<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>The shortest TEI Document Imaginable</title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p>First published as part of TEI P2, this is the P5
         version using a namespace.</p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>No source: this is an original work.</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>This is about the shortest TEI document imaginable.</p>
  </body>
 </text>
  <text>
  <body>
Ritam 8

’-‘v ШкГШ
Is* •.>. îiStôsÆdi
Cena 15.000
Oktobar 1989.SADRŽAJ;

5 PRINCE
7 MONITOR:
INNER CITY
SOUL II SOUL
XTC
16 THE REPLACEMENTS
20 THE SUGARCUBES
24 SEXA
26 LET 3
28 HOLLYWOOD 1939.-1989.
32 HOLLY JOHNSON
34 THE POGUES
36 THE SMITHS
40 VIDEO
42 JOHN LE CARRE
44 CHARLES BURNS
45 STRIP: DEFEKTNE PRICE
53 RECENZIJE

RECENZIJE
.... A ' >, • ‘ :
u ovom broju:

53 MLIZIKA:
Pau! Mc Cartney
The Psychedelic Furs
Tin Machine
The Wee Papa Girl Reppers
Debie Gibson
The Cure
Unforgettable
Ray Charles
Holly Johnson
Charlie Parker
Bg scena ’BB/’B9.
Sexa
Vještice

61 FILM:
Vozačka dozvola
Dragnet
Dva para sestara
Sicilijanac
Strašni snovi u ulici brestova
Svedoci nasilja
Ljubav na školski način
Ljubav ne možeš kupiti
Tajne latne piramide
Dinamit Džekson
Sree za Rokenrol
Kuća 2

68 FANZINI:
Cevengur br. 1
I sto sad br. 1
Paprat br. 7

69 KONCERTI:
The The
Womad festival

Mesečni vodič kroz populamu muziku,
film, video, strip.... i još vise!
ВгоЈ 8, oktobar 1989.
Izdavači :
SPORTINVEST Beograd
ROID „VUK KARADŽIĆ“
Paraćin
Za izdavača:
Rade Fkunović, predseđnik do „Sportinvest“
Slobodanka Todorović, gea direkt or
ROID „Vuk Karadžić“
Glavni i odgovorni nrednik:
Borislav Pel evie
Ufednik izdanja RITAM:
Momcilo Raj in
Izdavački savet:
Paunović Rade, Latinić Aleksandar,
Goda Frederik, Marijana Ćitić (predsednik),
Slobodanka Todorović, Miroslav
Markovič (žam. predsednika).
Pel evi ć Borislav, Đorđe Petković,
Momčilo Rajia
Redakcija:
Dragan Jeličić (Rlm)
Dragan Ambrozič (Muzika)
Goranka Matić (Fbtografija)
Zoran Janjetov (Dizajn)
Stalni saradnici:
Mnzika:
Miomir Bilbija, Saša Rakezić,
Nedeljko Drobac, Duško Piljak,
Tomi slav Grujić, Gor dan S.
Paunović
Marina Martié, Janja Bobić
Aleksandar Konjikušić, Nebojša
Mićković, Bojan Žikić, Bane
Živković, Žikica Si raie,
Iz Zagreba: Ante Ćikara,
Aleksandar Dragaš
Rlm:
Goran Terzić, Dragan Petrović,
Aleksandar D. Kostić, Saša
Markuš,
Isidora Bjlica, Vladislava Vizi,
Saša Radojević, Dejan Kovačević
Video: Veljko Radosavljevič
Strip: Dejan Anastasijević
SF: Predrag Vuković
Fotografija: Vesna Pavlović, Miša
Milanovi ć, Vojin Veljković
Si Ivi je Osim
Stalni saradnici iz inostranstva:
Predrag Popović (London)
Predrag Cudanov (New-York)
Design:
ZJ. for Greta Ferenheit inc. i
M.R for Aux Maniere ltd
Fotoslog:
SLOG 13 46 46
Adresa;
SPORTINVEST za RITAM
Ustanička 125/1, 11050 Beograd
Tel. 444-9739
Br. Ir. SPORTINVEST Zemun
60805-678-88686
Casopis „RITAM“ je registrovan u
Rep. kpmitetu za informaeije ptxl rednim
brqem 904. MiŠljenjem Rep. körn
itela za informaeije br. 4131055/89-02
od 14.7.1989. god. časopis
„RITAM“ je osobođen poreza na
promet.
Stampa:
ROID „VUK KARADZIC“
Paračin
Cena: 15000 din.

3PISMA

Redakcijo Ritma i
Momčilo, zdravo!
Kao pioniru rock novinarslva kod nas, koji je sudjelovao
u svim njegovim fazama, sigurno ti je mnogo bliže i jasnije
slanje u kojem se ono nalailo od početka do, evo,
kraja osamdesetih, odnosno prekida izlaska renomiranog
„Džuboksa” kojeg zamijenjuje „ROCK”. NezadovoIjan
njegovim sadržajem i koncepcijom, cesto sam pisao,
iznoseši neke prijedloge i promijene, ali vidim da sam se
obraćao krivim ljudima, jer je osrednji „ROCK” prerastao
u gotovo nepodnošljivi „POP-ROCK”.
U Džuboksu je dosta vremena bila prisutna rubrika „Pismo
iz Londona” (S. Stojanovića), u nekim anketàma čitalaca
i loše primljena. Svaki diskofil koji se nije zadržao
na starim, dobro poznatim imenima iz 60-ih i 70-ih, danas
bi se-složio da je ta Stojanovićeva rubrika imala velikog
značaja jer je već tada naznačila i pisala o imenima
koja će obilježiti osamdesete.
Nažalost, „ROCK” je umnogome izgubio konlakl s muzičkim
zbivanjima, propuslajući da piše o tzv. alternativnoj
sceni i nezavisnim kućama, o kojim je „Džuboks” iscrpno
i temeljito započeo pisali. Dva broja „POP-LAVe
(nažalosl na izlazi) su obradila više imena nego li slolinjak
brojeva ROCK-a.
Sve ovo spominjem jer se konačno pojavio lisi koji ima
potpunu kontrolu nad svim važnijim muzičkim - strip,
film, književnim - zbivanjima u svijetu i kod nas ali i
(ne)zahvalnu ulogu da popuni prazninu od skoro deset
godina i pozabavi se imenima koja na svijetskoj sceni
odavno imaju svoje mijesto i značenje.
„RITAM” je toliko dobar da me već hvala zebnja oko
njeova opstanka. U njemu mi se svida masa stvari. Počevši
od toga da on nema granica, odnosno da tekslove
potpisuju vrsni zagrebački novinari Čikara i Dragaš, da
osim recenzije licencnih ploča vidno mijesto zauzimaju i
one druge (mnogo važnije), da spominjete imena o kojima
se jo§ (uvijek) malo zna, da pisce o stripovima i knjigama
za koje dosta čitalaca ne zna da su (i) kod nas objavljeni...
Komplimentima nema kraja, iako pralim stranu i
golovo svu omladinsku štampu. Sada je svena okupu.
Mislim da nema razloga da „RITAM” poklanja pažnju
recenzirajući neke nebitne ploče, odnosno da još v.iše
forsira one nelicencne. Prava stvar Sto ste upotpunili nova
saznanja o Smithsima i Caveu i mislim da ima mnogo
imena o kojima se (sramota) gotovo nije pisalo a obilježili
su osamdesete (Cocteau Twins, Cramps, Tuxedoo,
Moon, Swans, Bauhaus, Dead Can Dance, Residents,
This Mortal Coil, Husker Du, Minutemen, The Fu11...
zamorio bih se nabrajajući). Jedina fcamjerka (koja to i
nije, budući je odavno znana) je na račun kvalitete papira.
Prava Steta je Sto tako dobri tekslovi i (naročito fotke)
gube na svom značenju. PoküSajle nešto uraditi makar
cijena bila osjetno veća. U Šibeniku je „RITAM” odmah
rasprodan i to dovoljno govori o njegovom značenju i
kvaliteti.
Nemojte dozvoliti da vas povijest zapamti po nekoliko
brojeva jer bi to bio težak udarac za sve one koji su tolik~
«remena čekali ali i za one koje „RITAM” uči prvim
koracinia.
PUNO USPIJEHA U RADUÜ!
JURAS IVICA
Ljubljanska 15
59000 ŠIBENIK

Hi, Ritam
Prosto je neverovatno kakav se napređak učinili od onog
prvog „malog” broja do danas. Ja sam imao tu sreću i
otkrio vas na vreme prepoznao da u sadržaju ima oho-ho
Stofa i ne da sve ovo vreme nisam razoćaran - već sam
bukvalno oduševljen. Onaj stari lisac M.R. je okupio neverovatnu
ekipu. Ne znam gde je „izbunario” sve te tipove
kao Sto su - Paunović, Piljak, Bilbija, Grujić ali najbolji
dokaz da je to dobar potez je Sto cesto „umirem” od
smeha dok čitam njihove tekslove. Paraleina recenzija
Sabrine i Kylie je nešlo najsmešnije Sto sam pročilao u
poslednjih godinu dana. Samo lako momci pa makar ja
i ..-ko nasmejan!
Stevan Vukelić,
Ruma
Samo ti nama budi živ i zdrav, a bogme bićeš i nasmejan!
Poštovana redakcijo,
Kad sam već s pažnjom poćela da pralim gotovo jedini
časopis u zemlji koji vredi citati, bilo je kasno. Nisam nabavila
prva tri broja Ritma (pogadale), i ostala uskraćena
za neke impresije (sopslvene i tude, dakako) i podatke.
Nadam sc da je ostalo još primeraka jer, ipak, masa tinejdžera
i nesto slarijih omladinaca obožava lakSe sadržaje
koje pružaju npr. minorni. neozbiljni Pop-Rock, slikovni
Čao, još uvek pristojni Zabavnik, i razne Ane i Bazari.
Vremena za allemativno i umetničko danas ima malo.
Ali, za one najupornije i najnemimije to ne važi. Nadam
se da je i meni tu mesto. A koga prvo pozdravljam i körne
se skoro divim. Naravno, Žikici Simicu.-Dosledàn jedinom
pravom rocku, ne samo preko frekvencija (kroz
tajanstveni voz i neiscrpne kupee piovila sam nekoliko
godina u Beogradu, a sada žalim zbog privilegije posedovanja
više radio stanica od strane Bgd-a koje nisu za nas
„niže” - Beograd je različil od donjeg dela Šumadije i
Pomoravlja?!? - međutim on je toliko prepreden da se
na velika vrata pojavio i na Beogradu 3, Allemativni rock
- hvala za Pixies opus - osvrt) već i na slranicama Ritma,
čovek može da čuje njegov smireni, treperavi glas i
samo njemu svojstven, ležemi, pomalo nepravilan engleski!
A iz vremena zlatnih godina Džuboksa tu je i
uvek invenlivni Momčilo Rajin. Zaista može da žali samo
za (ne)kvalitetom Stampe, drvenarijom od papira i
neprikladnom crno-belakafa „tehnikom”. da je na
masnom papiru čisto bele boje, pa i nekako. Ali, vremena
su skupa i nepredvidiva, pa je i ovo neki sadaSnji
maksimu. Bice i više prostora za studioznije tekstove,
autorske, prodi će i vreme priredenih i pozajmljenih tekstova.
Važno je da su Ijubitelji Đžuboksa dobili pristojnu
zamenu. Kada budem imala maio više vremena priljučiću
se i ja hvatanju Ritma sa mladim novim neopterećenim
snagama u slavu umetnosti, pre svega muzike i filma.
Puno uspeSnih iskoraka u svet želi vam
Gordana Markovié
KruSevac
Zdravo! YO!
Rilam (muzika) je moéna alternativa „Pop-rocku”. I tako
treba i da ostane. Jako mi se dopada to Sto poklapjate
izvestan proslor (joS uve nedovoljan) ljudima koji pišu o
američkoj muzici. Tipovi čije prisustvo u Ritmu treba
utrostrudli su; Žikica Simić, AJeksandar DragaS i Ante
Cikara. Američki R’n’R je najvrednija stvar koja se dogodila
u ovoj deceniji (i joS uvek se dogada), a tako malo
informacija ima o svemu tome. Takode, premalo je napi-

sa o RAP-u, posebno onom „tvrdo kuhanom” (hardboiled).
Koncerte, posebno one u Ljubljani i Zagrebu, pozomo
pratile i to je sasvim Ó.K. Ne shvatam zašlo toliko
prostora trosite na recenzije loših ploča (to o recenzijama
važi i za filmsku redakciju) koje izdaju kod nas.
Filmska red. bi bila joS bolja kada bi se malo odlepila od
domaćeg repertoara (trenutnog). Pozdrav!
BG Kool Shocky
Zdravo DuSko,
Qlajuci tvoj komentar o „New Flame” Simply Red-a, toliko
sam se nervirla da sam jedva čekala da dodem do
poslednje rečenice! Prvo: nije mi jasno zasto si toliko
protiv sentimentalnih stvari, zašto „Holding Back The
Years”, „Every Time We Say Goodbye” i si. stvari nazivaš
„kvazi sentimentalnim” i zasto su tc stvari za „najniži
ukus”? Zar su Nina Simone, Vaya Con Dios, Sade,
FYC, Style Council itd. za „najniže ukuse?” Nisam baš
siguma! A Simply Red se sigumo moguporedti sa napred
nabrojanim, i po kvalitetu muzike i teksta. kao i po
kvalitetu i mogućnostima vokala.
Drugo: Kako si ih uopšte mogao porediti sa Hari Mata
Hari, Merlin i si. kada oni ne mogu ni prići Mick-u i kilometrima
i godinama su daleko od njih! Narocito ako pogledaš
poslednje albume, kojima su na nultom slepenu
muzičke lestvice (pozivaju „narodnjake” u pomoć).
Treće: Ako si ih imalo pažljivije slušao, nikako nisi mogao
citirati citirano jer njihova muzika ima „strasti” i
„personaliteta”; a svaka nova stvar je prijatno iznenadeŠlo
se lice promene mišljenja, siguma sam da ukoliko
odgledaš njihov koncert na Montreux Jazz festivalu ili
neki drugi živi nastup (poput onih u Top of the Pops,
The Tube i si.) možeš i moraš promeniti misljenje. osim
ukoliko nisi ljubitelj Rap-a, Heavy melala ili nešlo si. sto
ne bih rekla po imenima koje si naveo kao priznale u
Soul-u.
Ukoliko već nisi gledao ove nastupe, odgledaj ih pažljivo,
još pažljivije odslušaj i onda iznesi misljenje. Ako ni§ta
drugo, moraćeš Micku Huckallu i lanu Kirkhanu priznati
kvalitete i sposobnosti.
Podrav šalje Ana Nikolié,
Beograd
Primetićeš da DuŠko ima manje recenzija u ovom broju
- blo je nateran štapom da presluša „New Flame” ponevo,
i to radi već nedelju dana, bez rezultafa. Suviše tvrdoglavi,
ti Ritam dečaci i devojčice...
Podrav redakciji Ritma
Kad čovek ima 34 nijc teško da pomisli da je R’n’R mrlav,
da su to sivari koje je ostavi© iza sebe, i da filinovi
najčešće gleda na videu. Iz čiste radoznalosti uzeo sam
četvrti broj Ritma i shvatio koliko sam dugo bio u zabludi.
Predamnom se olvorio novi svet. Oselio sam se petnaestak
godina mladi i neslrpljenja i gutanja svakog novog
Džuboksa. To §lo radile je za svaku pohvalu. Najednom
mogu da se obavestim o svim pločama na tržišlu, o
svim filmovima na repertoaru; o novim filmovima na video
i da načinim izbor. OdliČno je što ne pravite izor pc
afinitetu već nastojite da prikažete sve. Naterajte Branka
Vukojevića i Nebojšu Pajkiča kao i ostale iz stare garde
da češće pišu. Zbog nas, ali i zbog mladih! Samo napred!
Dimilrije Vija Čić
Tu zia

4Ma, ko je taj PRINCE
u stvari?!

Sa Mt singlom i albumom koji siede enorman uspeh
Batmana, novim menadžerom, dva nova filmska projekta
i producentskim radom na novom albumu gnipe
The Time, purpumi momak se vraća u platinaste formu.
No, da li se on ikada pomerao iz žiže?! Vreme je
da potražimo odgovor na pitarye...

Dva mlada američka pevača dominirala
su globalnom pop muzičkom scenom
u osamdesetirn. Početkom decenije Michael
Jackson je postavio standarde u pop

produkciji, marketingu, prodaji i medijskorn
interesu, a kada je on, posle Thriller
avanture, započeo svoj duži odmor Prince
je krenuo na svoj put ka vrhu...

Ibudimo iskreni od početka - bez Trincea
i njeovog rušenja barijera u rasnom,
polnom i žanrovskom smislu, ova bi
decenija izgledala još dosadnija no što je

5ona bez daljeg bila. U svet pop muzike kojom
su dominirali bezbojni, sintetički, biadai
i stilizovani hitovi njegova mešavina seksa
i spritualnosti ulila je puno vise nego svežu
krv. Svojim talentoni, mističnošću, kontraverznošću,
spektalulamošću i naglašenom
težnjom ka perfekciji Prince je kao kakav
nadmeni funky matador neprekidno
uzdizao svoju maramu u lice porazno konformističke
publike.
Svojom brzinom, melodijama, on je poneo
teret pop snova dalje nego li bilo
ko, a svojom nadljudskom predanošću i porivom
übrzo zaradio veoma laskave epitete
i poredenja. Pre pet gođina kritičari u želji
da što slikovitije predstave relaciju PrinceJackson,
prvog su predstavili kao The Rolling
Stones dok je potonji u toj vrlo laskavoj
igri dobio mesto Beatlesa. Složimo se ili ne
oko toga jesu li ovakva poredenja korektna,
no malo se šta može prigovoriti kada neko
kao Miles Davis kaže da je Prince „Duke
Elington osamdesetih”! Ni manje ni vise! I
to legendami Miles kome je u to vreme
Prince bez ikakvog ustezanja poslao pismo
gde je stajalo: „Dragi Miles, trebalo bi da
maio vise visiš sa ranom i Sheilom E., jer
masa ljudi mora da sazna ko si ti”. Pismo je
bilo potpisano sa „Bog”. Komično! Groteskno!
Sumanuto! Nazovite to kako hoćete,
no upravo je Prince taj koji je najkompletnije
ispunio potrebe konzumenata u rasponu
od onih sa vrlo prefinjenim zahtevima do
onih koji ne prave razliku medu stvarima
na disko podijumu. Tako je i sa ostalim
stvarima. Ako je analitičkoj muzičkoj stampi
neprekidno interesantan zbog izrazito
eklektičkog pristupa, jer njegove su kompozicije
konglomerat najrazličitijih izvora i
uticaja od psihodelije iz šezdesetih do latino-američkih
ritmova i sve to smešteno u
funky format, „žutoj” stampi je pre svega
zanimljiv zbog njegovog čudnovatog odnosa
prema ženama a kako intervjue ne daje
od 1983. to postaje poligon za najrazličitije
kontraverze.
Akako su kroz Princeovu ekipu prodefilovale
desetine i desetine najrazličitijih
ličnoti, od kojih su mnoge krenule stazama
solo uspeha, one svojim izjavama samo đolivaju
ulje na vatru. Većina njih svog bivšeg
šefa naziva „diktatorom”, rede „perfekcionistom”
dokjedan telohranitelj koji je izgubio
posao jednom je prilikom rekao „To je najčudniji
čovek koga sam ikada sreo. On misti
da je drugi Mocart”. Opet, ma kako "to
prepotentno zvučalo „purpumi momak”
ima za tako nešto apsolutno pokriće. Jer...
Roden 7. jula 1958. u Mineäpolisu nazvan
je Prince Roger Nelson po umetničkom
imenu svog oca i samog muzičara
od koga je zadobija ne samo interes ka mutici
već i prve lekcije. U najranijim tinejdžerskim
godinama formira svoju prvu grupu
Grand Central i već tada muzika zauzi-

ma centralno mesto u njegovom životu. Od
tada sve svoje slobodno vreme provodi učeü
sviranje raznih instrumenata u komponovanju
i usavršavanju produkcione tehnike.
Njegova übedljiva ali i vrlo tvrda priroda
omogućuje mu ugovor sa kpmpanijom
Warner Brothers sa puno artističke slobode
i već 1978. Prince izlazi pred lice javnosti
prvim albumom For You. Jako se na ovom
albumu ne nalaze hitovi, pa čak ni velike
pesme. For You ipak naglašava stvari koje
će tek doći. Tada devetnaestogodišnjak, čudo
od momka i muzičara je komponovao
celokupan materijal, odsvirao ga i producirao
uštedevši svojoj diskografskoj kompaniji
ogromne sume novca. U torn trenutku
Prince je još uvek bio pod primetnim uticajem
jazz-funka i grupe Earth, Wind and Fire.
Siede albumi Prinće (1979.) i Dirty
Mind (1980.) i Contraversy (1981.) na kojima
Prince razvija teme vezane za seksualnost.
Tu se nalaze i pesme I Feel For You i
When You Were Mine koje su kasnije Chaka
Khan i Cindy Lauper učinile velikim hitovima.
Njegov funky pop dolazi do punog
izražaja gde s jedne strane u pesmama kao
sto su Sexuality, Jack U Off Head, Sister
ne ostavlja puno prostora imaginaciji a s
druge strane poručuje: „Ne dajte deci da
gledaju televiziju dok ne nauče da čitaju, jer
ce samo da se tuku i svadaju”...
Već tada njegovi nastupi (u to vreme
uslovno receno hard-core) izazivaju
sve veću pažnju i on dolazi u priliku da snimi
dupli album 1999. koji važi za njegovo,
do tada, najkompletnije delo. Pronašavši
sponzore Prince kreće u realizaciju svog prvog
filmskog projekta Purple Rain koji kao i
ploča sa muzikom postaje globalni hit.
Prince takoreéi preko noci postaje megazvezda.
Ploča je prodata u preko 15 miliona
primeraka (zajedno sa kasetama i CD-om) i
film (vrlo uslovna autobiografija) zajedno
sa video kasetama doneo je preko 100 miliona
dolara zarade. Purple Rain je bio film
koji je Princea smestio u vrhunsku ligu medu
zvezde tipa Springsteen i Madonna. To
je njegovo svedočenje kako je postao zvezda
a When Doeves Cry mega-s tadijum balada
i danas zvuči kao maio koja psma.
Umesto da nastavi trasiranom stazom uspeha
Prince skreée i siedi album Around The
World In A Day (prvi za njegovu sopstvenu
kompaniju Paisley Park) sa novom grupom
The Revolution - na kome „purpurni momak”
na potpuno neočekivan način spaja
psihodeliju i svoj sexy funk. Album u komercijalnom
smislu nije prošao tako dobro
kao Purple Rain ali je sladokuscima pružio
itekako puno zadovoljstva. Ako su se u pop
muzici ikada na jednom mestu spojili talenat,
lepota, ludilo i maštovitost onda se to
desilo ovde!
Album Parade je trebalo da ponovi
uspeh Purple Rain. Nije mu uspelo
kao što to nije uspelo ni filmu uz koji je
išao. Unde The Cherry Moon je bio fijasko
i Prince se još vise povlači unutar zidova
svog Paisley Parka radeći na sopstvenom i
pomažući svim svojim saradnicima.

Na scenu se ponovo vraća 1987. svojim
najvažnijim albumom Sing Of The Times.
Ako je Around The World... predstayjao
njegovog Sgt. Peppera onda je Sign
njegov White Album, koji predstavlja umetnika
na vrhuncu svojih kreativnih sposobnosti.
Tumeja koja je usledila bila je proglašena
za nešto najveličanstvenije viđeno u
pop svetu. Njegov perfekcionizam 1 sklonost
ka teatralnosti i spektakulmosti ovde
su dovedeni do krajnjih granica. Film i video
kaseta sa ove tumeje proglašeni su najvećim
dometima u ovoj oblasti. Bez daljeg,
s razlogom. Lovesexyje izašao u jeku kontraverzi
oko neizdatog Black Albuma. Daleko
od toga da je to losa ploča, ali činjenica
je da je Prince umeo da stane, bio bi to
izvanredan mini-album. Popraćen je istoimenom
video kasetom.
A onda došla je godina Batmana i apsolutni
trijumf čoveka koji je obeležio
ovu deceniju. Prva prava ekranizadja najvećeg
američkog heroja dobila je svoju apsolutnu
muzičku podlogu. Ovde Prince apsolutno
zaokružuje i sumira svoj celokupni
rad te se ova ploča moie smatrati za poslednju
taéku pred novi naît i eksploziju kreativnosti.
A tako se nešto jednostavno mora očekivati
od čoveka koji je napisao pesme kao - Pop
Life, Kiss, Sing O’The Time ili If I Was
Your Girlfriend, koje nisu samo veliki hitovi,
već stvari koje podcrtavaju stav o vremenu
na način koji nije pošao za rukom ijednom
autoru belom ili cmom, muškom ili
ženškom. Mnogo se zna a sasvim sigumo
još vise ne zna o ovom čoveku koji svira trideset
instrumenata mada ne zna note, koji
sve svoje ploče posvećuje Bogu, ali tako je
to sa najvećima. Jednom prilikom veliki likovni
umetnik Andy Worhol je rekao: „Ako
zaista želite da znate ko sam, samo pogledajte
moje lice i površinu mojih slika i to
sam ja. Ne postoji ništa iza toga!” Isti važi i
za Princea. Možemo pričati i ovo i ono, ali
jedine prave odgovore na pitanja koja vas
zanimaju dobiéete ako poslušaue njegove
ploče i ogledate njegove nastupe. Postoji još
mnogo toga iza-no, da li je to uopšte vaino!?
Momčilo R^jin

Prince diskografìja:
- For You (1978.)
- Prince (1979.)
- Dirty Mind (1980.)
- Contraversy (1981.)
- 1999 (1982.)
- Purple Rain (1984.)
- Around The World In A Day (1985.)
- Parade (1986.)
- Sign Of The Times (1987.)
- Lovesexy (1988.)
- Batman (1989.)
Prince filmografija:
- Purple Rain
- Under The Cherry Moon
- Sing O’The Times
- Lovesexy

PRINCE

6MONITOR

ČELIČNO KAM EN JE NE SKUPLJA MAH OVINE

Povratnički album THE ROLLINGSTQNESA
za CBS zove e „Steel Wheels”. Arnerička
turneja otpočela je 1. septembre koncertom
u Bufalu. Na svim nastupima predgrupa
je cma rock postava Living Colours,
osim u slučaju dva izlaženja pred publiku u
Los Andelosu - Guns N’Roses čekaju da
tamo, na svom terenu, ugreju publiku za
Stcnese. Za sad niko ne zna lačno da nave-

de datum dolaska u Evropu (nagada se da
bi se u sklopu svetske tumeje grupa mogia
naéi na Vembliju u leto naredne godine).
Spisak stvari na „Steel Wheels”, za koji se
tvrdi da podseća na klasična ostvarenja sastava
sa početka sedamdesetih - „Sticky Fingers”
i „Exile On The Main Street”, je sie-

deci: A strana - „Sad Sad Sad”, „Mixed
Emotions”, „Terrifying”, „Hold Onto Your
Hats”, „Heart For Sale”, „Blinded By Love”,
B strana - „Rock And A Hard Place”,
„Can’t Be Seen”, „Almost Hear You Sighing”,
„Continental Drift”, „Break The
Spell”, „Slipping Away”.
Prvi singl sa albuma je „Mixed Emotions”.

NA TRAGU NOVIH
ZLODELA
Svuda po svetu se nešto snima da nama ne
bude zima: KATE BUSH (još uvek radi na
snimcima za novi album na kome gòstuju i
pevačice bugarskog državnog radija), THE

HUMAN LEÀGUE.(preraduju već urađene
materijale sa Martinom Rushehtom), ALL
ABOUT EVE (spremaju novi LP), SQEEZE
(u fazi miksovanja nove ploče), JIMMY
SOMERVILLE (solo album. The Communards
vise ne posloji), TERENCE TRENT
D’ARBY (završava snimanje drugog LP-ja),
SAM BROWN (priprema drugi album, ta-

kode), TRACY CHAPMAN (i još jedan
drugi album u pripremi). I dalje na novim
materijalima rade JESUS AND MARY
CHAIN (za Rough Trade), HAPPY MONDAYS,
BIG AUDIO DYNAMITE, CAR
MEL, ARTHUR BAKER (prvi put sólo plpča
za poznatnog producenta), te nove nade
JESUS JONES.

7NAJAVE KONCERATA

FIREHOSE U SEPTEMBRE!, THE SUGARCUBES
VERO VAINO U NOVEMBRE
JESUS AND MARY CHAIN MOŽDA
U DECEMBRU...

FIREHOSE
18. IX ZAGREB, KULUŠIĆ
19. IX LJUBLJANA, K 4

NME REAGUJE NA INTERVJU U „RITMU”

The WEDDING PRESENT, odnosno sam
DAVID GEDGE objavili su delove svog
dnevnika sa evropske tumeje u New Musical
Expressu, i dalje vodeéem britanskom
rnuzičkom nedeljniku. Na rnestu na kome
spominje koncet u Beču, Gedge komentariše
i „prisustvo prijatnog jugoslovenskog
profestora matematike, koji je prevalio dug
put iz svoje zernlje da bi video nastup jednorukog
bubnjara i popričao s nama o bolnim
dilemama svoje zernlje”.
Juraj Sifter, pomenuti profesor matematike
na Sveučilištu u Zagrebu, jedan je od potpisnika
ekskluzivnog intervjua sa The Wedding
Present objavljenom u prethodnom
broju „Ritma”. Jurajev prethodni rad na pisanju
o muzici poznat je starijim čitaocima
„Džuboksa”, ili recimo vlasnicima knjižice
P.U.N.K. Darka Glavana izdate u Džubokboks
biblioteci, a u čijem predgovoru se
izražava zahvalnost J.Š. za „dugogodišnje
prijateljstvo, imanje dovoljno živaca da se
pročita i prepravi sav materijal unet u knjigu”,
sve to zato sto je u to vreme Juraj slovio
kao „najveéi ekspert i entuzijast punk
rocka, new wavea i srodnih rockerskih ekscesa”.
Priznajem da sam i sam tad želeo
da se upoznam sa pomenutim čovekom iz
senke koji se ustvari nedugo zatim potpuno
povukao u nju.

Činjenica da su dva njeova teksta objavljena
u broju 6/7 „Ritma” recito govori o tome
da je, posle Branka Vukojeviéa Gednog od
urednika „Džuboksa” čiji ste tekst o E. Costello
citali u br. 5), još jedan čovek čiji su
napisi svojevremeno čitani sa strahopoštovanjem
osetio potrebu da pokloni muzici
nekoliko svojih opservacija i priključi se na
taj način jednoj sasvim novoj generaciji koja
pokušava da ispiše svoje poznavanje populame
muzike i svela oko nje.
Postoje samo dobre tradicije - ponavljanje
loših stvari iz prošlosti jednostavno je nepoznavanje
sebe. Juraj i Brako su tu da bismo
se setili da pisanje o ovim stvarima ima svoju
i te kako slavnu prošlost.
Sto se lice Jednorukog bubnjara” iz ove
sasvim neočekivane reakcije na intervju dat
„Ritmu”, on je Simon Smith i zaradio je
„teniski lakat” - originalnog bubnjara Weddoesa
zameniće na odredeno vreme niko
drugi do Topper Headon, nekada na istoj
poziciji u The Clash. Tokom oktobra očekuje
se objavljivanje prvog albuma Wedding
Present za veliku finmu (RCA), a singl
„Kennedy” već je najavljen za sredinu septembre.
D.A.

U prethodnom broju „Ritma” mogli ste
procitati sve sto trebä znati o jednom od najinteresantnijih
američkih ■ sastava koji trenutno
deluju. Ukratko: posle raspada legendamih
MINUTEMEN (tragična smrt pevača
D. Bonea stoji iza te činjenice), druga
dva ciana nisu nameravala da nastave rad
zajedno, ali ih je na sreéu u tome sprečio do
tad anonimni ali talentovani Ed from Ohio.
FIREHOSE su dosad snimili tri albuma
(treći - „Fromohio” upravo predstavljaju na
ovoj tumeji), istražuju&zvukdTiagraicrTOkenrola
+ španska akustična gitara, funk,
jazz...
Program kluba K 4 za jesen 1989.
12. X DOUGH BOYS (Kanada)
21. X COSMIC PSYCHOS (Australia)
14. XI NAPALM BEACH (S.AD.)
16. XI FLAMING LIPS (S.AD.)
17. XI CLICK CLICK (Velika Britanija)
21. XI YOUNG GODZ (Švajcarska)
6. XII VOLCANO SUNS (S.AD.)
Pored pomenutog programa, koji ćemo
propratiti svojim najavama i izveštajima sa
koncerata, Igor Vidmar proudly presents
mogućnost da u hali Tivoli gostuje 20. XI
islandska grupa THE SUGARCUBES (intervju
u ovom broju „Ritma”), a na istom
mestu 8. Ui 9. XII JESUS AND MARY
CHAIN. Živi bili pa obnevideli, ako sve bude
kako je najavljeno. Nadajmo se.

IN MEMORIAM:
VIC MAILE
VIC MAILE, poznati britànski produced!
umro je sredinom jula od raka jette. Maile,
koji je bolovao od diabetisa godinama, potpisao
je produkciju hit singla Tom Robinsona
„2 4 6 8 Motorway” i miksovanje kompletnog
ključnog Motorhead albuma „Ace
Of Spades”.
Tokom sedamdesetih, Maile je sarađivao
na pločama grupa Eddie And The Hot
Rods, Dr Feelgood, Kilburn And The High
Roads (band kogaje svojim prisustvom krasio
lan Duty), Vibrators, 999, Brinsley Schwarz
i još gomile drugih sastava sličnog,
čvrstog rokenrol zvuka. Pored pomenute
Saradnje sa Tom Robinsonom i Motorhead,
oslaće upamćem i kao cóvek odgovoran za
zvuk Thé Godfathersa na svim njihovim
dosadašnjim izdanjima. Oni su preko svoje
firme izdali maio saopštenje sledeće sadržinc;
„Producimo je sve što smo snimili od
prvog dana i, uz to, bio i drag prijatelj. Bio
je nezamenljiv. Mi smo uništeni”. Njegovim
tihim odlaskom britanski rock je izgubio
jednog od ondi ljudi koji su godinama
gradili zvuk skoro svih najzapaljivijih
rhythm and bluesu okrenutih ostrvskih grupa,
stvarajući kopču sa slavnim danima engleske
bluz scene iz šezdesetih godina i produžujući
na svoj nacin trajanje ove originalne
škoie duboko u osamdesete.

8IZ ZAMRZIVAČA NA STO
Novi album The SUGARCUBESA „Here
Today, Tomorrow, Next Week” pojaviće se
početkom oktobra. Novi singl, skinut sa
ploče već je promovisan - izlazak male ploče
„Regina” poklapa se sa povratkom
islandskog sastava sa letošnje turneje po
S.A.D., na kojoj je prevedono vise meseci
uz NEW ORDER (koji promovisu svoj
„Technique” LP) i PUBLIC IMAGE LIMITED
(koji promovisu takođe novi LP „9”).
Planovi da The Sugarcubes gostuju kod nas
još uvek su samo planovi...

ANDY ŽJVi U
BROOSLYNU
LOU REED i JOHN CALE pripremili su
premijerno izvodenje svite posvećene
ANDY WARHOLU, „Songs For Drella”,
za novembar u njujorškoj Brooklyn Academy
of Music. Svita iz ćetmaest delova koju
Reed i Cale izvode kao duo, uz projekciju
slajdova, deo je programa Akademije za
1989, pod imenom „Next Wave Festival”, u
okviru kog se očekuje i prvo izvodenje komada
LAURIE ANDERSON - „Empty
Places”, u kome Andersonova kombinuje
video, film i animaciju.

S’PRIN CEPRESS

MARK MOORE iz S’EXPRESS (vidi „Ritam”
6/7), remiksovao je na PRINCEOV
zahtev „Batdance”, kompoziciju koja je deo
muzičke podloge za film „Batman”, potpisane
od strane Njegovog Purpumog Visočanstva.
Mark je ustvario bio upitan da uradi
jednostavan produženi miks na osnovu
matrice, ove stvari, koji je, po recima ovlašćenog
predstavnika firme Rhythm King,
dovršio isto popodne kad je primio snimak
iz SAD. Nastavljajući da se zabavlja Moore
je na svoju ruku preradio istu pesmu i kao
„Prince unexpurgated mix” poslao je sa tra-

ženom verzijom nazad u Mineapolis. Dalji
razvoj dogadaja nije poznat iz prve ruke, ali
izgleda da se rezultat dovoljno dopao Princeu
da je übrzo telefonirao Mooreu, izrazivsi
želju da duša S’Expressa saraduje sa novora
albumu koji se u Pasley Park studijima
več snima. Nije poznato ništa odredeno u
vezi izlaska novog Princeovog albuma, ali
Mooreova zvučna proširenja čula uskoro će
se cuti i kao remiks tri pesme sa nove ploče
Malcolma McLarena - „Waltz Darling”; prva
od njih biée novi singl sa te ploče „Jumping
In My Shirt”.

NAJAVE LICENCNIH
IZDANJA
Ovo je spisak najavljenih licencnih izdanja
koja ée se u nasini izlozima.pojaviti u narednim
mesecima.
PGP RTB
STYLE COUNCIL - The Singulat Adventures
Óf-The Style Council
SWI INGOUT ‘SISTER - 'Kaleidoscope
World "■ ■ ' ' ’ ’ *
KINGDOM COME - In Your Face -

- - : :. . • ; " ‘ ■
JUGOTON
.
- (sepiemhar) ■ r
GUNS N’ROSHS - Guns N’Roscs Lies Ш
JUDDS - River Of Time
MILES DAVIS - Amandla
ARETHA FRANKLIN - Throuhg The
Storm '
KENNY ROGERS Something Inside So
Strong
(kraj sepfembilC - pócétak oktobra) л
RAMONES - Brain Drain
POGUES - Peace. And Love
’ , " :-,

PRINCE - Batman Soundtrack
BEASTI E BOYS - Paul’s Boutique
EURYTHMICS - We Two Are One
TINA TURNER - novi LP ,
ROXETTE - Look Sharp
• » ■ * ' . V .
SÜZY- y - V ' ■'
GODFATHERS - Songs Of Love And Hate
■'
LIVING COLOURS - Vivid
FABULOS THUNDERBIRDS - novi LP
LISA LISA AND CULT JAM - novi LP
QNDY LAUPER - A Night To Remember

9INNER CITY

PARADISE CLASSICS

Virgin-ova podetiketa Ten Records je ovoga
proleća prezentirala, izrneđu ostalog, i dva
prvorazredna proizvoda sa club podrućja.
Radi se o ploèi „Paradise” sastava Inner
City i „Club Classics Voi. Г' sastava Soul
11 Soul. Tim povodom evo, u najsažetijem
obliku, onoga što bi svaki pripadnik D.J.
podkulture i poklonik zvuka današnjice
morao da primi k znanju.

Diskografska sezona 1988/89 je, :
definì tivno, sezona vrhunca plesne
muzike osamdesetih koja sa svim
svojim podpravcima (house, garage,
techno, acid house) s lakoćom
privlači najširu pažnju i zamenjuje
tradicionalniji rokenrol i pop zvuk
na top lìstama, izlazeéi van dìskoteka
pravo u središte popularité
kulture: Stavi.se. pince kao sto je.
recimo prošlogodišnja „Introspective”
Pet Shop Boysa, danas sii vise
„znak vreinena” i vise „govore o
životu”, nego rasute ploče stotina
klasičnih gitarskih sastava. Take
mimo potpisujemo da je drago plesno
- „leto Ijubavi" (pfvo je vezano
za prošlogodišnju acid house
maniju) uzdiglo đve grupe čiji su
debi albumi nedavno objavljeni -■<
amerìcke INNER CITY i brìtanske
SOUL II SOUL - na nivo najvećih
novih pojava u poluì/gladncloj pop
muzici 1989.

NIKO NIJE BOUI
Duo Inner City reprezentativni je uzorak sa
detriotske Techno scene. Tvorac magiéno
jednostavnih sintetizovanih urbanih rinnova,
kao i producent brojnim izvođačima (od
Samanthe Fox do New Order-a), Kevin
Saunderson je našao idealnu dopunu u
neutralno udaljenim, penušavim vokalima
bivše prodavačice garderobe. Miss Paris
Gray. Singl „Big fun” brzo je probio barijere
underground klubova i dondo im široku
popularnost, i to pre svega u Acid groznicom
zahvaćenoj Engleskoj, pa nije slučajno
sto ih je preuzela ostrvska diskografska kuéa.
Ostvareni status učvrstili su sledeéim
singlom, „Good life”, a maja meseca izdaju
treéì singl, „Ain ’t nobody better” kao pilot
za album „Paradise”, svojevrsnu Techno
simfcniju koja beskrajno ali maštovito variга
jednu istu temu. Slušaoci LP-ja ce, osim
pobrojanih singlova, pronaći još izuzetnih
pesama: npr. „Do you love what you feel”,
naslovnu „Paradise”, zavodljivo sporu „Power
of passion” ili pak zanosnu „Set your
body free”. Juan Atkins i Derrick May, skupa
nazvani „Techno Crew”, kao i Art Forrest,
Carlos i Roy Holmon, koji sačinjavaju
„Inner City Keyboard Team”, pomogli su
da cela ploča zvuèi kao čarobno pitka doza
užitka, a Magic Juan, koga pamtimo po
sjajnom mix-u singla „Good Life”, s podjednakim
uspëhom je obavio posao u pesmi
„And I do”. Uz tople preporuke za „Paradise”,
potencijalnim kupcima ipak skrećemo
pažnju na još uvek aktuelnu vrednost
spomenutih singlova (12-o inčnih), na kojima
će se susresti sa svom raskošnošću dugotrajnih
mix verzija. Ostali mogu, posredstvom
TV-a, uživati u izvrsnim spotovima,
koji su svojom cool sofisticiranošću doprineli
kreiranju hi-tech hi-profìle imidža koji
okružuje Inner City. 1 jednima i drugima
Kevin i Paris garantuju, ako ne „Good life”,
onda sigumo „Big fun”.

10SOUL II SOUL

TVORCI NOVE KL AS IKE
Soul II Soul predstavljaju vise „zvučni sistem”,
medijsku koncepciju ili čak poslovno
udrženje nego sto su band u klasičnom
smislu reči. Poznati i kao Funki Dreds, Jazzie
B, voda i ostali; H, Nicolai Bean, Sparky,
Q Daddae, osim što sviraju, vode i producentsku
kuću „Silent poductions”, kao i
‘prodavnicu „Soul II Soul” (odela, kožne jakne,
majce pa čak i kišobrani), koja, situirana
u londonskom Camden Town-u, služi
kao neka vrsta „glavnog štaba” za ostale
aktivnosti članova - izdavanje stripa o sebi,
zatim snimanje filma i ko zna šta još, sve u
svrhu ostvarénja glavnog cilja - osnivanja
sopstvéne disokograske kuće. Neumomi organizator,
Jazzie B je gotovo neverovatna
(ali istinita) kombinacija odrpanca sa, gustim
debelim pletenicama koje štrče nad jezivim
licem i Yuppie-ja koji vozi Mercedes,
nosi svilena odela i ne razdvaja se od portabi
telefona, pejdžera i ostalih statusnih
simbola uspeha.
Na terenu muzike, Soul II Soul su svoj put
ka slavi probijali brojnim nastupima, od kojih
su najpoznatije nedeljne večeri u Covent
Garden-u, gde su Jazzie i drugovi preko godinu
dana gradili svoje pozicije u krugovima
probirljive londonske omladine. Propagirajuéi,
uz pies, flower - power - tasta fflozofiju
(slično kao njihove prekookenaske
kolege De La Soul), ali istovremeno i stav
da svako mora sam da se izbori za svoj život
a ne da od ćiruštva očekuje spasenje,
Soul II Soul balansiraju blizu same granice
propovedništva, pa je i to uticalo da se njihova
muzika izdvaja od drugih club proizvoda
i približava nečemu što bi se mogio
opisati kao post Marleyzam. Multirasni sastav
grupe (Jazzie za sebe tvrdi da je cmac
karipskog porekla, tj. Englez), od njih je načinio
i minijatumog katalizatora mira, prijateljstva
i ujedinjenja. Sve omiljeniji, izdaju
prošle godine singlove „Fair play” i „Feel
free”, da bi ove godine porušili sve barijere
mega hitovima „Keep on movin’” i do skoro
aktuelnim „Back to life”. Album, skromno,
nazvan „Klupski klasici Vol. 1”, osim
pobrojanog („Back to life” u akapela verziji)
predstavljajoš šestpesama i moždaje jedini
Produkt engleske club scene oslobođen danas
sveprisutnih i preovlađujućih U.S.A,
obeležja. „Club Classics” je originalna fuzija
poznatog i postojećeg, koktel afričkih,
house, funk i reggae uticaja, no ipak se slobodno
može, (bas kao i Jazzie B), nepogrešivo
okarakterisati kao nešto tipično englesko.
Pored Do’reen i Rose Windros, za ženske
vokale bila je zadužena i zaista izuzetna
Caron Wheeler (session pevačica bogatog
glasa i stasa), pa se i ovo troglasje može
uzeti kao jedan od razloga sto se muzički
doživljaj koji stvaraju Solu II Soul danas
izdvaja kao nešto potpuno jedinstveno, a
već to samo po sebi predstavlja kvalitet koji,
u okvirima dance muzike, ima dodatnu
vrednost. Keep on movin’, don’t stop.

Bane Živković

11UPALJENA S MRT

NAPALM DEATH, najznačajniji britanski
punk sastavuzThe Stupids, i „najbm-band-na-svetu”,
doživeo je rascep na dvoje. Do
otvomih nesuglasica je došlo za vreme poslednje
tumeje po Japanu, mada je njihov
koren po rečima članova u razilaženju oko
budućeg pravca koji će grupa uzeti, razvijajući
dalje svoju ugrizi-i-beži thrash filozofiju.
Lee (pevač) i Bill (gitarista) smatraju da
su druga dvojica želeli „da vide grupu kao
komercijalno uspešni metal - thrash postavo.
Mi smo želeli da ostanemo uspešni vise
na svoj naéin. Ne misiimo da budemo kritiéni
prema njima, ukoliko je to ono što hoće
da rade, želimo im svu sreéu, ali tu se
nasi putevi razilaze...”.
Napalm Death su probili okvire punk scene
i postali sire poznati posle prošlogodišnjeg
LP-ja „Fram Enslavement To Obliteration”.
Njihovo uspešno -probijanje do (ahm!)
mainstream publike samo je vrh uzburkanog
talasa britanskih i američkih hardcore i
thrash grupaeija najnovije genemeije, koji
su na nasiovne strane muzičke stampe došli
pravo iz podzemlja, kao novo marketinško
„otkriće” za koje se veruje da bi uskoro mogio
da po tirannia prodatih ploéa poéne d
da se približava tiražima danas najpoznatijih
speed metal atrakeija.

CHRIS BLACKWELL, osnivač i doskora
jedini vlasnik ISLAND RECORDS, prodao
je svoju izdavačku kuću Polygramu. On
ostaje u Islandu kao izvršni direkter i od para
dobijenih po slovu ugovora pokušaće da
vrati pod okrilje firme njene stare rvezde
STEVE WINWOODA i ROBERTA PALMERA.
Palmer je počeo saradnju sa Isländern još
kao élan sastava Vinegar Joe (u kom je pevala
i Elkie Brooks) početkom sedamdesetih.
Winwoodovi kontati sa Islandom idu i
dublje u prošlost do sastava Spencer Davis
Group i Traffic.
Blackwell je osnova Island Records 1962.,
služeći se svojom kućnom adresom malirn
kombijem kao skladištem. Prvi hit etikete
bila je kompozicija „Му Boy Lollipop” pevačice
Millie. Ostaće upamćeno da je Blackwell
morao da proda prava za tu pesmu tada
moénom Phillipsu zato sto nije mogao
da odgovori zahtèvima tržišta za ovorn pesmom
i stampa onoliki broj singlova koliko
ie narudžbi stizalo. Tokom šezdesetih za

I IZ DŽEPA,
I U DŽEP

Island su snimali Jethro Tull, Cat Stevens,
Mott The Hoople, Emerson, Lake and Palmer
i Free, tokom sedamdesetih - Bob
Marley, Roxy Music i The Sparks, a trenutno
najkomercijalnije atrakeije uključuju Ш,
Tone Loc, Tom Waits, The Crhistians i Julian
Cope.
David Fine, predsedavajući Polygrama izjavio
je da će Blackwell zadržati kompletnu
kreativnu kontrolu nad radom Islanda i da
već. sad može da potpisuje ugovore sa kim
god proceni da bi bilo uputno - novom ili
starom zvezdom. „Jedinstven karakter ove
kompanije i njenog osnivača i jeste ono što
je privuklo našu paznju. Blackwell ima posebnu
veštinu i sposobnost da se približi
umetniku i da otkrije i pomogne talentu da
se razvije. Mi svakako ne želimo da upropastimo
ovaj posebni karakter firme”. Veruje
se da je kupovinom Islanda Polygram postigao
kontrolu nad ukupno 18% ukupne
svetske proizvodnje nosača zvuka i približio
se i dalje vodećim Warner Brothers i CBS
na korak.

NEUE SLOWENISCHE KUNST napuštaju
zemlju u kojoj su ponikli i iz koje su izašli
sa uspehom u svet (to jest, našu zemlju).
U cilju zauzimanja pozicîja u Ujedinjenoj
Evropi tri osnovna odeljenja pokreta uputiće
se па tri razna mesta da tamo pokušaju
da uspostave bazu pre nego Novi Poredak
1992. postane važeći. Po njihovoj proceni
tri grada iz kojih ée se rešavati sye najvažnije
su Nju Jork (u koji dolazi slikarski odeIjak
Irwin), Pariz (u koji dolazi sam Laibach),
i Berlin (u kom će se smestiti pozorišni
odeljak Rdecì Pilot). Ovi poslednjì ée
pre preseljenja postaviti uz saradnju Ljubìse
Ristiéa poslednji deo Zenita, njegov „Operni
Observatorij”. Da li je to novi „Krst”?

12SKA ŽIVI.U SEĆANJU
Na desetogodišnjicu osnivanja objavljen je
dvostruki album sa najznačajnijim materiialirna
2-TONE etikete, zaslužne za ska revival
1979 1981. Fioca „The 2-Tone Story”
sadrži 27 najznačajnijih snimaka firme, od
prvog singla „Gangsters” - Special AKA,
preko „Rudy, A Message To You” - Spedala
(koji imajü čak 13 snimaka ovde),
„Too Much Pressure” - Selecler, „Mirror

' '■ ■ . - . . 'O
In The Bathroom” - The Beat, „One Step
Beyond” - Madness,- do zastrašujuće „The
Boile” - Rhoda Dakar, te „Nelson Mandela”
- Special AKA. Klasika ska zvuka iz vremena
ostrvskog novog taläsa dànas je samo
dragi deo sećanja, ali Verovatno če vas iznenaditi
podatak da se novi povrätak ska saslava
upravo odigrava ü Zapadnoj Nemackoj
gde postoji mali krug grupa koji produžavaju
interes za ovu muzičku yrstu poniklu na
Jamajci. ° -

GIFT - GUEVARA

Poznajući političku prošlost određenih clanova
udruženih frakdja redakcije „Ritma”,
bilo je samo pitanje casa kađ će neko naći
izgovor da objavi sliku Če Gevare u ovoj
novini. I izgovor je tu u vidu pevača sa glumačkim
ambicijama ROLANDA GIFTA
frontmena FINE YOUNG CANNIBALSA:
naime, njemu je ponuđena uloga legendarnog
revolucionara u fflmskoj adaptaciji
mjuzikla „Evita” koju bi početkom iduće
godine trebalo da režira Oliver Stone („Vod”,
„Whall Street”), sa Mani Streep u
glavnoj ulozi. Če Gevaru je u originalnoj
pozorišnoj postavci igrao David Essex (nekada
tinejdžerska rock i mjuzikl atrakcija iz
sedamdesetih). Giftu je za ovu ulogu ponudeno
oko dva miliona fanti, mada se njegovo
dosadašnje glumačko iskustvo zavrsava
na sporèdnim, ali zapaženim, pojavljivanjima
u filmovima „Semi i Rozi se tucaju” (Sammy
And Rosie Get Laid”, režija Stephen
Frears) i „Skandal”.

10 NAJDRAŽIH PESAMA
JOEY SANTIAGO
THE PIXIES

1. LINK WRAY - „The Shadow Knows”
2. NEIL YOUNG - „Helpless”
3. VENTURES - „Walk Don’t Run”
4. PETER, PAUL and MARY „500
Miles”
5. 808 DYLAN - „Ballad Of Hollis
Brown”
6. THE BEATLES - „Bulldog”
7. TELEVISION - „Marquee Moon”
8. BIG BLACK - „Kerosene”
9. ANGST - „Somethings”
10. HUSKER DU - „Reoccurring Dreams”
11. DINOSAUR JR. - „Freak Scene”
12. WOLFGANG PRESS - „Raintime”

13XTC

XTC nisu samo jedno od najvažnijih
novotalasnih imena koje je nadživelo
„novi talas”. Njihova kod
nas gotovo nepoznata karijera tokom
osamdesetih, zaključno sa nedavno
objavljenim izuzetnim duplim
albumom „Organes and Lemons”,
svedoči o pjima kao jedinim
pravim nastavljačima Beatlesovske
linije reformisanja pop pesine
i eksperimentisanja s lyomiz
цје same.

NI RISELO, NI SLATKO - VEČ SOČNO
Voleo sam da mislim da otkrivam bendove”, kaže Andy Partridge,
„voleo sam da mislim da sam jedina osoba na pianeti koja
zna za Captain Beefhearta”. Mnogi fanovi na isti način misle i za
ХГС, i, možda su i u pravu (naročito domaci, koji objavljivanje većine
ploča prate kroz šličice i isečke po inostranoj muzičkoj stampi).
U njihovoj domovini (GB), o SAD da ne govorimo, prilično teško
je dopreti do benda koji ne cepa donove po promotivnim tumejama,
puštajući da im se ploče prodaju „od sebe”. Izuzetno emotivan,
Partridge to objašnjava: „Špekulisalo se odlukom Beatlesa da
(1966) prekinu sa tumejama, ali tu stoji samo jedna stvar - nisu ih
voleli, pa su prestali. Meni je to bilo potpuno svejedno, dok god su
nastavili da snimaju ploče. To su bile NJIHOVE ploče, aja nisam
mario za odeéu koju nose, niti büo šta drugo... zanimale su me samo
njihove ploée!”
Naravno, i XTC su počeli kao „živi” bend. Partridge i Colin
Moulding su se upoznali u škoii u Svindonu (jugozapadna Engleska,
do danas ga nisu napustili), kao Sianovi grupe Star Park,
specijalizovane za covere N. Y. Dollsa i A. Coopera. Zanimljivo je
da to sto su svirali nije odražavalo ni jedan od njihovih brojnih utìcaja.
Partridge (roden 1953.) je u to vreme smatrao da je Stg. Pepper
ostvarenje vrednije od mogućeg Dmgog dolaska (Hrista), a Moulding
(Xr. 1956.) se napajao Andy Fraserovim (Free) blues-hard rock
sviranjem basa. Treći clan budućih XTC (to ime uzimaju ’75) bio je
Terry Chambers, bubnjar. Decembra ’76., za potrebe demo sešna u
Londonu, „па brzaka” su angažovali „ćelavot, otkačenog, profesorskog
tipa” za koga su čuh da dobro barata klavijaturama. Zvao se
Barry Andrews. U toj postavi su realizovali prva dva albuma, WHITE
MUSIC i GO2 kojima su, dosta zahvaljujuéi i Adrewsovom
umeéu, stekli reputaciju punk - novotalasne inteligencije. Bila je to
frenetična svirka, puna modem-art ekspresija, pa ipak, bar onoliko
dileko od punka, koliko su XTC i danas.
Intel ektualac i svadalica, Andrews je posle Go 2 napustio bend,
radeéi sa I. Popom i R. Frippom, i formiravši naposletku
Shriekback. Na njegdvo mesto dolazi Dave Gregory, stariji i iskusniji
od ostalih. Partridge o tome kaže: „Secam se da sam kasnih šezdesetih
gledao Daveov band Pink Warmth, čak ne sanjajući u to
vreme o ikakvom svom sviranju gitare.”
Sledeéi album, DRUMS AND WIRES, producirao je, tada mladi.
Steve Lillywhite. Bio je to proboj grupe na engleske liste, a
najviše zahvaljujuéi singlu „Making Plans For Nigel” (Moulding).
Sledeée godine (1980.), članovi grupe su sami producirali album
BLACK SEA i hit-singl „Generals And Majors”, kojima su postali
„big shot” u svojoj zemlji i prvi put ušli medu 50 na Billboardovoj
(SAD) Hsü. Kao i Drums And Wires pre nje, i Black Sea je zadržala
oštrinu i energiju punka, ali izraženu u dobro konstmisanim kompozicijama
baziraim na inteligentnim tekstovima i žestokim dvo-gitarskim
i dvo-glasnim „udarima”.
Uto vreme XTC su neprestano svirali, prekidajuéi tumeje samo
na po šest nedelja zbog snimanja albuma. To ih je iscrpljivalo,
i mentalno i fizički, i büo je pitanje dana kad će neko od njih doživeti
nervni slom. Stanje se naročito pogoršalo početkom 1982., po
izdavanju do tada najuspešnije ploče ENGLISH SETTLEMENT i
ogromnog uspeha singla „Senses Working Overtime”. Živi nastupi
postali su im košmar, pesme su svirali uglavnom brže no na pločama,
dajući oduška svojoj nervnoj napetosti. Evropska tumeja rane
’82., te dva kalifomijska koncerta, bili su poslednji nastupi grupe
XTC uživo. Ujedno, i njihova karijera je krenula drugim tokom.
Autori Partridge i Moulding i aranžer Gregory, okrenuli su se potpuno
sebi, svojim živodma, porodici, i to se počelo reflektovati i u
njihovom radu. Zamenlli su komercijalnost i vrlo dobre plasmane
na top listama unutrašnjim mirom i zadovoljstvom. Jedini čovek u
grupi kome su tumeje nešto značile, bio je bubnjar Chambers, koji
ih je, übrzo po odluci o obustavljanju koncerata, napustio i sa ženom
otišao u Australiju.

14Prvi album „studijskih godina” bio je MUMMER (’83.), pastorala
iz srca „engleskog naselja”, koji je, bogat metaforama, oživljavao
duh small-towna, uz avanturističko preplitanje duvača, sintisajzera
1 akustičnih instrumenata. Eustracije radi, stigao je tek do
145. mesta na Billboardovoj listi. Sledeća ploča, BIG EXPRESS, je,
na neki način, bila povratak više energičnijem stilu Black Sea, ali sa
tananim pop aranžmanima i intnimentalizacijom sličnom Sgt Pepperu.
Za vreme miksovanja ove ploče (’84.), grupa je lansirala svoj
alter-ego bend The Dukes Of Stratosphear, kao hommage psihodeličnoj
muzičkoj eri, čiji su poklonici bili i ostali. Debi EP, 25'O’CLOCK,
je izdak ’85., a album PSONIC PSUNSPOT dve godine kasnije.
Partridge je to okarakterisao kao svojevrsnog „Frankenštajna
od nalih omiljenih psihodeličnih ploča: the Beatles, Manfred
Mann, Syd Barrett...”
Album SKYLARKING je 1986. pronašao svoje mesto na brojnim
listama „deset najboljih”. Tematski je bio povezan sa prethodne
dve ploče, baveći se (i dalje) životnim krugom prosečnog engleskog
gradića, sitnim zadovoljstvima i kodeksima njegovih stanovnika:
rođenje - hrana - seks - novae - smrt; slikovit, melodičan, životni
kovitlac. Narednu godinu članovi benda su proveli radeći na
svom, pomenutom, alter-ego ostvarenju, The Dukes Of Stratosphear,
da bi se potom okrenuli novom XTC projektu - ORANGES
AND LEMONS. Sam naslov odslikava vedrinu novih medija. „Ja
sam, prilično glupo, srećna ósoba”, kaže Partridge, Jedan od životnih
optimista. Colin je rezonski srećan, a Dave, da sve to uravnoteži,
totalno nesrećan. „Upravo takva je i ploča Oranges And Lemons;
kiselo-slatko, na momente i sočno. Zvuk je prepoznatljiv,
pravi XTC - zamršeni gitarski akordi neodredenog porekla (električna
gitara, akustična gitara i kanonsko pevanje, duvači i klavijatu-

re. Neospomo je bogatstvo jezika Partridgea i Mouldinga, kao i teme
kojima se bave - lepe i ružne stvari koje nikad ne idu jedne bez
drugih, razmišljanja da li je pretenciozno baviti se životom kao pojavom,
međusobni uticaji pojedinaca i društva... XTC ponovo imaju
i hit-singl, „The Mayor Of Simpleton”, koji na mangupski simpatičan
način velica iskrenost i prostodušnost na racun obrazovanosti
za uštogljehost, emoeije u odnosu na reflekse. BeatJesima se
odužuju kroz „The Loving”, a početak i kraj ploče vezali su opümističkim
himnama „Garden Of Earthly Delights” i „Chalkhills And
Children”. Od „tamnijih” stvari, najfascinantnija je „Across The
Antheap”, u kojoj je babilonska kula zamenjena mravinjakom (naravno,
ljudskim), a hiljade jezika hiljadama vrsta buke i stresovima
koje one nose...
Jednostavni, a duboki, metaforimi, a precizni, XTC ostaju stub
onoga sto se haziva r’n’r-om kao umetnišću. O svrsishodnosti
svoje grupe, i sebe kao umetnika, Partridge razmišlja: „Nekad smo
se trudili da budemo veci od života, to nas vise ne zanima. Biü po
meri života, sasvim je u redu i mi smo potpuno zadovoljni.”

Bojan Žikić

Diskografìja: (disk, kuća VIRGIN, Yu-licenca JUGOTON)
White Music (1977) - PGP RTB
Go 2 (1978) - Jugoton
Drums And Wires (1979) - Jugoton
Black Sea (1980)
English Settlment (1982) - Jugoton
Mummer (1983)
Big Express (1984)
Skylarking (1986)
Oranges And Lemons (1989)

DESET NAJPRODAVANIJIH
PLOČA U PRODAVNICI
„KULTURA”, Terazije 45,
BEOGRAD U AVGUSTU 1989.

DOMAĆA IZDANJA
1. RARI MATA RARI - „Volio bih date
ne volim (Jugoton)
2. DINO DVORNIK (Jugoton)
3. CRVENA JABUKA - Tamo gde ljubav
počinje (Jugoton)
4. LEB I SOL - Putujemo (Jugoton)
5. RIBLJA CORBA - Pokvarena maš ta i
prljave strasti (PGP RTB)
6. MERLIN - Nešto lijepo treba da se desi
(Diskoton)
7. FLAVI ORKESTAR - Sunce na prozoru
(Jugoton)
8. PSIHOMODO POP - Live in Amsterdam
(Jugoton)
9. DŽONI ŠTULIĆ - Balkanska rapsodija
(Jugoton)
10. DISCIPLINA KIČME - Zelni zub na
pianeti dosade (PGP RTB)
LIGEN CNA IZDANJA
1. THE CULT - Sonic tempie (Jugoton Virgin)
2, GUNS N’ROSES - Apetite For Destruction
(Jugoton - GefFen)

3. ETNE YOUNG CANNIBALS - Raw
And Cooked (Jugoton - London)
4. JASON DONOVAN - Ten Good Reasons
(ZKP RTV Ljubljana PWL)
5. THE CURE - Disentigration
(PGP RTB)
6. U 2 - War (Jugoton - Island)
7. LOU REED - New York (Jugoton Sire)
8. KYLIE and JASON - Aspecially For
You (ZKP RTV Ljubljana - PWL)
9. SIMPLY RED - New Flame (Jugoton
- WEA)
10. VAYA CON DIOS (Jugoton - Ariola)

COMPACT DISC
1. ENNIO MORRICONE - Film Themes
(Laser)
2. Twenty James Bond Film Themes
(Laser)
3. 808 MARLEY - 20 Greatest Hits
(Street Life)
4. PERCY SLEDGE - When A Man Loves
A Woman (Street Life)
5. THE PLATTERS - 20 Greatest Hits
(Black Tulip)
FATS DOMINO - 20 Greatest Hits
(Companion)

15THE REPLACEMENTS

Uz HUSKER DU, R.E.M., VIOLENT
FEMMES, THE REPLACEMENTS spadaju u
onih nekoliko sastava koji su svojim „dugim
maršem” kroz američki rock establišment
ispričali još jednu priču o autsajderskom
sastavu koji do cilja stiže srcem, „zato što
želimo da nas v01e...”

SVUDA JE BOLJE NEGO OVDE

Prva poiovina osamdesetih bila je u S.A.D. vreme Reganovog
prvog mandata, dakle vreme pretećeg pritiska neokonzervativne
„moraine vedine” i sve očitijeg ogromnog rascepa između lažne sigumosti
tinejdžerskih godina i beznada okoline za sve koji su odrastali
u tom vremenu. Pobuna i pravo na „drugačije razmišljanje”
koji su, činilo se, postali opštepriznata vrednost i glavno kultumo
postignuće raskalašnih sedamdesetih, pokazale su se kao kulisa iza
koje cuce iracionalni strahovi tihe vedine u američkom društvu, i
dalje veme svom purutanskom nasleđu. U ime njega i fiktivnog
društvenog mira tokom cele decenije suptilno su, odozgo, sasecane
„suvišne slobode” i traženi, kako to već uvek biva, žrtveni jarci.
Jedini naslednik cele linije američkih rokenrol sastava koji su
stvarali ono provokativno jezgro rock kulture od The Stoogesa i

MC 5 preko New York Doiisa do Patti Smith, Ramonesa, Television,
jedini istinski naslednik „new wave”-a iz druge poiovine sedamdesetih
- bio je američki punk. Tako tužno nepoznat za vedinu
ovdašnjih ditaoca, tamošnji punk je ustvari sasvim uspešno držao
koak sa evropskim u ono „herojsko” vreme 1977-79. Iz tadašnjeg
zametka scene i posle istorijski uticajne ameridke tumeje Sex Pistolsa
(posle koje su se raspali), 1979-80 i naredne godine su videle
eksplozivni razvoj američkog punka. Hardcore punk brže i besomučnije
odsviran od „starog” i istovremeno sinonim za široko rasprostranjenu
potkulturu koja je stigla u sve kutke pianeta bio je
kotao iz kog se poëetkom dekade izlio potok agresivno nepomirljivih
američkih sastava koji su punk shvatili kao sistem vrednosti i
moralnih načela sto de im pomodi da opstanu unutar svakodnevno

16Jednako agresivno narnetanih pravila Takmičarskog društva. Od
Dead Kennedysa preko MDC do The Replacementsa, Husker Du,
Minutemen i Meat Puppets, američki punk je bio shvaćen kao poduka
o življenju i opstajanju sa samopoštovanjem i dostojanstvom
po svaku cenu - možda nikad posle svojih najranijih dana rokenrol
nije bio Bliži svom početnom subverzivnom i oslobodilačkom duhu.
Za još jednu generaciju ovo je - kao nekad - bila jedina podrška
i istinsko vaspitanje, i zato je donekle opravdana teza po kojoj
se radilo o jedinom smislenom produžetku rokenrola u modemim
vremenima.
Šta god da se kasnije zbivalo, u srcu svih kasnijih pomaka pomenutih
grupa ka složenijem zvuku i velikim izdavačkim kompamjama,
ostajao je isti sistem vrednosti koji je očuvao njihov integritet i uticaj
do današnjih dana.
... ije ni bilo razloga da se nešto menja. Post-reganovska Amerika
N otvorila je nekoliko još strašnijih pitanja i zatvorila još nekoliko
mogućih izlaza. Токош ranih i sredinom osamdesetih ploče Husker
Du - Zen Arcade i New Day Rising, R.E.M. - Murmur, Minutemen
- Double Nickels On The Dime i The Replacements - Let It
Be, sažimale su strahove i ljubavi onih koji su počeli da odrastaju u
Reganovo doba. Krajem osamdesetih, ploče kao Bob Mouldov Workbook,
R.E.M. - Green i The Replacements - Don’t Tell A
Soul, jednako dobro artikulišu šta znači bili pred vratima tridesetih
sa svim utehama i užasima koji idu uz to doba.
The Replacements su bili deo pank eksplozije ranih 80-tih koja
je iz Mineapoliskog podzemlja izbacila na svetlo dana i Husker
Dü, The Suburbs i Loud Fast Rules (kasnije Soul Asylum). Originalno
ime sastava büo je Dog Breath i sačinjavali su ga Chris Mars
za bubnjevima, dvanaestogodišnji Tim Stinson na basu i njegov stariji
brat Bob na gitali. Kao pravi čovek iz legende, Paul Westerberg
se pridružio posto je čuo jednu njihovu probu. Nazvali su se Impediments
na nekoliko dana i posle prvog koncerta - na kome su se
samo pojavili da bi bili smesta izbačeni napolje - promenili ime u
The Replacements.
K renuli su žestoko odmah na startu. „Sorry Ma, Forgot To
Take Out The Trash” je prvi album i odmah valja reći apsolutno
remek-delo beskrajno glasnog, brzog i sirovog treštanja. Daleko
od manirizma i uniformirane „festine” hardcorea „brutalnosti” HM
i ostalih metal podvrsta, „Sorry Ma...” je savršen primer kako treba
da izgleda uzbudljiva maloletnička rock ploča (maloletnička ne zato
što je namenjena toj publici, veé zato jer su Replacements u doba
kad su je izdali bili daleko od punoletstva). Nikakav revolucionaran
izbor tema; tek jednostavno fragmentame skice života urbanog
klinca propraéene na momente nepreciznim sviranjem, no sviranjem
koje stopostotno izražava emocionalni stav benda, a posebno
Paul Westerberga (vokal i ritam gitara) autora šesnaest od osarrmaest
pesama sa albuma, koje su sve odreda siedile uobičajeno
„brzo i glasno” pravilo, sa naslovima kao što su „Shut Up”, „Kick
Your Door Down”, „Shiftless When Idle”. Izvesnu dubinu pokazali
su na sporoj, bluziranoj odi Johnny Thundersu, „Johnny’s Gonna
Die”.
Posmatrajući razvojni put Replacements-a izlučuje se jedna izuzetno
dopadljiva nota spontanog i bezbrižnog srljanja iz ploče
u ploču, bez prethodno utvrdenih strategia. Tako je „Hootenanny”,
drugi album grupe potpun kontrast „Sorry Ma...” - mlaka, dosadna,
bezidejna ploča koju i oni rado zaboravljaju. Prethodni mini LP
„The Replacements Stink” išao je na čistu thrash vožnju, proizvevši
klasike kao sto su „Kids Don’t Follow”, „Fuck School”, „Dope
Smokin’ Moron”. Cak i tad, muzika i reči bili su mnogo oštrjji nego
kod većine sličnih bendova, mešajući jednake količine arogancjje i
samorazarajućeg humora. „Hootenanny”, na kome su kombinovani
blues, power-pop, folk, country, surf i punk, na način na koji bi
retko koji hardcore bend mogao da zamisli, naterao je većinu Ijudi
da prepoznaju u Westerbergu klasičnog pisca kratkih rokenrol priča,
Pesma „Fuck School” ustupila je mesto „Color Me Impressed”,
power-pop stvarčici o dosađivanju na žurkama, dokazujući da im je
pamet već bila iznad njihovih godina. Na „Within Your Reach”,
Westerberg je posegao u svoju torbu prepunu ogoljenih, ali ne patetičnib
priznanja usamljenosti koja zaustavljaju srce.

Pesma okosnica „Stink”-a „Kids Don’t Follow”, prva je i zadnja
iole ispolitizirana pesma Replacements-a. Uvod u nju čini krišom
napravljen snimak govora jednog policajca iz rodnog im Minneapolisa
koji rastemje gomilu klinaca sa nekakvog tuluma ili koncerta
na šta mu ovi uzvraćaju prilično pogrdnim rečima, Snimak se
naglo prekida i istog trenutka zvučnici eksplodirajü razneseni razornim
rifovima visoko distrorziranih gitara Westerberga i Stinsona. I
kada stvar dode do refrena (identičnog naslovu pesme) srž tvrdoglavog
tinejdžerskog bunta jednostavno mora postati jasna i zadnjem
milicajcu ili socijalnom radniku.
Izrazitu apoliüénost ostatka opusa, gmpa je obilno nadoknađivala
svojim slon-među-porculanom političkim izjavarpa. Najpoznatija
njihova izjava - „Volimo Reagana, jer je veliki gubitnik”,
podigla je svojevremeno puno prašine, da bi na kraju iskreno priznali
kâko oni u stvari i ne razlikuju Reagana od Gaspara Weinbergera
ili Johnny Carsona.
Prva faza delovanja Replacements-a simbolički se zaokružuje
kompilacijom „Boink!”, koja uključuje dosta pesama sa „Stinka”,
tri najuspelije sa „Hootenanny”, te jednu neobjavljenu pesmu
(Nowhere Is My Home). Primetno je da kompilirajuä ovu ploču
Ijudi iz Twin Tone-a, njihove tadašnje kompanije nisu ni dimuli u
neku od pesama sa „Sony Ma...” i to su objasnili time što je „to toliko
dobra ploča da bi bilo glupo cupaü bilo koju od pesama van
njihovog konteksta”.

„Počeli smo iz podmma. Ni sad nismo daleko od njega tako
da je svakì uspeh do kog dodemo neka vista iznenadenja i
dobrog vica za nas”.
(Paul Westerberg)

Osim što je stilski bio preloman, naredni, četvrti album grupe
- „Let It Be” je i po još nečem specif! čan. Naime, oh je poslednji
kojeg su snimili u Minneapolis!!, poslednji kojije izdan zalokalnu
etiketu Twin Tone i na kraju poslednji kojeg je snimio i producirao
(u saradnji sa Westerbergom) Steve Fjelstad, manje poznat kao
basisi jednog benda iz Mineapolisa, a vise kao dugogodišnji producent
drügim velikanima Mirmeapolisa - Hüsker Dü. Naravno nameée
se pitanje kolike su dodime tačke ovih dveju grupa s obzirom
da su iz iste generacije i istog grada. Odmah se može reći da osim
Fjelstada, zajedničkih nastupa i pjjanki u rodnom gradu, Hüsker
Dü i The Replacements dele tek možda i naviku glasnog sviranja. 1
mada neko može primetiti kako su im karijere gotovo identime (selidba
sa male na veliku котрагцји, osetno omekšanje zvuka itd.)
pomak od hardcorea do „melodioznosti skrivene u srcu gitarske buke”
(Hüsker Dü), bitno je različit od pomaka iz divljih teenage zvijeri
američkog predgrada do sveobuhvatnog sofisticiranog zvuka
koji je u srcu sačuvao tu zver neukroéenu (The Replacements). Uz
to hedonizam i nepopravljivi optimizam Replacements-a suprotan
je na momente oporom cinizma Bob Moulda, mada se mora priznati
da ni u jednoj od svojih mnogih balada Replacements nisu ni
izbliza destigli emocionalni naboj nekih Grant Hartovih skladbi.
(Mould/Hart su uglavnom i autori materijala Hüsker Dü).
V ratimo se konačno na „Let It Be”. Savršenost ovog albuma
je pre svega u njegovoj neverovatnoj ujednačenosti. Ni jedna
od pesama ničim nepotrebno ne iskače i mada se radi o sülski vrlo
raznolikom ostvarenju, sveprisutni sklad na čudan način izvire i’z
ovog albuma. S druge strane, uhu naviklom na strogo podeljene žanrovske
odrednice posle prvog slušanja sigumo ništa nije jasno. Sunovraćanje
iz hardcore rifova u jazzy baladu unutar iste pesme С,(~W
e’re Comming Out”), sola na električnoj mandolini - bogohulnom
instrumentu zajedan straight rock sastàv, neki su od elemenata
koji samo doprinose neobičnosti celog projekta. Siguran sam da.

Г THE REPLACEMENTS

17su Replacements sasvim namemo ostavili celu ploču da „lebdi”
izmedu „ni sami ne znamo šta sviramo, pa vani eto ploča i razbijajte
glavu razmišljajući o njoj” i „oduvek smo želeli bib običan rock
band, ali nam je prošlost puna greha”.
Ispod roga otkriva se ogroman manevarski prostor za stilske
fuzije, bezbolno susretanje tradicionalnog američkog rock izraza
tipa Creadence Qearwater Revival sa modemim stxemljenjima
na originalan način različitim od radnikalizadje Sonic Youtha, intelektualizma
RE.M, i Firehose ili cool rocking feelinga Jay Mascisovih
Dinosaur Jr. Taj novostvoreni prostor Replacements nisu osvajali
samo instrumentarijem netipičnim za rokenrol grupu, veé su,
bilo je jasno još tad kroz „Black Diamond” i „Unsatisfied”, praveći
Svoje „teenage wildlife” himne, pisali rock himnè sastava koji umire
pod süinom osećanja, a ne pod težinom gitare. To je posebno leticala
velika pevačka figura P. Westerberga - njegov glas nikad nije bio
glas kojim se izriču istine, već povrede i ushićenja. Izigravši dogmatičnu
i mačističku postavku rokenrol benda, na svoj neodoljivo zbunjući
i samo-sebi-odgovoran način. Replacements su verovatno najbolje
odsvih grupa svoje generacije dokazali da su poduke punka i
hardcorea u najranijim godinama ono što je produžilo život rokenrolu
shvaćenom kao „muzika koja oslobađa” duž celog niza beskonačno
apatičnih osamdesetih godina. „Androgynous” sa „Let It
Be”, drhtava klavirska balada o momku koji voli da oblači žensku
odeću i njegovoj devojci koja ga voli takvog kakav je - ispričana
oporo i sa samilošću nekog ko je ravnopravan sa junacima iz svoje
pesme - bila je definitivaii zalog budućeg neposrtanja Replacements-a
pred klišeima.
Aoni su se pružali pred njima u nepreglednim količinama. The
Mats (ime od milja, skraćenica za Placements) su postajali zvezde
bar na nezavisnoj koledž - radio mreži y fcritičari su se utrkivali
da dokažu da su ih upravo oni otkrili, a od velikih firmi - Sire je ponudila
najprivlačniji ugovor.
P. relazak u Sire kao podružnicu gigantskog Warner Brothersa,
njihova stara firma Twin/Tone proslavila je izdavanjem kasete
sa njihovog koncerta (originalnu kasetu je uprava sale otela dečku
koji je pravio piratski snimak nastupa u Oklahomi) pod nazivom
„The Shit Hits the Fans”. Ovo izdanje iz 1985. zabeležilo je jedan
od njihovih legendamih samouništavajućih nasmpa na kome izvode,
ili bar pokušavaju da izvode obrade pesama grupa na potezu od
RE.M. („Radio Free Europe”) do Stones-a, od Thin Lizzy do X, od
Black Sabbath do Lynyrd Skynyrd. ObjašnjavajućLovu njihovu povremenu
praksu Westerberg je rekao da ona proizilazi iz vremena
kad su kao hardcore sastav otvarali koncerte za Black Flag i Social
Distortion, svirajući pred po 500 skinheadsa. Oyakvoj publici priredili
bi zadovoljstvo zagrejavši je pop-rok-bufalo klasicima kao
„Heartbeat, It’s a Lovebeat”, „Hitchin’ a Ride”, „Fakin’ Care of Business”
i obaveznorh - „Smoke on the Water”.
„Tu fazu u našoj karijeri to je najviše i obeležilo”, priznaje Westerberg.
„Svi su mislili da je njihov stav otprilike - Svako radi ono sto
želi, ili - Nema nikakvih pravila Ali postojalà su pravila, i nisi mogao
da uradiš baš sve, i morao si da sviras brzo, i morao si da nosiš
cmo, i nikakve košulje u bojama nisu dolazile u obzir”.
Tu su negde skriveni i osnovi buduée legende o Replacementsima
kao „najboljoj rock grupi na svetu uživo - ali samo
kad sve stima - snaga, sirovost, brzina, energija i strast - onda
su pravi; mnogo pula kad ih se ne tiče da sviraju svoje pesme ili da
završe ono sto upravo sviraju, onda su verovatno najgori”.
Za odnos prema sebi možda je karakterističnija priča koja se zaista
odigrala nešto kasnije kad je njihov bivši izdavač, Twin/Tone pokušao
da izvuče koji dolar više iz rastuće populamosti grupe objavljujuéi
nameru da sastavi još jednu kompilaciju od starih snimaka. Po
svemu sudeéi Replacements su potom svratili ü posetu staroj firmi i
dok je Bob Stinson zadržavao pažnju sekretarice, pokrali matrice
svojih Twin/Tone izdanja. Potom su ih pustili u Mississippi na ritualan,
dečački način sahranivši svoju prošlost da se vise nikad ne
umnoži na vinilü.

Potpisavši kao jedan od neafirmisanih bendova o kojima se
sredinom dekade najviše pisalo, za Sire, 1986. su iskoristili za
snimanje svog dosad najkompletnijeg albuma „Tim” - tipično za
sebe - iskoristivši priliku da ga učine i skrivenom i otvorenom posvetom
Alex Chiltonu. Chilton, heroj iz kasnih sezdeseüh fsa Box
Tops imao je jednu od najpoznatijih pop pesama svih vremena „The
Letter”) i ranih sedamdesetih (sa Big Star zabeležio je tri albuma
stvarajući neku vrstu netipičnog glam-rocka), nije bio u ovom
kontaktu pretvoren u još jednu zaslužnu legendu, mumificiranu i
zaštićenu od stvamosti udvoričkim poštovanjem mlađeg rokenrol
naraštaja, već je dao svoj puni učinak gostujući na nekim pesmama
na ovom i sledećem albumu Replacements-a.
Možda nikad pre i posle „Tim”-a oni neće imati tako sretan
izbor producenta - Tommy (Ramone) Erdelyi pripomogao je u
očuvanju sirovosti iznalazeći gde god je to bilo moguće mesto za
netipične ukrase kòji su samo potcrtali rok-klasičnost svih pesama
koje su Replacements tada potpisali. Oni su se veé transformisali u
grupu koja zna sve što treba o svom zvuku i sad okreée svetu uozbiIjeno,
a ne divlje lice mladog prestupnika. Pored jedne od najlepših
„izvikivaékih” stvari koje su napravili, besno nežne „Bastards Of
Young”, uobičajenom ugodaju dedali su i akustične „Swinging Party”,
u kojoj se čini da leto i neodređeno osećanje zebnje neće nikad
prestati i „Here Comes A Regular”, verovatno posveéena Chiltonu,
u kojoj je stihom „sve sto znamje da mi je dosta stvari koje'se mogu
kupiti” razvejana i ppslednja sumnja o njihovoj vemosti samima
sebi.
pleased To Meet Me” iz 1987. bila je ploéa trojice Ijudi. Tokom
vremena, Westerberg je na različite načine pokušao da objasni zalto
je mora da ode Bob Stinson, originalhi gitarista, bez òfiih sunovraéivanja
iz metaloidnih rifova u punokrvne country balade The Mats
ne bi bili tako haotično-luckasto-dirljivi. Ali koji drugi razlog zašto
prijatelj iz detinjstva mora da ode može postojati - sem zato Sto se
promenio ,

THE REPLACEMENTS

18Suviše uživljavanja i brisanje granice privatnosti svakodnevno
uzima svoje žrtve, a odlazak starijeg Stinsonajoš jednom je pokazao
Replacements kao drugare iz kraja veme zakonima ulične ~u-samljene
samljene gomile” - ili si sa nama Ш si protiv nas. Sa „Pleased To
Meet Me” završen je i drugi deo karijere grupe koja je veé nadrasla
kult sledbeništvo, ali je opšte obožavanje tek započela da stiče. U
možda ne sasvim prikladnoj pročišćenoj produkciji Jim Dickinsona.
Replacements beleže svoj prvi pravi AOR hit, super-radiofoniênu
„The Ledge” i jedno od svojih defmitivnih posveta životu koji je,
slučajno, pretvoren u rokenrol pesmu - „Alex Chilton”. Njihov najraznovrsniji
1 najizrađeniji album do tad, pripremio je teren za naslovne
strane koje su ih čekale na idućem koraku. Pojačani „najboIjim
profesionalcem u gradu” koga su primili u bend bez ikakve
probe, posle jednog trenutka obostranog razumevanja nad čašom
piva - Slim Dunlapom, Replacements su mogli da ostave za sobom
vreme koje im je bilo neophodno da bi dokazali da mogu da budu
ono sto su bili i bez Bob Stinsona.
Iskoristivši predah da se priključe čudnoj ekipi različitih muzicara
na zastrašujućoj kompilaciji obrada muzičkih tema iz
Disneyevih filmova koju je krajem 1988. priredio Hal Willner „Stay
Awake” (i na kojoj je jednom Tom Waitsu dopušteno da se
poigra sa „Haj-ho”X sa svojom izluđenom verzijom „Cruella De
Ville”, pesme iz „101 dalmatinca”, Replacements su se silom prilika
(posto su oterali producenta) našli u situaciji da sami produciraju
svoj materijal. Bezbrižna, slavljenička atmosfera iz kompleksa studija
Paisley Park prenela se i na naredni album, ovogodišnji „Don’t
Tell A Soul”.
Očekivan poput trijumfa unapred, ovaj album je doneo i nekolicinu
nedoumica. Üblaženiji i „folkičniji”, ukoliko se rokenrol
još može smatrati folk muzikom gradova, potvrdio je sud da su
Replacements uspeli da snime veé treéi album za veliku kuéu bez
velikih kompromisa, praveéi, u stvari, male kompromise. Svejedno,
njihov trud da poruke koje emituju postanu još univerzalnije (~naslediéemo
Zemlju - mada to ne želimo”) i još veci trud da očuvaju
ono sto ih čini Replacements-ima (u pesmama nezaustavljive himničnosti
- „Anywhere Is Better Then Here”, u pesmama o rarijivosti
drugih - „Achin’ To Be”, i u istinski velikim novim r’n’r tradicionalima
- „Asking Me Lies”), čini „Don’t Tell A Soul” pločom
koja dotiče i na kojoj ée se dosta toga otkrivati u mesecima koji će
se meriti prolaskom igle kroz njene riine.
Ostalo je samo još da se odgovori na tvrdnju da Replacements nisu
Rollingstones osamdesetih samo zato sto vise ne postoje zaista sudbinske
grupe. Da li?

Kad brljaju ili se iskupljuju Replacements su zbunjujuée dragi.
Njihov nastup je nastup momka koji gradi sliku o svojoj samouverenosti
onako kako on misli da dmgi to rade, ne verujući baš
ni sam da to tako treba da bude. Uhvaéeni u torn raskoraku između
~to tako treba da bude (tako kažu)” i ~ne znamo kako da kažemo to
što osećamo, ali je to toliko snažno da moramo nešto da uradimo
(mada nismo sigumi da radimo pravu stvar)”, Replacements su otvorili
ogroman prostor za izrazavanje svih onih oseéanja koje uobičajena
dogma rokenrol-mačizma izbegava. Slobodni svet muške
osećajnosti i ranjivosti, jednom priznat, proizveo je mnogo sočnije i
gorče pesme, u kojima se otkrivalo da izlaza iz tinejdžerske usamljenosti
nema dok ne izgubite teenage godine, i u kojima se nalazilo
vise oslobodilačkog duha nego što uobičajeni pobunjenički pogled
na svet može da istisne iz sebe.
Ne postoji ništa što može biti tako konzervativno kao rokenrol
- par „гок etos” i njegova slavna prošlost eine
ga dobrom podlogom za konformizam najgore vrste - onaj iza
tnaske nezavisnosti. Komercijalni uspeh njihovih ploča i posebno
„Don’t Tell A Soul”, deluje kao ispunjenje sna američkog punka sna
koji je govorio da će jednog dana grupe koje donose viziju i originalnost
u stvaranje rock muzike istisnuti sa radija dinosauruse rokenrola,
i omogućiti toj muzici da još jednom postane narodna muzika,
a ne obično šoumenstvo. To je ono sto éini Replacements beskonačno
dragim, a njihovo izbegavanje da se utope bilo u Veliki
biznis, bilo u pobunjeništvo radi pobunjeništva - tako dramatičnim,
sve dok ne shvatite da, po neki put, happy end jeste jedina
izvesnost - onda kad otkrijete da ne možete biti drugačiji nego što
jeste i da iza toga postoje samo Ijubavne pesme. Dòvoljno sudbinski?
Replacements možda nisu najveća, ali su svakako najdraža grupa
osamdesetih.
Dosta čitanja. Više slušanja.

Ante Čikara

Dragati Ambrozić

DIS KO GRAFI! A
1) „Sorry Ma, Forgot To Take Out Trash”, LP, Twin/Tone, 1981.
*** ♦ *
2) „The Replacements Stink”, LP, Twin/Tone, 1982. * * * *
3) „Hootenanny”, LP, Twin/Tone, 1983. * *
4) „Let It Be”, LP, Twin/Tone, 1984. *****,
5) „The Shit Hits The Fans”, kaseta, Twin/Tone, 1985. * * »
6) „Boink!”, LP, Twin/Tone, 1985. * * * *
7) „Tim”, LP, Sire, 1986. *****
8) „Pleased To Meet Me”, LP, Sire, 1987. * * * *
9) „Don’t Tell A Soul”, LP, Sire, 1989. * * * *

'POPism 1
U ediciji POP HEART produkcije STUDENTKULT pojavilo se II
izdanje knjige ANDY WARHOL-a i PAT НАСКЕТГ POPism prvi
deo 1960-1965. Sve što se dešavalo u Factoryju 60-tih godina videno
Andyjevim očima. Sav Njujorški jet-set, umetnička elita, podzemlje,
boemija, muzika, film... na jednom mestu.
Pročitavši je Broj Jedan je rekao:
„Slušaj sinko, ja sam možda previše star, da se time bavim, ali reçu
ću ti ono što sam rekao i Gutenbergu: ’Ovo mora da bude BESTSELER’!”
Knjigu možete naručiti na adresu: SKC Niš, ul. Šumatovačka bb,
18000 Niš, ili na telefon 018/24-474 od 11-14 časova radnim danom.
Cena knjige je 150.000 dinara + PTT troškovi. PLAĆANJE
POUZEČEM!

THE REPLACEMENTS

19SUGARCUBESMAY THE CUBES BE WITH YOU

Islandska grupa THE SUGARCUBES
čiji se album
prvenac „Life’s Too Good”,
mada snimljen za nezavisnu
londonsku firmu One Little

Indian prodao u preko pola
nüliona kopija širom sveta
svirala je nedavno u blizini
naše granice. Izrazili su žejju
da dodu î kod nas...

Koncert The Sugarcubes održan 5. juna u
Beču bio je deo njihove svetske turneje koja
je započela proletos na velikim festivalima
u SR Nemačkoj i Švajcarskoj, gde su svirali
zajedno sa The Mission, The Cure, Pixies.
U meduvremenu su se u jednom trenutku
našli izgubljeni na pustoj magistrali usred
Sovjetskog saveza, u kome su od ugovorenih
pet održali samo jedan koncert, usled
neodgovomosti i neozbiljnosti organizatora.
14. juna počela je njihova druga turneja
po Amerid, gde sviraju skupa sa Public
Image Limited i New Order. Upravo im je
objavljen drugi album.
Inlervju je vođen pre početka sound-checka
ispred gomile zlih i nadasve ljubomomih
austrijskih novirana (bas zato je malo duže
trajao). Započetje pitanjima orijihovom prvom
muzičkom iskustvu: anarho-punk forma
ciju KUKL.
Ritam: Ko je bio u grupi u to vreme?
Вгојк: Ja, Bjork, kao pevačica, Einar kao
pevaé i glava grupe i Siggi - bubnjar. Danas
su tu još i Braggi (bas) i Thor (gitarista).
(U trenutku dok pričamo Siggi i nova klavijaturistkinja
velšanka koja privremeno
odmenjuje Mag, trenutno trudnu sa Einarom,
koji je veé napravio jedno dete sa
Bjork... ah,.zaboravite - dakle, dva ciana su
na tonskoj probi i ne mogu da govore u
svoju 'odbranu).
Ritam: Da li neko od vas poseduje muzičko
obrazovanje, posebno ti Bjork, svirala si
klavijature na „Life’s Too Good”?
Bjork: Da, studirala sam muzičku strukturu
i ucila da sviram flautu jedanaest godina.
To je sve.
Einar: Braggi je učio da svira bas.
Braggi: Ne, nikad nisam učio da sviram
bas.
(Einar ostaje zbunjen)
Ritam: Kako ste stupiti u kontakt sa The
Crass (britanska punk grupa koja poseduje
istoimenu kompaniju za izdavapje ploča)?

Einar: Ja sam bio jedan od organizatora velikog
festivala koji je održan u Rejkjaviku
1983. pod imenom „Mi zahtevamo budućnost”,
Mislio sam da je najbolji band koji
bi mogao da mi pomogne - The Crass. Oni
su dati svoj pristanak. Iste godine sam se
preselio u London i ponovo stupio u kontakt
s njima. Njima se veoma dopao prvi
singl KUKL koji je izašao na Islandu, pa su
naszamolili da snimimo i singl za njihovu'
etiketu,, sto smo, naravno, i uradili. KUKL
su ukupno imali dva albuma, nekoliko singlova
i uéestvovali su na jednoj kompilaciji.
Ritam: Kakva je bila uopšte muzička scena
tad na Islandu?
Braggi: Takoreéi nije ni postojala. Ali pre
toga, od 1980. do 1983. bila je vrlo aktivna.
Usivari KUKL su 1983. bili jedina grupa
vredna slušanja, Doduše ja ih nisam voleo.
Ritam: Cime si se ti bavio buduéi da još nisi
bio član grupe?
Braggi: Ja sam tada živeo u Španiji i nisam
uopšte svirao.
Ritam: Da li je iko od vas eskimskog porekla?
Bjork: Nema niti jednog Eskima na Islandu.
Oni su na Grenlandu, Aljasci, Kanadi,
Sibiru, svugde samo ne na Islandu. Na
Islandu nije bilo ljudi sve do 800.-900. godine
kada su došli iz Skandinavije i Irske.
Odatle smo mi potekli.
Ritam; A ti Bjork, da li si fi Eskimka?
Bjork: Ko, ja? Ja sam kompletna Islandanka
(ponosno lice - prim. aut.). Nema niti
jednog stranca u mojoj porodici mnogo totina
godina unazad (preponosno lice prim,
aut.).
Ritam: Da li vam dosaduje ovoliki publicitet
(na intervju je čekalo još tri novinara)?
Svi: Ne, ni najmanje.
Einar: Mi zaista ne marimo za to (tako i deluju
- prim, autora).

Bjork: Dovoljno smo mudri da ako nam
previše dosađuju jednostavno zaćutimo i
napustimo intervju. Zahvaljujući tome mi
nikada ne prelazimo liniju dosade.
Ritam: Zašto je KUKL završio sa radom?
Einar; Zato jer je to bio jedini odgovor.
Jednostavno smo se umorili od toga. Postalo
je previše opterećujuće (heavy) za nas, a
mi nismo „heavy people”.
Ritam: Kako ste započeli sa The SUGARCUBES?
Einar: Ja i Thor smo sedeli jednog leta oko
6 sati ujutro, napijali se i odlučili da oformimo
kompaniju „Bad Taste” („Los ukus”).
Posle oformljenja te kompanije, mislili smo
da nam je potrebna pop grupa i tako smo
oformili The SUGARCUBES.
Ritam: Da li će te se vratiti vašim punk korenima
na sledećim pločama?
Einar: KUKL nisu nasi koreni. Nasi koreni
su sa naše iičnosti, a mi smo šizofrenici, tako
da nikada ne znamo sta su nasi koreni.
Ritanu Sta vas je ustvari nagnalo da stvarate
muziku?
Braggi: Mi nismo imali ništa drago da radimo.
Ritam: Da li je tako dosdno na Islandu?
Thor: Ne.
Bjork: Zavisi kakav ukus imaš.
Bjork: Ako želiš da praviš pare, da radiš u
kancelariji, onda ima puno stvari koje bi
mogao da radiš.
Ritam: Čuo sam da Islandani mnogo
Island je jedna od tri zemlje čgi stanovnici
godišige pročitaju knjiga na svetu.
Braggi: Čitamo sve što nam padne na sto.
Einar: Čitamo sve.

21Braggi; Svaku knjigu koju vidimo mi pročitamo.
Bjork: Da, mi zaista puno čitamo, naročito
kada idemo na tumeje.
Ritam: Ko vas je otkrio za ostali svet tamo
na Islandu?
Einar: Niko.
Braggi: Mi smo se sami otkrili za njih.
Einar: Dali smo naš singl firmi „One Little
Indian” i naterali ih daga izdaju. Oni su nasi
obri prijatelji jol iz starih anarho-punk
dana. „One Little Indian” su nekad bili
usivari grupa koja se zvala „Flux of Pink
Indians” (kolege sa britanskog ostrva i sa
Crass etikete - prim. aut). Ustvari dali smo
im nal singl i zamolili da ga izdaju. Oni su
rekli „u redu”. I - to je to, nilta vise, ništa
manje.
Ritam; Ko vam stampa ploče na Islandu?
Einar: Mi sami odlučujemo šta treba izdati,
a ploče se režu u Engleskoj.
Ritam: Koliko ploča možete da prodate kod
kuće?
Einar: Zavisi od distribucije. Naše pryo
izdanje za „Bad Taste” je bila razglednica
Regan- Gorbačov. To se predalo u 4000
primeraka. Prvi sing. The SUGARCUBES:
„Birthday” (izašao u septembre 1987.) prodao
se u 453 primerka na Islandu, što je u
poredenju sa SAD... taëno 7000500 kopija.
Ritam: Da li je islina da postoji i politička
partija „Bad taste”?
Einar: Da. Kada napunimo 30 godina, i kada
budemo želeli da se relaksiramo rećićemo
naciji - glasajte za nas. Adto budu glasali
za nas, pobediéemo, a ako glasaju za nekog
drugog, to će opet biti pobeda lošeg
ukusa, što znači da ćemo mi pobediti u svakom
slučaju.
Ritam: Kako vaia vlada reagiye na vas?
Svojevremeno je NME izveštavao o tome
kako nemožete da dobijete vizu za Amerika,
te da je zabrana stigla upravo iz Rejkjavika.
Bjork: Prvi odgovor američke ambasade u
Rejkjaviku je bio negativen, a zatim smo
pokušali da isposlujemo vizu preko Condona,
što nije bilo previše mudro. Onda smo
ponovo pokulali na Islandu i to sami, direktno.
Tada nije bilo problema.
Einar: Dobio sam vrlo poverljivu informaciju
od ambasade S.A.D. u Rejkjaviku da je
sve to bila najobičnija birokratska zabuna neko
ih je naime informisao da smo mi

bbična hipi gomila. Doduše bilo nas je
osmoro-devetoro sa detetom i još smo u
formulare kod pitanja „svrha putovanja”
upisali da hoćemo „do кгаја života da živimo
u pustinji Nevade”, tako da su oni rekli
NE. U suštini - mala diplomatska oluja i
nilta vile.
Ritam: Da li se varam ili ste stvarno u jednom
intervjuu rekli da vidate mnogo patuIjaka
na Islandu?
Svi: Varai se.
Bjork: Nikada to nismo rekli.
Einar: Rekli smo da postoje mnogi patuljci
na Islandu, ali ih mi nismo vidali. Njih i
duhove viđaju jedino turisti. Mi verejemo u
njihovo postojanje i ne poričemo to. Ako
duhovi, patuljci, i drega vilinska stvorenja
žele da nas vide i ako nam dopuste da ih vidimo,
onda ćemo ih i videti. Sve je moguće.
Mi ih u svakom slučaju uoplte ne tralimo.
Drugi ih traže.
Ritam; Počeli ste da zaradujete dosta novca.
Sta numeravate sa njim?
Braggi: Nilta, jer čim ga dobijemo odmah
ga potrolimo na snimanje novih pesama,
video klipova, na drege bendove, hotele,
troškove života na Islandu...
Ritam: Oni su ogromni, zar ne?
Braggi; To je tačno, inflacija je iz godine u
Braggi; To je tačno, inflacija iz godine u godinu
varira: od 60% do 80 %.
Ritam: 1 kako to utiče na život ljudi?
Braggi: Radimo vile, radimo prekovremeno,
ponekad čak uzimarho po dva-tri posla
odjednom i radimo do dvadeset sati dnevno.
Ritam: THE SUGARCUBES su vrlo populami
u Engleskoj. Karta za poslednji londonski
koncert prodavana je na cmo po ceni
od 20 funti. Zalto ne svirate na veéim
mestima... na primer na Vembliju?
Einar: Jesi li video neki koncert tamo?
Ritam: Nisam i ne bih želeo.
Einar; Tamo i nije bai pogodno za koncerte.
Ljudi koji sviraju izgledaju vrlo malo
zbog velièine arene. Tamo smo gledali James
Brown-a i The Cure. Svi su čekali da
vide legendu soula, a on je bio tako mali na
bini, i uz to je imao 40 kopči oko usta, jer je
nello malo pre koncerta imao operaciju zuba
koja je vrlo loie uspela.
Braggi: James Brown je bio dobr, a The
Cure su ponekad dobri a ponekad loli,
uglavnom su loli.
Bjork: Oni postaju vrlo dosadni.

Einar: Mislim da njima postaje dosadno.
Ritam: Sta volile da slulate? Jednom su
Einar i Bjork izjavili da volile Bethovena.
Einar: Ne bai Beethovena. Vile volimo
Mozarta, Karl Oria, Stravinskog.
Braggi: Ja volim Charles Mignusa.
Bjork: Ja volim Stravinskog, operske pevačice
takode.
Braggi: Operske pevačice čiji su glasovi kao
gromovi.
Bjork: Uglavnom većinu stvari čujemo samo
jèdnom i posle toga samo fili (rekom
dočarava isparavanje).
Ritam: Da li to znači da ne piatite danalnju
scenu.
Einar: Mi ne marimo za nju. Dovoljno je
da čujemo nello od toga na radiju i tu se
sve zavrlava.
Ritam; Kako je dolio do vale saradnje sa
THE JESUS AND MARY CHAIN
(nova obrada singla „Birthday”).
Einar: To smo uradili jer smo bili prisiljeni.
(Paralelno sa ovim razgovorom Bjork se javlja
sa Marea via Sature i priéa o svom muzičkom
ukusu, sprečivli Einaa da zavrli misao.
Ko zna da li je to uoplte nameravao).
Bjork: ...slulam mnogo opersku pevaéicu
Dimitrovu. Ona je sopran. Ne znam da li je
iz Madarske ili Jugoslavije...
Ritam: Poznato je Thorovo prijateljstvo sa
lan AStburyjem iz THE CULT. Da li biste
sa njima saradivali?
Thor, Braggi, Einar - svi u glas: The Cult!
Radili bismo sa njima u bilo koje vreme!
Bjork: Ja ih mrzim.
Thor; Ja sam dobio neku kožnu kutiju za
cigarete od Astburyja, ali mi je draži skejtbord
koji mi je poklonio. On ih je tad imao
tri i taj koji mi je dao vile mu se nije dopadao.
Einar; Mada to bal i nije bila neka saradnja,
pola grupe ih mrzi, pola ih obožava.
Bjork: Ja ih čak i ne mrzim, ja ih ignorilem,
oni su samo jedan od mnogih najneinteresantnijih
bendova na ovom svetu,
oni su bljakk.
Ritam: Svirali ste ì sa The PIXIES, koje jugoslovenska
publika poznaje...
Einar: Njih svi volimo, oni su fini ljudi i volimo
njihovu muziku i misiimo da su odlični
uživo i kupio sam njihovu ploču „Doolittle”.
Mada, po meni, album je dobar ako
pored njega mogu da zaspim dok ga puItam,
a pored „Doolittle” nisam mogo da
zaspim.

SUGARCUBES

22Ritam: Da li na kraju nešto može da ostane
kao vrednost i traje, bilo da iza stvaraoca
ostaju ploče ili knjige?
Einar: Sve zavisi od raspoloženja, ponekad
je i Stravinski dosadan.
Braggi: Ja na primer volim The DOORSE.
ali to nije stvar zbog koje bi izašao na ulicu
i vikao „Jim Morrison je još živl”.
Ritam: Jedno pitanje na koje ne morate da
odgovorite - zašto ste uradili englesku verziju
albuma „Life’s Too Good?”
Einar: Da bi nas razumeli. Teško je prodati
našu muziku na Islandu, a mi smo želeli da
nas čuje ceo svet.
Ritam: Bio sam prisutan jednom kad ti je
na koncertu neko iz publike dobacio da pevaš
na engleskom dok si ti to radio na
islandskom, na šta si ti odgovorio; „Uči ti
islandski!”...
Einar: Da, bez obzira šta sam malopre rekao,
bilo bi vrlo nezgodno ako ne bismo
mogli povremeno da pevamo na svom jeziku.
Ponekad ja pevam na islandskom, a
Bjork - u istoj pesmi - na engleskom, ponekad
radimo obrnuto, ponekad oboje pevamo
na engleskom.
Thor: A ponekad oboje pevaju na islandskom
sa engleskim akcentom, što je vrlo
cudno iskustvo...
Koncert u Beču održan je pred prepunom
Messe Palast i izveden je u celosti na engleskom.
Publika je veoma podseéala na publiku
koja u Londonu dolazi na koncerte The
Cure: veéinaje bila u crnom. Tokom celog
koncerta igrao se pogo, ne iz očajanja kako
to' ponekad biva - vise iz iskrenog oduševljenja.
Bjork Gudmundsdottir i Einar Ont izvode
„pozorišnu predstavu” yrlo sliénu „predstavama”
grupe Virgin Prunes, ovde zasnovanu
na meduigri dva pevaéa. Medutim, oni
ne glume, sve je spontano. Čak su i aranžmani
pesama od koncerta do koncerta na
istoj turneji drugaéiji. Svaki nastup The SUGARCUBES
je unikat neprocenjive vrednosti.
Izveli su 24 pesme, imali su 4 bisa.
Radost, mržnja, tenzija, lepota. Njen transcedentalni
glas i njegov punk glas, sve suprotnosti
su ujedinjene u njima.
Deus does (not) exist!

Dragati Knežević

23SEXA

Ponovo okupljeni zagrebački sastav
SEXA, obično je računat u drugu
generaciju tamospjeg „novog vaia”
(inada im koreni sežu u sedamdesete).
Za one koji su oduvek sma-

trali da zagrebačka rok scena ima
da ponudi i nešto sustìnski novo, a
ne samo predvidljive pop i rock
sastave omeđene klišeima forme,
SEXA je uvek bila čvrst argument
Da li će današnja desetak godina
stara SEXA biti deset puta pamet-

nija i tvrdoglavjja od svoje predhodne
inkamacije, videcemo, ona
je veé sad (posle koncerata-Osÿek,
Beograd, Zagreb) primetno osveženje
na jednoj rock sceni koja se uvek
pribojavala inventivnostì i, u isti
mah, uvek ju je iraala.

SEXA - GALERIJA SC-a, ZAGREB,
18. 6. 1989.

Nakon višegodišnjeg odsustvovanja s rock
scene, legendami zagrebački band pripremio
je come back, cjelovitije, svjesnije i
ozbiljnije no prije. Da ne bi ponavljao činjenice
iznesene u recenziji kazete i intervjuu,
skoncentrirat éu se iskijučivo na prvi zagrebački
koncert u donekle izmijenjenoj postavi.
Kada su počele kružiti glasine o ponovnom
okupljanju Sexe, u zagrebačkoj subkulturi
počelaje rasti tenzija do samog održavanja
koncerta-povratka. Treba odmah
reći da ovaj nastup neide u red najboljih
što ih je Sexa podarila zagrebačkoj publici,
no bilo je unfair to i očekivati, jer ta je ner-

voza murala ostaviti tregova i na članovima
banda. S obzirom da se primjetna živčanost
udružila s tehničkim pehovima, ovaj nastup
možemo ocijeniti solidnim, јег najavljuje
jednu, novu, do sada neviđenu i transformiranu
Sexu. Ako je nekada u muzici Sexe bilo
ajtističke atmosferičnosti i stavljanja akcenata
na monotoniju inkorporiranu u atonalno-melodični
sukob, danas toga vise nenia.
Sexa sada predstavlja ogoljeni noise,
„har’n’heavy” kako ga sami članovi banda
opisuju, ali taj noise-fest nije se razmahao
do svoje krajnosti zbog već navedenih nervno-tehničkih
razloga, I dok su bubanj i vo-

kal dobro funkcionirali, bas je prekidao (pukla
je i jedna žica), a gitara se nije dovoljno
čula što nikako neide na dušu banda, jer
koliko pozna Bica, on želi još više od mene
da njegova gitara struže, para i kida i on će
to dobiti, prije ili kasnije. Tada ce Sexa postati
možda najopasniji band na našoj sceni.
Svoje je suze Sexa odavno isplakala, sada
krv i znoj počinju da teku i zato nikoga ne
bi smjelo zacuditì sto se Sexa približava
hardcore izrazu u kombinaciji s white-guitar-noisom.
S „lajanjem na zvijezde” je završeno,
počinje njihovo skidanje.

Aleksandar Dragai

24U nedjelju 18. 06. uoči promocionalnog
koncerta u povodu izdavanja kazete SEXA
je održala mini press konferenciju za četu
mlu, ali odabranu zagrebačkih rock kritičara
i ostalih marginalaca koji prtate ili imaju
prste u rock zbivanjima ovoga grada. Rezultate
iznesenoga objavljujemo u formi interviewa.
Pitanja su postavljali: Ante Ćikara,
Nikola Čurković, Siniša Radaković i moja
malenkost (Silvije Osim). Kazetofon je strpljivo
pridržavao Aleksandar Dragoš, a buri
pitanja uspješno su odoljevali članovi SEXE;
Nik (vokal) i Bic (gitara, vokal).
Bic i Nik započeli su razgovor o SEX 3: „Mi
smo ovo organizsali jer nismo svirali u Zagrebu
tri ili četiri godine. U međuvremenu
smo radili sve i svašta, kao izbacivači u klubovima,
vozači traktora u Australiji... Ne,
zapravo nema veze sta smo sve radili u ove
tri godine. Sad smo još bolji i pametniji, a
prije smo bili glupi, bez zajebancije bili smo
skroz glupi”.
Svirate H nešto od starili stvari?
„od starog materijala sviramo jednu stvar
trenutno, „Pogon”. Ta pjesma je uletjela
kao najbolje u ovom trenutku i za ovo što
sada radimo, a ta pjesma je inače stara devet
godina.
Jednom momku sam u „Blatu” (op.a. zagrebaéki
kult birc) kad me pitao što sada
sviramo rekao da sviramo ,hard and heavy’.”
Šta će bili s najavljenom pločom na jesen?
„Prije smo bili previse pici-pici mici-mici,
previše smo tražili, a premalo nalazili. Sad
je obmuto, manje tražimo, a vise nalazimo.
Ploču na jesen izdajemo sigùrno, bilo za
koga, a najvjerojatnije u produkciji Gorana

Ìisice-Foxa. Mi smo pozvali Sinišu Škaricu,
ali on nije došao sto je samo njegova
greška. S njim smo i prije bezuspješno pregovarali.
Ali na jesen plòcu sigumo izdajemo
bilo u vlastitom aranžmanu, bilo za neku
diskografsku kuéu ili preko naših sponzora
RO „Vig”. Ali ploču sigumo izdajemo!!!”
Samo s novim materijalom ili i sa starim?
Stari materijal se pojavljuje isključivo kao
koncertna atrakcija. Kad netko zaželi neku
stani pjesmu mi je sviramo, naravno akoje
prethodno uvježbamo. Par pjesama kao sto
je na primjer „Ti dam ja” usvajamo kao prefetti
onoga sto sada radimo. Dakle na ploču
ide samo novi materijal. Ali za drugi ili treéi
album planiramo okupiti stare članove SEXE,
oni to doduše još ne znaju no mi ćemo
im to isfurati, i tako ćemo imati dva basa,
Darko Kordovan, bivši kompozitor, svirat
će harmoniku. To će bili ekstraordinama
postava. Nal trenutni basista Alex misli da
će to lose zvučati, no on nema pojma.”
O sponzorima...?
„To je RO „Vig”. Ja (Nik) tamo trenutno radim
umjesto viljuškara. Svega ovoga ne bi
bilo bez „Viga” koji je platio razglas, a ista
ta gradevinska firma će nam izolirati garažu
u kojoj sviramo da ne smetamo susjedima.”
Kako možeš opravdati tezu da je rock’n’roll
odrastao?
„To opravdavam sobom (Bic). Mi svaki
imamo po 30 godina, mi kao odrasli Ijudi...
tu vise nema djetinjarija kao „mi ćemo ovo,
mi ćemo 0n0...”. Tu postoje mali pomaci
mozga, ali glavno je da se valja po podu kad
Ijudi dodu na rock’n’roll, glavno je da je. živio.
To znači da rock vise ne pretendira da
zastupa Trockog ili ne znam kojeg revolutionäre,
to se smalta kao šala danas.”
Odakle poriv da se iz artizma prvobitne
SEXE bacate u ovako čvršće vode?
„Forivi su upravo ti sto je rock’n’roll odrastao,
sto smo i mi odrasli. Naveli smo naklonost
prema tzv. „feškom osjećanju” od početka.
To nismo mogli nikako dohvatiti i
napokon smo shvatili da to ne možeš dosea
ako sve ne skineš, ako sve ne ostane golo.
Tako da trenutno redimo ono čemu smo cijelo
vrijeme težili. Englezi imaju jedan termin
„melting pot”, to je posuda u kojoj sve
ključa i vrije. To je bila stara SEXA puno
Ijudi s puno ideja bez fokusa koji bi usmjerio
cijelu stvar. Do pomaka od artizma je
došlo kad smo shvatili da taj artizam samo
odmaže, a ništa ne pomaže, zamulja stvar i
samo vještačku sliku stvari.”
Artizam je oblik elitizma...
„Ne, nije artizam uopée oblik elitizma u današnjem
društvu. Prince je, recimo, vrhunski
art-primjerak današnjice.”

Silvije Osim

25LET 3

INTERVJU
- ■

Najnoviji dokaz da se kod nas negde
(ipak) nešto dogada je vinilna
avantura riječkog sastava LET 3 „Two
Dogs Fuckin’”. Koncertna
aktivnost ovih naslednika yu-punk
legendi - „Parafa” i „Termita”,
čvrst je dokaz u prilog tezi da samo
sa nogama u svojoj, makako lokalnoj
tradicÿi, i s pogledom uprüm u
svet, može da se postigne muzička
uverljivost dostojna poštovanja.
Daleko i od toga da su „nova velika
nada” i od mogućnosti da se pretope
u prosečni yu-pop-rock, LET 3
su ostrvo samopošovanja i smirene
kreativnosti koja samu sebe opravdava,
kako to već mora bid.

NEIZGUBLJENI
DEO PRVI U ROME BORDANO
BRUNO STIŽE U FIUME
RITAM: Sta se sve dogadalo od 1984., kad
su Let 3 nastali, kroz šta je grupa prošla na
putu do ploče?
MRLE: Ja sam рге svirao u Termitima, Prie
u Umjetnicima ulice. Kad su se oba benda
raspala, sa gitaristom iz Parafa - Ričijem napravili
smo Let 2. Odnosno, prvo srno se
našli sa nekim Ijudima iz Rijeke, uglavnom
muzičarima i počeli kao Stmktume ptice
seriju multimedijalnih projekata. To je bio
neki Let 1, zapravo, onda su nastali Let 2.
Taj sastav se rasuo posle nekog vremena vojska,
brod, ženidbe - i onda su došlajoš
dva čoveka, Miki iz Umjetnika ulice i Tubin

iz Ogledala, i mjenjali smo ime.
RITAM: Grupa Llmjetnici ulice očito je vrlo
značajna za okupljanje ovog sastava, ali o
njoj se van Rijeke malo zna, mada je bila
deo te slavne riječke generacije Paraf-Termiti-Mrtvi
kanal...
PRUA: Mi smo bili klinci od sedamnaest-osamnaest
godina koji su svirali klasiéan
riječni punk. Imali smo dosta koncerata u
Rijeci, ali samo jedan van, u Zagrebu, jer
nam i nije padalo napamet da idemo negde.
Nismo imali snimke, ništa, samo smo svirali,
ali smo imali jedan status narodnog benda.
Baš posle odlaska Termita mi smo uzeli
tu ulogü dole u Rijeci...
RITAM: Vi sad predstavljate neku vista
pjedinjenja tog rÿeikog proto-punka, pa je
zanimljivo' uporediti vaSu sadašpju, ipak
dosta složenjju muziku, sa onim Sto se do-

26gadalo pre sedam-osam godina. Kakva évoluera
iza toga stoji, prvo u vaširn slušalačkim
iskustvima?
PRUA: Ja ne slušam nijednu konkretnu vrstu
muzike posebno, kako-kada, ali muzičke
uzore пешаш. Nikad nam i nije padalo
napamet da nekog stilski skidamo, ne zanima
me to uopće. Tako je i ta evolucija cisto
naša, dogodila se u našim glavama.
MELE: Da, na nas su kačili tu oznaku
„dark" kad smo počeli, a da mi nismo uopće
znali što bi to trebalo biti. Bas je smiješno
kad se sad setiš - mi smo već svirali - a
Miro iz Fita je poceo u diskoteci praviti
„dark-dance” večeri, posto se upravo vratio
sa broda i doneo to u Rijeku. I mi smo otišli
tamo - hajde. Miro drži neko vece, pušta
neku muziku - sve misleći da je taj „dark-dance”
nekakva cmačka muzika. Tamo
smo tek videli da je ta muzika, sasvim slućajno,
slična onom sto mi radimo. No ova
ploča nema uopée veze sa tim.
PRU As-Nekad smo, naravno, slušali dosta
Joy Division. Ja sam slušao i Clash, Stranglers,
Magazine, svu tu punk i novovalnu
scenu. A opet slušao sam i Velvet Underground,
ustvari sve sam slušao. Ne znam
kako da ti objasnim, dode mi period kad
obožavam Queen, ili kad mi je Rick Wakeman
najbolji na svetu, nevjerojatne stvari...
MRLE: Ja sam jako voleo i još uvek volim
Tuxedomoon. To mi je najdraži bend.
RITAM: Ono što je meni upalo u oCi, hm, u
uši, slušajući pioču, su dve pesme koje održavaju
vezu sa riječkim punkom. „Ciklatpa”
je pesma Tenuità, zar ne?
MRLE: Da, mala Ijubavna pjesmica koju
sam ja onda napravio,u vreme Termita,i koju
sviram sam na basu i pjevam.
RITAM: Da li je to onda neki programski
čin, odsvirati jednu pesmu od Termita i
podsetiti ijude...
MRLE: Ne, to je baš lično moja stvar, nema
mnogo veze sa Termitima, samo je nastala
u ono vreme.
RITAM: A draga stvar, koja je po morn mišljenju
sjajan punk komad i odskače od
ostalih, malo složenijih pesama na ostatku
ploče, je - „Izgubljeni”.
PRUA: Ti „Izgubljeni” govore o celoj jednoj
generaeiji, svjetskoj, a muzički se išlo
ria poskočicu, brojalicu koja bi bila zasnovana
na poznatom rifu...
RITAM: „Wild Thing”
PRUA: ... i mislim da i taj rif.ima veze sa
tekstom i svime time, a sve skupa, kad se
odsvira na neki naš način, posebno takvi rifovi,
to onda mora zvučati punk.
RITAM: Kad se „Izgubljeni” povežu sa
jednom dragoni vašom pesmom - „Arma-

da”, može se uspostaviti zanimljiv odnos.
Da li je „Armada” posveta rjječkim fudbalskim
navijačima?
PRUA: Radni naziv te pesme je „Jungle”,
ali mogia se zvati na kraju i „Zulu Warriors”,
„Bad blue boys”, „'Torcida”...
MRLE: To je džungla koja se događa u velikim
arenama...
PRLJA: ...možda najjača potkultura sad. U
muzici se u svetu ništa novo nije pojavilo,
ništa kao što je punk bio, tako da je to možda
najjača stvar koja se desila, ti neki nogometni
huligani ... pojava koja izlazi van
granica stadiona, defmitivno.
RITAM: Ta stvar ima veze sa propašću rokenrola,
kako on ide sve niže i niže, tako se
na drugoj strani otvaraju ventili za pražnjeдје
koji više ne postoje tamo gde bi trebali
biti.
DEO DRUGI U ROME BORDANO
BRUNO SREĆE LISICU (FOXA)
RITAM: Ono što je sa tehničke strane zanimljivo
je uloga izvršnog producenta.
„Helidon” je izdavač, ali je „Dallas”, oličen
kroz Gorana Lisicu-Foxa, odigrao
krapnu ulogu, kao i oko izdavanja ploča
Mizara, recimo. Da li je uloga „Dallasa”
porediva sa ulogom koju imaju neke nezavisne
izdavačke kuće na Zapadu, koje služe
samo kao „kišobran” za za.štitu interesa i
umetničkih sloboda autora, a distribueiju
prepuštaju većoj firmi? Odnosno, da li vam
se „Helidon” mešao u ono sto radile?
MRLE: Ne, mi smo snimili materijal i ponudili
im ga, oni su pristali i izdali ga, jednostavno
zašto sto oni to mogu. Imali smo
potpuno odrešene ruke da radimo sta god
smo hteli, a „Dallas” nas je uputio kako sa
profesionalne strane sve to uraditi u studiju,
na koji način svirati i snimati. No to je ipak
samo pedeset posto i manje od onog sto
treba uciniti. Ostale stvari, oko produkeije i
omota, kontakta sa izdavaòem, dobijanja
dobrih uslova za snimanje - sve je to „Dallas”
obavljao. Preko njih smo, na primer,
debili taj studio Tivoli koji je jako teško debiti,
ì u koji smo i mi uletali u nekim rupama,
kad neko drugi nije snimao, pa je miks
i produkeiju radio Janez Križaj (skupa sa
„Dallasom”), jedan od najboljih u svom po-

slovu kod nas, majstor svog zanata. Velika
je uloga „Dallasa”.
RITAM: Znači „Dallas” je odgovoran za
produkeiju, organizaeiju snimanja i realizaciju
celog projekta. Ali omot je radila Nova
Evropa - Dejan Križaj, Jani Štravs i ostali.
Ko je na omogu ustvari, pošto postoje razna
tumačepja?
MRLE: Ma, to je baš naš hir - jedan naš
prijatelj. Ne znam da li ti se dopada slika,
on izgleda dosta zadovoljno i glupo u isti
mah. A Štravsa smo upoznali u Ljubljani,
dok smo snimali, tako smo i došli u vezu sa
Novom Evropom. Oni su stavili na omot i
ovaj čekić i nakovanj, ali to je samo uzorak,
nikakvih ideoloških pretenzija nemamo..
RITAM: I vi ste se oprobali pred stranom
publikom, austrijskom i italijanskom. Kako
ste dosad prolazili svirajući povremeno napolju
i uopšte kako ste do tih svirki došli?
PRLJA: Pa, to je sve preko „Dallasa”. Gde
god smo svirali, Beč posebno, prošli smo
fantastično, ali to je sve početak, da se nešto
jiostigne u inostranstvu treba puno vise raditi.
RITAM: Nekad, kod Straktume ptice, imab
ste multimedijalne projekte. Da li cete
kao Let 3 neke od tih vanmuzičkih stvari
uključivati u svoje nastupe?
PRLJA: Uvek smo koketirali s tim, video,
filmske projekcije, uloga glume u samom
nastupu. Pokušavamo na koncertu dati nešto
vise od gole svirke, napravimo uvek neku
fmtu - to su tradieije ostale još od Termita,
pa su prenesene na Strukturne ptice,
koje su bile jedan umetnički poduhvat, muzički
ne vise od sešna. Let 3 iste pokušava
na koncertu ponuditi neku zabavu, nekad je
to smešno, nekad šokantno. Tako i na prvom
koncertu u Beogradu obeéavamo neku
svinjariju svoje vrste. Šta će to tačno biti ne
znam.
MRLE: Imali smo jednu u „Feniksu”, to je
diskoteka u Rijeci, na danima „Vaia” (0mladinski
list). Svirali smo na playback, ali
svirali smo Zdravka Colica - „Glavo luda”.
Iza nas je bio Hari Mata Had, pa možeš da
zamisliš atmosfera.
RITAM: Sto niste pevali nešto pjihovo?
MRLE: Nismo znali. Ne znamo te pjesme.
Colica znamo.
RITAM: Znači Zdravko Colie ima značgjnu
uiogu u oblikovanju stila grape Let 3.
PRLJA: Mogu ti redi da su, kad sam bio klìnac,
sve devojčice u razredu bile zaljubljene
u njega, tako da sam ga zapamtio.
RITAM: Po zlu.
MRLE: Nee, skrivene želje, skrivene želje...
Giordano „Bruno” Paunovicci

(obrada materijala:

Dragan Ambroziqi)

27Hollywood 1939 - 1989
PEDESET GODINA OD
GODINE FILMA

РпргетШ:

D. Jeličić

D. Petrović

Ima li nekog da nije čuo za „PROHUJALO S VIHOROM”, najpopulamiji
film u istoriji kinematografìje? Ili „ČAROBNJAKA IZ
OZA” bajku nad bajkama? Njihov perfektan technicolor kao da
odoleva godinama, i danas će bili teško poverovati u činjenicu da
su oba ova filma snimljena daleke 1939. godine u kojoj je započeo
Drugi svetski rat, u vreme kada film u mnogim zemljama (pa i naso])
još nije ni postojao. Dva pomenuta filma napravila su kult figuru
od njihovog reditelja Viktora Fleminga, kome u citavo] karijeri
nije pošlo za rukom da ponovi uspeh ove jedne, jedine godine.
Mnogi drugi poznatiji reditelji od Fleminga stvorili su 1939. svoje
ponajbolje filmove, tako Ford „POŠTANSKU KOČIJU” i „BUBNJEVE
DUŽ MOHOKA”, Hoks „SAMO ANĐELI IMAJU KRILA”,
Vois „OBRAQJN U PODZEMUU”, Kapra „GOSPODIN
SMIT IDE U VAŠINGTON”, Džordž Stìvens „GANGA DIN”, Vilijem
Velman „ВО ŽESTA”, Džordž Maršal „DESTRI PONOVO
JAŠE”, Kjukor „ŽENE”, Vajler „ORKANSKE VISOVE”, Klarens
Braun „KIŠE DOLAZE”, Lubič „NINOČKU”, Sem Vud „ZBOGOM
GOSPODINE ČIPS”, Henri King „DŽESI DŽEMSA”, Bazbi
Berkli „BEBE POD ORUŽJEM”, Kertiz „DODŽ SITI” itd.
Zvczdc poput Klerka Gebla, Vivijan Li, Keri Granta, Rite Hejvort,
Džemsa Stjuarta, Marlen Ditrih, Džona Vejna, Grete Garbo, Gari
Kupera, Džin Artur, Erola Flina, Olivije De Hevilend, Džemsa
Kegnija, Džoan Kraford, Hemfri Bogarta, Bet Devis, Henri Fonde,
Džudi Garland, Fred Astera i Džindžer Rodžers sijaju i danas, još
jače nego nekad.

Danas kada hitovi poput „Betmena”, „Indijane Džonsa 3”, „Isterivača
duhova 2”, i ostali mega-spektakli prete da zauvek sklone
1939. sa trôna, nije naodmet podsetiti se vremena kada je Holivud,
zaista bio fabrika snova. Fotograflje koje siede, probudiće, nadamo
se, u našim starijim čitaocima nostalgÿu, a u onim mlađim želju za
otkrivanjem nepresušnih vrednosti Masičnog Holivuda
ČAROBNJAK IZ OZA (Viktor Fleming)
Džndi Garland, Džek Hejli, Rej Bolžer, Bert Lar
Jedini film koji je bar u nekim aspektima (2,77 miliona dolara) mogao
da konkuriše „Prohujalo sa vihorom”. Film je u vreme premi]ere
zaradio jedva da se pokrije, ali je to tokom vremena preraslo u jedan
od najgledanijih filmova uopšte. Džudi Garland je postala omiIjena
dečja zvezda, a Artur Frid nenadmašeni producent mjuzikla
PROHUJALO SA VIHOROM (Viktor Fleming)
Klerk Gebl, Vivÿen Li, Olivija De Hevilend, Lesli Hanard
Najskuplji film svog vremena (4,25 miliona dolara). Ekranizacija
južnjačke sage Margaret Mičel. Dvogodišnja potraga za glumicolm
koja će tumaCiti Skarlet, da bi Vivijen Li uskočila nedelju dana рге
snimanja. Tri reditelja (Džordž Kjukor i Sem Vud nepotpisani), gemila
statista, i naravno 10 Oskara. Hoće li se ikad ponoviti?

28GOSPODIN SMIT IDE U VAŠINGTON (Frenk Kapra)
Džems Stjuart, Džin Artur, Tomas Mičel
Najbolja među Kaprinim romantičnim komedijama sa briljantnim
Stjuartom u ulozi naivnog došljaka koji razotkriva korupciju političkog
sistema, i sarti postajući deo njega.

ŽENE (Džordž Kjukor)
Džoan Kraford, Rozalind Rasel, Norma Širer
Najpoznatija u nizu Kjukorovih „ženskih” melodrama, po izuzetnom
pozorišnom hitu Kler But. Sjajni dijalozi iz pera Anite Lus,
specijalist za razvode, ljubavne jade, neuroze i ostala karakteristična
stanja ženske psihe.

ZBOGOM GOSPODINE GIPS (Sem Vud)
Robert Donat, Grir Garson
Britanska prođukcija MGM-a, sa velikom tamošnjom zvezdom Donatom
u ulozi rasejanog profesora. Kreacija Čipsa donela mu je i
Oskara te godine ispred favorizovanog Gebla,

ORKANSKI VISOVI (VîUjem Vajler)
Lorens Olivjje, Merl Oberon
Holivudski debi za ser Olivijea, u zapanjujuće efektnog ekramzaciji
romana Emili Bronte. Fascinantna, „lebdeća” fotografila Grega Tolenda
nagrađena je Oskarom, potukavši i Technicolor „Prohujalo s
vihorom”.
GANGA DIN (Džordž Stìvens)
Keri Grant, Viktor MekLeglen, Frenčot Tone
Sudar dva svela. Kiplingove avanturističke fantazije odakle je uzet i
naslov, i vrcave brzometne komedije Bena Hehta i Čarlsa MekArtura
po uzoru na „Naslovnu stranu”. Stivens u netipičnom izdanju.

OBRAČUN U PODZEMLJU (Raul Volš)
Džems Kegni, Hemfri Bogart
Majstorska rekapitulacija vremena depresije kroz priču o butlegeru
Kegniju 1 njegovom putu do šefa podzemlja. Bogart u najljigavijoj
ulozi čitave karijere. Volšov furiozni krešendo.

29MLADI GOSPODIN LINKOLN (Džon Ford)
Henri Fonda
Orniljeni film ljudi okupljenih oko „Cahires du cinema”. Amerikanci
ga ne vole previse, jer njihovog najdražeg predsednika Ejba Linkolna
Fonda tumači suviše uzdržano i nepoduzetno. U svakom slučaju
dokaz vise o savršenstvu Džona Forda.

BO ZEST (Vilijem Velraan)
Gari Kuper, Rej Majlend, Robert Preston, Donlevi
Još jedna peščana saga poput „Gange Din”. Kuper, Majlend i Preston
su pripadnici Legije stonaca, koje sadistički tetoši narednik
Donlevi. Kasnije nekoliko rimejka.

POŠTANSKA KOČIJA (Džon Ford)
Džon Vejn, Kier Trevor, Džon Karadin, Tomas Mičel
Mnogi ga i dams sjnatraju mjvećim vestemom svih vremem (ako
ne i mjvećim filmom). Mladoliki Džon Vejn, epizodista iz tridesetih
m putu da postane vodeća zvezda sledeće četiri decenije. Školski
primer kako se preskače rampa, reditelja sklonog konvencijama.

NINOCKA (Ernst Lubič)
Greta Garbo, Melvin Daglas, Ina Kler
„Garbo se smeje” glasio je reklamni slogan za jednu od najuvmutijih
(screwball) komedija svih vremena. I jedina koju je Božanstvena
ikad snimila. Ruska komesarka i pariški plejboj u perverznom seksualnom
okršaju socijalizma i kapitalizma.

MRAČNA POBEDA (Edmund Guiding)
Bet Devis
Najturobniji film godine sa karizmatičnom Bet Devis u ulozi devojke
obolele od tumora na mozgu.

30KIŠE DOLAZE (Harens Braun)
Mima Loj, Džordž Brent, Tajron Bauer
«
Najpopulamiji roman Luisa Bromfilda, vrsna preteča filma katastrofe
u režiji majstora mélodrame Klarensa Brauna. Egzoücna muzika
Alfreda Njumena zasluženo je dobila Oskara.
SAMO ANĐELI IMAJU KRILA (Hauard Hoks)
Keri Grant, Džin Artun, Rita Hejvort
Hoks u svom elementu. Avioni, egzotična zemlja i ljubavni trougao.
Pilot Keri Grant između fatalne (Rita Hejvort) i kućevne (Džin
Artur) žene, prinuden je da odabere ovu drugu.

DŽESI DŽEMS (Henri King)
Tajron Paner, Henri Fonda, Linda Darnel
Prva u nizu verzija o životu i delu ozloglašene brace pžems. Tajron
Pauer kao Džesi, a naročito Fonda kao Frenk, unose dozu sentimentalnosti
u brutalni mit.

DESTRI PONOVO JAŠE (Džordž Maršal)
Džems Sfjuart, Marlen Dkrih
Vestem komedija, u kojoj nema pucnjave, divljih eksterijera i razuzdanih
Indijanaca. Popriste je lokalni salun u kome obitavaju i serif
Stjuart i njegova draga, barska pevačica Ditrih.

DODŽ sm (Mägkl Kertiz)
Eroi Elin, Olivya de Hevilend
Tipičan akcioni film za Erola FUna, ovog puta u ulozi šerifa Vajata
Erpa, mada bez previše dodimih tačaka sa njegovim stvamim životopisom.
Bez obzira na to, jedan od najvećih hitova godine.

31HOLLY JOHNSON

LIVERPOOL - HOLLYWOOD: 1 - 0
Feri preko reke Mersey
Liverpool, grad koji je dao jedan od najslavnijih britanskih fudbalskih
klubova i najznačajniju svetsku pop grupu svih vremena,
postojbina je i ekscentrične petorke po imenu Frankie Goes To
Hollywood. Oni su, sredinom osamdesetih barali top listama i širili
moralnu paniku gde god bi se pojavili. Od trenutka kad su izaSli na
medijsku scenu, činili su sve sto ne treba, od agresivnog prenaglašavanja
svojih gay sklonosti do isticanja totalne sviračke nekompetencije.
Njihovi počeci, po jeftinim pubovima i sumnjivim lokalima
rodnog grada nisu mnogo obećavali. Ipak, demo snimak bududeg
planetamog hita „Relax”, pored svih nedostataka posedovao je ono
, presto” što je uspelo da zainteresuje Trevora Homa, čija je tek
osnovna firma ZTT upravo tragala za takvim sirovim materijalom.
Hom je svojim producentskim čarobnim štapićem Frankievu žabu
pretvorio u lepog princa i „Relax” je postala jedna od najpopulamijih
pesama sredine decenije. Čak je i zabrana emitovanja pesme na
nekim radio stanicama, zbog eksplicitne homoerotičnosti teksta, samo
išla na ruku njihovoj medijskoj kompanji. Pored producentskog
rada na muzici, trebalo je nekako upakovati i izvođače, koji su nastavili
da se ponašaju kao da još uvek nastupaju po gay klubovima
Liverpoola. Novi Skandal dogodio se kada se pojavila prva video
verzija njihovog hita „Relax” u kojem su se, pored razularenih dlanova
benda pojavile i neke autentične pripadnice najstarijeg zanata
na svetu. On je, kao i singl, bio bojkotovan od strane nekih radio i
TV stanica. Propagandna mašinerija firme ZTT je vesto iskoristila
ovu vrstu reklame, pa je uraden novi klip, i to u dve verzije, jednoj
prihvatljivijoj za siri auditorijum i drugoj „hard-core”, za emitovanje
u specijalnim prilikama. Svoj doprinos dao je i čuveni reditelj
Brian de Palma koji je iskoristio i pesmu i članove grupe kao deo
halucinantnog dekora za film „Body Double”. Tako su inoraci iz
Liverpoola prešli ne samo reku Mersey, nego i okean.
Jedine zvezde na nebu
Drugi singl, „Two Tribes”, još je jedan od ranih radeva benda
*koje je „Cleve Trevor” prekrojio u proizvod od velike tržišne
vrednosti. Novi veliki hit, i nova velika pometnja. Ovoga pula radilo
se o političkoj provokativnosti video klipa koji je pratio singl. Posto
pesma govori o večitoj aktuelnoj temi, borbi dva zaraćena plemena
do istrebljenja, u sasvim nedostojanstvenim prizorima međusobnog
fizičkog obračuna pojavili su se dvojnici predsednika Regana i tadašnjeg
sovjetskog predsednika Čemjenka. Singl je postigao ogroman
uspeh i utro put dugo očekivanom albumu.
Uvreme izlaska Frankie prvenca jedna stvar postala je sasvim
očigledna. Holly Johnson, frontman grupe sa licem zloćudne
bebe i manirima fudbalskog huligana bio je stožer oko kojeg se ditav
projekat okretao. Njegova neospoma karizma učinila je da
FGTH postami prva zaista komercijalna grupa koja je javno manifestovaia
svoja gay opredeljenja, čak insistirala na njima. Raniji pokušaji,
od kojih je najuspešniji bio onaj grupe „Village People”, bili su
daleko od svetskog buma koji je Frenkie izazvao za samo dva singla.
Kada se konačno pojavio, u drugoj poiovini 1984, dvostruki
album „Welcome to the Pleasuredome”, otišao je direktno na vrh
top liste u Britaniji. Posmatrano sa sadašrfiom istorijskom distancera,
sasvim zasluženo.
Pleasuredome" predstavlja jedan od najbizamijih proizvoda pop
industrie do danas. Sama odluka da grupa koja iza sebe ima

samo dva singla izda dupli album predstavljala je svojevrstan presedan,
i ogroman finansijski rizik. Ali, iako neobičnog izgleda i još
'neobičnijeg sadržaja, ploča je postala ultimativni pop produkt
osamdesetih. Omot je bio ukrašen histeričnim neredom trendy-tričarija
a muzika se kretala između najekstremnijih krajnosti. Tako se
na njoj našla lokal-patriotska „Ferry Cross the Mersey” grupe Garry
and the Pacemakers, kao i jeretidka elektro-pop verzija jedne od (bezbrojnih)
Spreengsteenovih odmetničkih himni, „Bom to Run”.
Sa albuma je skinut još jedan mega-hit, ali ovoga puta šokantno
različit od prethodna dva. „Power of Love” svakako predstavlja
jedan od najznačajnijih primera pametne i efektne upotrebe campa
u pop muzici. Pesma sama po sebi, izvučena iz konteksta Frankie
projekta, mogia bi biti svrstana medu ordinarne AOR Ijige. Ovako,
zahvaljujući efektnoj Homovoj produkeiji i čudesnoj, komično
ozbiljnoj interpretaeiji Holly Johnsona, rezultat je bio vrhunski.
Frankie Goes To Hollywood su, početkom 1975 im ali sve pod
nogama. To se, međutim, pokazalo kao preteško brente za većinu
članova benda. Došlo je do sukoba između HoUya i ostalih,
koji je kulminirao prekidom poslovnih i privatnih odnosa izmedu
njega i drugog čoveka grupe, Paula Rutherforda, čiji je S/M mačo
imidž savršeno nadopunjavao Hollyevu pojavu na sceni.
Moć Ijubavi
Pod priüskom producentske kuće i posle dugotrajnog natezanja,
grupa je ipak počela da radi na drugom albumu. Prema starom,
već oprobanom recepiti, prvo su lansirana dva singla čija je
namena bila da pripreme Iегед za veliku ploču. Međutin, ni izvrsni
„Rage Hard”, praćen efektnim i politički provokativnim klipom, ni
previse pompezni „Warriors (Of the Wastiand)”, pored velikog
uspeha nisu postigli senzacionalne rezultate prethodnih singlova.
Album „Liverpool”, objavljen 1986, prosao je solidno i kod kritike i
kod publike, ali vreme kada su FGTH bili najveća svetska pop
atrakeija nepovratno je prošlo.
Otprilike u to vreme u životu Holly Johnsona pojavljuje se tajanstveni
srednjeevropski kolekeionar i Ijubitelj umetnosti po imenu
Wolfgang, od kojeg je bulevarska stampa pokuašala da napravi
Yoko Ono grupe Frankie Goes To Hollywood. Tome je pogodovala
činjenica da je upravo u to vreme Holly pokušavao da se na svaki
način resi sputa vajućeg ugovora sa firmom ZTT, da se oslobodi bivših
kolega iz benda i konačno započne solo karijeru. Započeo je dogi
i mučni sudski procès iz kojeg je nedavno Holly izašao kao apsqlutni
moralni i materijalni pobednik. Put ka solo karijeri napokon
mu je širom otvoren tako da de sada svi modi da vide gde prestaje
Frankie a podinje Holly Johnson. Njega smo upravo podeli da upoznajemo
preko dva singla, ali možda još vise preko video klipova
koji ih prate. Iz njih možemo videti da je sačuvao dosta od petarpanovskog
šarma pevada grupe FGTH, ali i da je stekao neke sasvim
nove osobine. Nešto stariji, samosvesniji i sa vise autorske ironije,
Holly Johnson danas ostavlja utisak osobe koja sve konce svoje karijere
drži u sopstvenim rukama. Proradunato pretenciozan, on ide
na to da spoji nespojivo - status umetnika sa statusom slavne i dogate
pop zvezde. Težak zadatak, ali kako ovaj „Art school dropout”
sam kaže: „Uvek sam gravitirao ka najneprakticnijim sferama rivota.
Čak i u pop muzici koju pravim postoji izvestan stepen pretencioznosti
- to je pop koji pokušava da bude umetnost.”
Da Hollyev trud nije uzaludan dokazuju i video klipovi za „Love
Train” i „Americanos”. Nekadašnja ljubav prema pop-artu i
campu i danas je vidljiva u specifidnoj estetici. Ali, danas Johnson
nastupa kao poznavala, a ne vise kao Ijubitelj ovih pravaca. Maruristidko
baratanje elementima ikonograffie „ameridkog sna” podertava
ironidni odmak, tipidan za evropske umetnike. Ovako smo dobili
zanimljiv hibrid, koji je, u odnosu na ranfie „ciste” pop proizvode
daleko elegantniji i sofisticiraniji. Možda de ga neki nazvati pretencioznim,
ali bih ja, kao i Holly Johnson, to shvatila kao kompliment.
Marina Martić

3233THE Pogues
ROCKERI IZ KRČME

Irska srea su uvek kucala jače nego sto to Irci
žele. The Pogues su Irci u čijim pesmama se
mešaju galoni ispijenog viskija, ìskustvo punk
pionira, nostalgia emigranata, ponos navijača
Seltika i prokletstvo večitih lutalica. Njihov
četvrti album „Peace and Love” posredstvom
„Jugotona” übrzava i srea domaćih Iraca,
svih naših naroda i narodnosti.

Kako vrijeme odmiče sve češće se čini
da je rock glazba zašla u slijepu ul'icu i
da je u potpunosti primjenljiva sintagma
„rock je mrtav”. U nedostatku revolucionarnog
preokreta, tek s vremena na vrijeme,
pojavi se neki izvođač koji barem pokuša
polumrtvom rocku übrizgati dozu svježe
krvi, pa zato pojava grupe koja svakom svojom
ploœm izaziva sve vécu pozomost,
predstavlja pravu rijetkost.
Irska grupa „The Pouges” predstavlja
izuzetan primjer kako se spojem energije,
novih ideja i poštenog pristupa može
napraviti i dobra glazba i dobar posao, jer,
uz to što su im dosadàsnja tri LP-ja vrlo cijenjena
medu kritikom cijeli svijet s nestrpljenjem
očekuje njihovu najnoviju ploču
„Peace And Love”, čiji je izlazak najavljen
za 17. srpnja (što gotovo sigumo garantira
milionsku tiražu). „The Pouges” okupljeni

oko glavnih kompozitora i tekstopisaca;
pjevača Shanea MacGowana i svirača bendža
Jema Finera, tipičan su predstavnik irske
glazbene scene, koja je u zadnjih dvadesetak
godina na svjetlo dana izbaciia nevjerojatan
broj visokokvalitetnih rock izvođača
(Van Morrison, U 2, StifTLittle Fingers itd.).
Specifičnost irskog melosa i povijesnih odrednica
života jedan je od glavnih razloga
za to. Budući da je u Irskoj i najznačajnija i
najpopulamija (bolje je možda reći najraširenija)
narodna (folk) glazba, logično je da
je ona polazište „Poguesa” (kao i vedine
ostalih irskih glazbenika). Folk glazba se u
Irskoj razvijala u dva osnovna pravca: tradicionalnom
- zasnovanom na sačuvanju
kulturne bastine Gezika, povijesti, glazbe) i
pubskom (pub - krčma, pivnica; glazba koja
se uživo svira u većini irskih krčmi i služi
za razveseljavanje polupijanih gostiju).

Poguesi su proizvod tradieije pubske
glazbe i taj je utjecaj vise nego primjetan
u svim njihovim pjesmama. Ili vrlo veseli
(pijano ushićenje) ili pak sentimentalni
(pijana nostalgija) oni su u svojim kompozicijama
vrlo bliski najpoznatijem izdanku irske
pubske scene - grupi „The Dubliners”.
Usporedba između njih mogućaje u veéini
elemenata (instrumentarij, aranžmani, repertoar...),
a najbolje potvrđena zajedničkom
suradnjom (singl „Irish Rover”) i uvrštavanjem
nekih pjesama sa standardnog
repertoara „Dublinersa” na ploče „Poguesa”
(„The Old Trigle”, „Dirty Old Town”
itd.). No vrijednost „The Pogues” nije u reproduktivnom
izvodenju irske glazbe nego
u dodavanju nove dimenzije cijeloj stvari.
Stasali uz punk revolueiju oni su pokušali, i
uspjeli odsvirati, sto tradicionalne pjesme,
sto vlastite kompozieije (pod jakim utjeca-

34jern tradicije) na novi, divljiji, žešći i pijaniji
način, pa se poneke njihove izvedbe mogu,
po snazi, usporediti s najboljim ostvarenjima
punka („Waxie’s Dargle”, „Down In the
Ground Where...”). Uz punkersku energičnost
i odbacivanje svih vrijednosti, u njihovoj
sadržana je poznata irska buntovnost i
gnjev generacija potlačenih sunarodnjaka.
Narod kojemu je stoljećima krčma (i alkohol)
bila jedini poligon za otvaranje srca i
izbacivanje žuči, na najbolji rnogući način
progovara kroz usta Shanea MacGowana.
Stoga ne treba začuditi da se u veéini njihovih
pjesama spominju i whiskey i pivo i opijanje
do besvijesti („A Pair Of Brown
Eyes”, „Streams Of Whiskey”). Besciljnost
stoljetne sudbine Irske, kao i današnje mlade
generacije (punk!), daje im dovoljno motiva
za stvaranje. No „Poguesi” nisu ostali
samo na nivou irske nacionalne glazbe, ne-

go su s vremenom u svoje kompozicije počeli
uvrštavati clemente drugih glazbenih
stilova i melosa (jazz u „Metropolis”, španjolska
glazba u „Fiesti”, country, rockabilly)
sto uz otvorenost i poštenje (zalijeno potocima
alkohola) oduševljava publiku na
svim meridijanima (oni su nevjerojatno popolami
u Irskoj, Engleskoj, a posebno u
SAD).
Utekstualnom dijelu kompozicija koje
izvode nailazimo na velik utjecaj kako
pubske tradicije, tako i punka. Uz pijane
poskočice i povijesne pjesme, MacGowan i
društvo cesto posežu za socijalnim i političkim
motivima, najčešće na kritički, buntovnički
način primjeren punku. Pritom o tim
problemima ne govore zaslijepljeni mržnjom,
nacionalnim ponosom ili alkoholom,
nego, premda se na prvi pogled ne bi mogio

očekivati, vrlo mudro i trezveno. Primjer
socijalne teme su „Thousands Are Sailing”
o iseljavanju Iraca u Ameriku ili skoro tradicionalna
pjesma „Dirty Old Town” starijeg
irskog kompozitora MacColla o životu u
industrijskom gradu (Belfast ili Dublin) početkom
ovog stoljeća, a političke „Birmingham
Six” o namještenom sudskom procesu
šestorici Iraca u Engleskoj (osudeni su za
sudjelovanje u bombaškim akcijama IRA-e,
a priznali su pod batinama, premda nikad
nisu niti pripadali IRA-i, niti sudjelovali u
bilo kojoj akciji).
Njihovi koncerti su divlje pijane zabave,
gdje je teskó otkriti tko je pijaniji ili tko
se bolje zabavlja - publika ili Sianovi grupe.
Shane MacGowan jedva stoji na nogama,
ali uvijek daje maksimum, dok ni ostali ne
zaostaju (niti na kojem piami) za svojim vodom.
Stoga njihov uspjeh ne Sudi, jer publika
ipak katkad osjeti poštenje izvođača, a
ono je uvijek resilo irske izvođače, pa tako i
„Poguese”.
Grupa „The Pogues” osnovana je početkom
osamdesetih u Dublinu (prvo im
je ime bilo „Poguemahone”). 1984. godine
su snimili prvi album koji im je donio
umjereni uspjeh, buduči daje bio odsviran
i produciran karakteristično za irsku pubsku
scenu, te ih da nezavisna kompanija
„Stiff’ za koju sviraju i nije mogia odmah
übaciti na top liste. Druga ploča „Rum Sodomy
and the Lash” bila je producirana od
Elvisa Costella, a hit „Dirty Old Town” ih je
doveo na top liste (ploču je kod nas izdala
ZKP RTVLJ). Njihova dosad najuspješnija
ploča „Ifl Should Fa11...” donela je pomak
prema rockerskim vodama i pokazuje da
su, bez obzira na prisutnost irskih utjecaja,
otišli još dalje u stvaranju vlastitog osobei
nog glazbenog izraza, u čemu im je pomogao
i cijenjeni producent Steve Lillywhite.
Koncertna tumeja koja je nastupila nakon
te ploče oborila je s nogu čitav svijet i izbacila
„Poguese” u sam vrh današnje rock
glazbe.
I „The Pogues” su danas:
Shane MacGowan - vokal, gitara; Andrew
Rankan - bubnjevi; Spider Stacy - limene
frule; James Feamley - harmonika; Darryl
Hunt - bas; Philip Chevron - gitare, mandolina;
Jem Finer - banjo, mandola; Terry
Woods - citra, harmonika, banjo.
DISKOGRAFIJA:
LP’s: Red Roses For me (Stiff) 1984.
Rum Sodomy And the Last (Stiff) 1985.
If I Should Fall From Grace With God
(Stiff) 1988.
Peace and Love (1989)
singles:
Poguetry In Motion E.P.
Haunted E.P.
Sally MacLennane
Fiesta
Irish Rover (s „The Dubliners”)
soundtrack:
Sid and Nancy 1986.
Straight To Hell 1987.

Dražen Valentić

35The Smiths

NERE GRUPE SU
VECE OD DRUGIH
final chapter, beyond the last
boundaries of space

Ploča „Meat Is Murder” i njen kompletni
uspeh odvojili su The Smithse od
nezavisnog geta otvarajući im vrata hramova
rezervisanih za povlašćena imena diskografske
industrije a oni nikada nisu bili. Tako
je na promo-turneji pored uobičajenih
mesta za grupe njihovog tipa kao sto su
Brixton Academy ili Manchester Palace,
sastav održao koncert i u Royal Albert Hallu,
mestu na korae-se obično smenjuju grupe
kao sto su Level 42, Dire Straits ili Simply
Red. Ovaj kontroverzni nastup aktuelizovSoje
pitanje odnosa The Smithsa prema
klasičnim rock ritualima koji podrazumevaju,
pre svega, pozu, pompu i seksizam u bezgraničnim
koiičinama. Verbalno, Morrissey
je bljuvao valru po svemu tome, no nastupiti
pred desetak hiljada ljudi pri čemu
tvoj gitatista (J„ Marr) izjavljuje „Osecam se
ko da sam clan Rolling Slonesa” je unosio
zabunu. Pojedini kritiéari su sve ovo videli
kao krunski dokaz „prodajc” The
Smithsa. Jer, kako oni mogu zadržati svoj
integrile! i istovremeno biti ukljuéeni u BigBussiness-Pseudo-Rock’n'Roll
predstave
kakve se obično odigravaju na pozornici
Royal Albert Halla? Situacija je zaista bila
problematična no krivica sastava je u svemu
tome bila najmanja. Jer, kritikovati je
najlakše, ali sta grupa da radi kada broj njenih
sledbenika poraste do višecifrenih brojki?
Sasvim je jasno da grupa mora preuzeti
odgovornost da sto veci broj obožavalaca
vidi njen nastup, jer bi u suprotnom,
bio mnogo drastičnije optužen - za elitizam
i privilegovanje pojedinaca. Dakle od
dva zia, izabrali su manje, priznavši vremenom
da je izbor Royal Albert Halla bio
pogrešan jer upravljati tolikom masom Ijudi
a izbegavati uobičajene koncertne idiolizovane
stereotipe (kao sto su urlanje „Say
Yeah”, Let Me Hear You Say Yeah” itd.) nije
bilo baš jednostavno. Kasnije, The
Smithsi će se kloniti nastupa u ambijentima
koji su asocirali na stadionske, birajući prostore
srednje veličine (3-4000 mesta).
Rušeći pravila posla kojim se bave,
Morrissey i prijatelji su se odlučili da
samo mesce dana posle aibuma
„Meat Is Murder” izdaju novi singl, koji prì

tom nije imao nikakve veze sa pomenutim
L.P.-jem. Bio je to „Shakespeare’s Sister”,
zaglušujući pseudo-rockabilly od 129 sekundi,
koji je svoj briljantni naslov pozajmio
iz eseja Virginie Woolf sa temom „šta
je bilo da je poznati bard bio žensko” (macia
u samoj pesmi nije bilo nikakvih referenci
na to). Na predivnom omotu je bila fotografija
mlade Pat Phoenix, poznate britanske
glumice iz šezdesetih i junakinje Morrisseyeve
omiljene serije Coronation Street,
Uprkos svim očekivanjima, singl je lose
prošao. lako je imao snažnu podršku u cestoni
emitovanju na talasima BBC Radio
One, završio je na 17. mestu, ponovo razotkrivajući
sukobe izmedu grupe i Rough
Tradea koji su se međusobno optuživali
zbog neuspeha, da bi se kao i obično, vremenom
presina slegla.
Usledeéa dva meseca, martu i aprilu,
Morrissey se pojavio na naslovnim
stranicama gotovo svih novina koje su mogie
ugostiti jednu Pop-zvezdu: NME, Melody
Maker, Jamming, Blitz, Zig Zag, Smash
Hits, Time Out, gostujući u trac rubrikama
tabloida češće nego Sianovi kraljevske porodice.
Li intervjuu Time Outu, govoreći o tome,
Morrissey je rekao: „Oni (tabloidi) me
proganjaju i to počinje da biva „gusto”.
Ono što me Sini posebno opasnim za njih
je Sinjenica da ja volim miran i dostojanstven,
gotovo religiozan život. J 3 nisam
Rock’n’Roll karakter. Ja prezirem droge. Ja j
prezirem cigarete. Ja sam célibat i vodim
vrlo miran život. Ali, moji iskazi u pesmama
su vrlo snažni ito je ono što zabrinjava ;
autoritame figure. Oni ne mogu da kažu da
sam u nekakvom narkomanskom bunilu ili
da se davìm u alkoholu i da će to jednog
dana prestati. Oni verovatno misle da sam
nekakav seksualni manijak, ali to je u redu,
mogu da misle šta god hoće. Ono sto mene
zanima su dokazi, a oni ne mogu izneti nijedan
dokaz kojim bi uprljali moju ličnosL”
Uticaj The Smithsa na Ijude oko sebe,
bili oni muzièari ili ne, počeo je da bi- .
va sve uočljiviji. Pink Industry, liverpulski
Pop-sastav koji je predvodio Jayne Casey,
lokalna kraljica mode i Morrisseyeva prija-

36teljica, izdao je singl na čijem omogu je bio
neko drugi do Morrissey, čovek koji se nije
pojavljìvao ni na omotima ploča sopstvene
grupe! Pored toga, pesma „What I
Wouldn’t Give” sadržala je i integralne stihove
„There’s my Smiths’ tapes you never
wanted to hear (Throw them away) Morrissey
in the bin.”
Sa singlom „Shakespeare’s Sister” nekako
prestaje singl-odiseja The Smithsa.
Svi ostali singlovi koje će The Smiths izdati,
sa izuzetkom ploča „The Boy With The
Thom In His Side” i „Ask” bili su ili prethodnica
âlbuma koji su trebali da uslede ili
skinuti sa već postojećih L.P.-ja. Zalazak leta
1985. grupaje dočekala u sumomom raspoloženju,
zabrnuta posle neuspeha poslednja
dva singla „Shakespeare’s Sister” i
„That Joke Ins’t Funny Anymore” (izdatog
u avgustu 1985., po jednoobraznim ocenama
krajnje problematičnog, zbog „nesinglidnosti”
noseće kompozicije). Zato je
izbor narednog singla bio daleko oprezniji i
promišljeniji. Tako se krajem septembra u
prodaji pojavio „The Boy With The Thorn
In His Side”, sa neskrivenom Morrisseyevom
autobiografskom notom u sebi („Dedko
koji je bio tm u oku”!). Bili su to ponovo
The Smiths u petoj brzini: inteligentni.
uglađeni i privladni kao u najboljim trenucima,
uz Marrov Tour De Force na mandolinama
koji je samo najrazmaženije mogao
ostaviti hladnim. Omot singla je bio rezultat
još jedne Morrisseyeve literarne opsesije
- na njemu je fotografija mladog Trumana
Capotea, kontroverznog ameridkog pisca
koji je u svoju lidnost umiksovao mondenstvo,
Pop-zvezdu, homoseksualizam i jedan
od najvećih talenata američke
književnosti 20. veka.
Udecembru 1985. grupaje završila snimanje
svog novog albuma „The
Queen Is Dead”, bas u vreme kada je zategnutost
izmedu Rough tradea i The Smithsa
dosegla vrhunac (znatan udeo u ovome je
imao i neuspeh singlova „Shakespeare’s Sister”
i „Thak Joke...”). Uz pomoć svog
advokata, Alexisa Growera, sastav je pokušao
da raskine ugovor sa diskografskom kućom,
što je izazvalo zakašnjenje od šest mescci
u izdavanju nove ploče, ne uspevši pri
tome u svojim namerama. To vreme i nesporazumi
sa Rough Tradeom pretili su da
ostave ozbiljne posledice ha sastav koji se
ipak mnogo bolje snalazio u studiju ili na
bini nego u sudnicama. Psihoza je u jednom
trenutku dostigla taj nivo da je Johnny
Marr, zajedno sa jednim roaiem, pokušao
da .ukrade master-trake L.P.-ja koji je
Rough trade pažljivo krio, i što je najgore
od svega bio uhvaéen u tome.
Da bi maio snizili usijanu temperaturu
koja je pretila da preraste u požar, grupa
je krenula na manju irsku tumeju, koja
se pokazala vrlo znadajnom za band. Jer,
samo sedam dana po njenom završetku,
Andy Rourke, basista, nije vise bio član

grupe. U prvom trenutku, nikakvo objašnjenje
znatiželjnoj javnosti nije pruženo, ali su
detalji o Rourkeovoj zavisnosti o heroinu
procurili. Saznalo se i za dugolrajnije Morrisseyevo
nezadovoljstvo njegovim nadinom
života koje je Marr nekako üblaživao,
štiteći svog starog školskog druga, sve dok
jednog dana i on nije postao svestan da to
dalje ničemu ne vodi. Rourkeova zamena je
bio mladi Craig Gannon, čovek koji je svirao
u grupama Aztec Camera, The Bluebells
i The Colourfield (i to ritam-gitaru a
ne bas). Da bi konfuzija bila potpuna, samo
mesec dana posle izbacivanja, Andy Rourke
je ponovo bio clan grupe. Gannon je preuzeo
mesto drugog, ritam-gitariste i tako su
novi, petočlani, maksimalno gitarizirani
The Smithsi rođeni. Neko je pomenuo The
Rolling Stones?
Marr i Morrissey nisu izborili pravo da
novi album objave za drugu diskografsku
kuéu, pa su prisupili pripremama za
njegovo izdavanje u okrilju Rough Tradea.
No stari nesporazumi nisu mogli biti zaboravljeni,
i Geoff Travis (gazda Rough Tra-

dea) i Johnny Marr su se sukobili ponovo
oko izbora pilot-singla. Travis je želeo da to
bude „There Is A Light That Never Goes
Out” dok je Marr bio uporan u želji da izabrana
pesma bude „Bigmouth Strikes
Again”. I dan danas mnogi misle da je
Geoff Travis tada bio u pravu, no ni „Bigmouth
Strikes Again” nije bio loš izbor za
signl koji se pojavio maja 1986. Snažna, polenta
kompozicija u svom himnidnom refrenu
sadržavala. je skrivenu poruku „Evo
nas ponovo!”. Obožavaocima koji su izdržali
dijetu dugu gotovo osam meseci bez
nove ploče grupe za koju su žiVeli, nije trebalo
redi dvaput.
Konadno, u junu 1986. „Queen Is Dead”
je konačno dosegao prodavnice ploča.
Prve kritike su bile potpuno ekstatidne. Da
ne trošimo redi o ploči čiju ste briljantnu recenziju
iz pera Tomislava Grujića mogli
pročitati u „Ritmu” № 5, recimo samo da je
u pitanju zaista istinsko remek-delo Popa
osamdesetih koje de po svemu sudedi ostati
nenađmašno. Sa slikom Alena Delona na
omotu i poigravanjem sa tradicijom i no-

stalgijom (uporedite fotografiju sa unutrašnjeg
omota i tekst naslovne pesme),
„Queen Is Dead” je svojom višeslojnošdu
koja nije ugrožavala brilijanciju savršenih
Pop-pesama koje ga dine, neka vrsta „Younger
Than Yesterday” -a za drugu polovinu
osamdesetih.
Naredni singl „Panic” (jul 1986.) bio je
otvoreni napad na preovladavajudi kretenizam
radio-stanica, ponajviše oličen u
programu Radio-Onea. Najinteresantnije u
čitavoj pridi oko njega je činjenica da ga je i
dotični Radio-One vrteo do besvesti sve
dok neko nije shvatio o demu se radi. Daleko
ozbiljnije sukobe izazvao je stih „Bum
down the disco/Hang the blessed DJ” u kojima
su dežumi čistunci prepoznali otvoreni
rasizam. „Oh božel”, bilo je sve što je na
to odgovorio Morrissey. Jer, „Panic” je govorio
o nepremostivom rascepu koji stoji
između realnosti incidenata (kao što je onaj
koji se dogodio istog dana kada je pesma
napisana - Čemobilski) i stanja savremenog
Pop-a diju nesvest grade pesme kao što
je „Fm Your Man” (George Michaela).
Uvoditi još i rasizam u sve to bilo je zaista
previse.
Queen Is Dead je ponovo razotkrio svetu
da se the Smiths ne mogu baš najsreónije
nositi sa uspehom. Ameridka turneja
koja je usledila (kao vrhunac svadije pa
i njihove neizledive rock dekadeneije) nije
grupi sem još malo novea i slave medu tamošnjim
studentima donela puno toga dobrog.
Posle 25-odnevnog života u stilu
avion-hotel-tonska proba-hotel-koncerthotel-autobus-h0te1...,
Johnny Marr je bio
nesposoban da nod pebrodi bez ispijene boce
Remy Martina, a glasine o EMI-jevoj ponudi
za ugovor vrednoj milion funti unosile
su dalje poteškoću funkeionisanje njihovih
mentalnih sistema.
Povratak u Englesku doneo je olakšanje
i grupaje sa entuzijazmom krenula na
britansku „Queen Is Dead” tumeju. Medutim
talas nasilja koji se širio ostrvskim halama
(setite se pravih pobuna na Jesus And
Mary Chain koncertima) okrznuo je i nastupe
The Smithsa na kojima je najdeblji
kraj izvladio sam Morrissey - u Newportu
je bio uvuden u publiku koja ga je izgnjavila
i ugruvala, dok je drugom prilikom pogoden
npvdidem u glavu. Bilo je to fizidki bolnije
iskustvo od onog preživljenog na londonskoj
promoeiji „Meat Is Murder” albuma,
kada je, verovali ili ne, bio pogođen parom
kobasica. Morrissey je očito teško preživljavao
fudbalske manire na svojim koncertima.
Ta ritanska tumeja videla je poslednje
nastupe Craiga Cannona sa The
Smithsima - po njenom okondanju, Craig
je napustio grupu pod ne previše distim
okolnostima (nerašdišćeno pitanje honorara
za sviranje na ameridkoj turneji i problem
autorstva peske „Ask”).
Uoktobru 1986. pojavio se singl „Ask”
(B-strana „Cementery Gates” i “Golden
Lights”); sa Yoothom Joyce na omotu

THE SMITHS

37(još jedna Morrisseyeva heroina) „Ask” je
bio čudna mešavina high-tech preciznosti i
folky melodičnosti podcrtavane glasom Kirsty
Mac Call na pratećim vokalima. Nesumnjivo
veoma zavodljiv komadić savršenog
Popa, svoj javni život je završio na 14-tom
mestu britanske Top 50, preselivši se potom
zauvek u sobe obožavalaca grupe.
Naredni projekt grupe u ciničnom delu
Stampe bio je nazvan.„Hotful Of Hollow,
part 2”. Naime, album „World Won’t
Listen” (mart 1987.) je kompilacija singlova
koji su se pojavili posle „Hatful Of Hollow”,
pojačanih boljim momenlima sa
„Queen Is Deat” kao što je klasik Pop-melodrame
„There Is A Light That Never
Goes Out”. Na njemu je bio i prekopiran
pilot singl koji je bio predhodnica albuma „Shoplifters
Of The World Unite”, sa kompozicijama
„Half A Person” i „London” na
B-strani. Pre nego poziv ostrvskim tinejdžerima
na pljačkanje robnih kuča, „Shoplifters...”
je bio posveta T-Rexima, najuticajnijoj
britanskoj Pop-grupi sedamdesetih i
Marc Bolanu, njihovom pevaču i vodi.
Neposredno posle albuma „World
Won’t Listen” specijalno za američko
tržište izdat je dvostruki kompilacijski
album „Louder Than Bombs” kao miš-maš
ploča „Hatful Of Hollow” i „World Won’t
Listen”, koje nisu bile izdate u Americi, uz
prirodat predstojeći singl „Sheila Take A
Bow” koji nije obećavao puno toga dobrog.
Naime, bio je to njihov "najslabiji singl, ponajviše
zahvaljujući čudnom izboru vodeće
kompozicije, čiju je problematičnost podcrtavao
sadržaj B-strane: „Is It Really So
Strange” i, naroćito, „Sweet And Tender
Hooligan” (jedna od onih pesama The
Smithsa koja je vremenom stekla kultni
status medu publikom (kao i „Please, Please,
Please Let Me Get What I Want”)), nesumnjivo
puno „singlične” od „Sheila
Take A Bow”.
Idok se „Sheila...” polako uspinjala na
britanskoj Top 50, govorkanja o nesuglasicama
unutar grupe počele su da bjvaju
sve glasnije. Vremenom je postalo jasno da
je problem u Morrisseyevom nerazumevanju
za sve češće Marrove aktivnosti u projektima
van matičnog sastava. Mnoga imena
su se pominjala: Keith Richards, The
Pretenders, Simple Minds, da bi saradnja sa
Bryan Ferry-jem na albumu „Bette Noir”,
za koju je Marr „žrtvovao” instrumental
The Smithsa „Draize Train”, poklanjajući
ga Ferry-ju (u njegovom izvodenju zove se
„Right Staff’), posebno uznemirila Morrisseya.
Uz sve to, muzičkim krugovima i dalje su
kolale glasìne o basnoslovnoj ponudi EMI-
Jer, pred grupom je, po ugovoru, biojoš
jedan album za Rough Trade koji je već bio
snimljen i kompletiran, i bilo je za očekivati
da će sastav konačno unovčiti svoju jedin-

stvenost. Sredinom julu Morrissey je u
intervjuu freelance novinaru Steven Kingstonu,
na pitanje o giasinama vezanim za
raspad grupe odgovorio: „Nisam siguran
odakle one dolaze. Na početku, bile su mi
sasvim interesantne. Sada me vrlo zanima
da čujem šta je sledeće... madaja zaista nemam
šta da kažem na tu temu. Da, grupaje
vrlo srećna - svi misiimo da će sledeća ploča
biti naše najbolje ostvarenje."
Međutim 29. jula, samo šest dana posle
Morrisseyevog demantija, usledilo je
.ono što su izgleda znali svi, sem njega samog:
The Smithsi vise nisu postojali. U prvom
trenutku sve je izgledalo tragikomično:
iz dana u dan su stizale nove i kontradiktornije
informacije. Činilo se da je Johnny
Marr napustio grupu, što je i zvanlčno
saopštenje Rough Tradea potvrdivalo. Morrissey
se bacio u paničnu potragu za novim
gitaristom: najpre je u igri bio Ivor Perry,
gitarista The Smithsima uvek bratskog sastava
Easterhouse, zatìm se pominjao Craig
Gannon, jedno vreme član The Smithsa, da

bi vrhunac njegovog rastrojstv bilo pominjanje
imena kao sto su Roddy Frame
(predvodnik Aztec Camera) ili Johnny
Thunders (ex-New York Dolls, ex-Heartbreakers).
Traganje za novim gitaristom pokazalo
se neuspešnim, pa je Morrissey počeo
da razmišlja o mogućnosti da The
Smithsi postanu grupa koja bi se okupljala
samo za potrebe snimanja, sa studijskim gitaristima.
Besmislenost realizacije te ideje
preduhitrio je ostatak banda; naime, Joyce i
Rourke obavestili su Morrisseya da bi radije
saradivali sa Marrom nego sa njim. Tako je
Morrissey na kraju ostao sam, i tu je bio
kraj svih glasina o mogućem produžetku rada
grupe. Pored večitih neprijatelja grupe,
ovakvom raspletu najviše su se radovali
bossovi EMI-ja, koji su obnarodovali brižno
čuvanu tajnu da je grupa odavno stavila
svoje potpise na dragocene ugovore, Njihovu
pohlepu najbolje su ilustrovle reči Nick
Gatfîelda, EMI-jevog A and R šefa: „Za sada
je sve u vazduhu, i mi nismo sigurni sta
će se dogoditi. Međutim suštinski, mi sada
imamo dva izvođača za cenu jednog.”

THE SMITHS

3812. septembra 1987. u prodaji se pojavio
„Strangeways Here We Come”, poslednji
studijski album, tada već nepostojeće grupe
The Smiths. Trebao je to biti božanstveni
finale sastava, ali su za to nedostajale mrvice
opuštenosti i bolje atmosfere. Jer, Morrissey
nikada nije bilje pevao, niti su The
Smiths ikada bolje svirali - medutim u pesmama
je bio uočljiv gré i napetost među
članovima grupe. Nekoliko pesama bilo je
stoprocentni Morrisseyev ego-trip: рге svih
„Stop Me If You Think You’ve Heard This
Before”, njegov cinični podsmeh svima koji
su The Smithse optuživali za plagijarizam i
ponavljanje ili „Paint A Vulgar Picture”,
njegov gorki i otrovni obraéun sa „čarima”
muzičkog biznisa i diskografske industrije.
U pet minuta Morrissey je strpao sve što
mu je bilo na duši, kad je ta tema u pitanju
- od fan-pokloništva („1 walked a pace behind
you at the soundcheck. You’re just the
same as I”) do marketinških pikanterija („Re-issue,
repackage, repackage, double
pack with a photograph, extra track with
tacky badge”.). Opuštenije pesme bile su
privlačniji deo ploče-najpre „Girlfriend In A
Comma” (signl - prethodnik albuma), otvaraé
„Rush And Push And Land Is Ours”
(u čijim stihovima „I am the ghost of troubled
Joe” su cinici prepoznali bledu senku,
~duh” nekadasnjeg Morrisseya) kao i briIjantne
balade koje su dramatične orkestracije
Johnny Marra pretvarale u prave mélodrame:
„Death Of Disco Dancer”, „Last
Night 1 Dream That Somebody Loved Me”,

i potresna, gotovo samoubilačka „I Won’t
Share You”. Dakle neravnoteža, naizmenični
izlivi genijalnosti i nepodnošljive pretencioznosti,
i hladni ciniéni ton koji je gušio
Morrisseyeve rime. Depresija kao subina
- od toga se ni na kraju nije mogio pobeći.
Naknadno Rough Trade je izdao još dva
singla sa ploče: „I Started Something I
Couldn’t Finish” i „Last Night I Dreamt
That Somebody Loved Me” (za „I Started...
snimljen je i video-spot u kome Morrissey i
gemile obožavala-kopija na biciklima kruže
Salfordom (predgrade Manchestera, njegov
rodni kraj)). U proleće 1988. pojavio se
koncertni album „Rank” sniman na londonskim
koncertima u oktobru 1986. (na
„Queen Is Dead” tumeji) i time je, za sada,
stavljena tačka na diskografske ostvarenja
The Smithsa.
U meduvremenu, bili smo svedoci različitih
aktivnosti članova grupe: Morrisseyeve
solistiche karijere, Marrovih lutanja po svetskim
studijima, gostujući na pločama najrazliéitijih
imena od Talking Headsa preko
A Certain Ratio do Pretendersa, konačno,
zbunjenost i neodluénost Joycea i Rourkea
koji su se, posle početne privrženosti Marryu,
priklonili na Morrisseyevu stranu, do
daljnjeg. (Post-Smiths aktivnosti Morrisseya,
Marra, Joycea i Rourkea će u budućnosti
biti iscrpno predstavljeni na stranicama
„Ritma”).
Posle raspada sastava, svi oni kojima su
The Smithsi nešto značili imali su pri-

liku da kažu šta misle i, najčešće, odaju počast
ovoj velikoj Pop grupi svog vremena:
kritičari u svojim „nekrolozima” i „osvrtima”,
obožavaoci u pismima magazinima i
muzičkim novinama, uz, verovali ili ne, ponete
samoubistvo očajnih tinejdžera, koje
je, ma kako jezivo bilo, pokazalo da su i u
osamdesetim postojale grupe koje su nekome
„zamenjivale oba roditelja” (P. Čudanov).
The Smiths su bili jedni od tih retkih
srećnika, i ma kako patetiéno izgledalo, njihov
raspad, u trenutku kada se dogodio, nije
bio samo puki kraj, veé i finalni dokaz
svesti o svom mestu i ulozi u savremenom
Popu, jednake težine kao i neke od njihovih
najlepših pesama i ploča. Bilo'šta da se dogodi
u budućnosti, éarolija The Smithsa time
je sačuvana zauvek. Nikada neće biti
The Smithsa za odrasle, The Smiths za domaćice,
MTV - The Smithsa i svega ostalog
što čini blještavu stranu muzičkog biznisa,
danas, tato dosadnog i predvidivog. Sa
svim vrlinama i manama (koje nisu bile
male), oni su živi dokaz da se iz entuzijazma
i talenta četvorice ljudi, posvećenih svojoj
gitari, glasu, bubnjevima i basu i danas
može stvoriti „biće nestvame lepote” (J. Šiftar)
zvano Savršena Pop Pesma. A vi sigurno
znate sta vam je raditi kada tato nešto
zaéujete, Dakle - slušajte i piacile. Jer pesme
The Smithsa bile su zaistavredne Ijudskih
suza, a van toga u Pop muzici koja se
stvara sreem ne postoji nista, Verujte nam,
znamo šta govorimo.

priredio:

G. Paunović

prema knjizi „The Smiths: The Complete Story"
autora Mick Middles-a

THE SMITHS

39VIDEO

Veljko Rađosavljević

MESECA

THE WANDERERS - Lutalice (1979),
SAD, režija: Filip Kaufman, glavne uloge:
Ken Voi, Džon Fridrih, Karen Alen, Toni
Kalem, Linda Mane, trajanje: 112 minuta.
Filip Kaufman slovi kao jedan od najobrazovanijih
američkih reditelja što, naravno,
ne mora da ima nikakve veze sa veštinom
pravljenja filmova, ali ništa ne smeta da se
spomene. Ovaj 53-godišnjak je svoj prvi
film „Goldštajn” napravio 1964. godine (niskobudžetna
produkeija) i od tada smo na
svaku njegovu režiju čekali u proseku nešto
vise od tri godine (buduéi da je lane snimio
„Nepodnošljivu lakoću postojanja” to bi
značilo da će se sledeći njegov film pojaviti
tamo negde 1991. ili 1992. godine).
Pažnju sire javnosti je skrenuo na sebe tek
trećim filmom „Banda Kola Jangera i Džesi
Džejmsa” (1971), nekonvencionalnim, originalnim
vestemom, Kaufmanova naredna
ostvarenja: „Strabete bele zore” (1974) i „Invazija
trećih bića” (1978), a naročito „Put
u kosmos” (1983) i „Nepodnošljiva lakoša
postojanja” (1988), potvrdila su da je reč o
reditelju istančanog, rafmiranog stila koji,
medutim, ne želi da podilazi ukusu publike
i zato su komercijalni efekti njegovih filmova
često bili ispod očekivanja.

Radnja filma „Lutalice” se odvija početkorn
šezdesetih u Bronksu. Ulična banda po
imenu „Lutalice”, koju mahom sačinjavaju
mladići italijanskog poreklaje u stalnom ratu
sa bandom iz istog кгаја, „Ćelavcima”,
ali to najčešće i nisu neki stvami sukobi,
već više međusobna zavrtanja, što će se, uostalom,
i pokazati u jednoj od ključnih scena
u filmu u kojoj će se „Lutalice”, „Celavsci”
i ostale bande iz Bronksa, zajedno boriti
protiv zloglasnih „Dokera”. Voda „Lutalica”
(Ken Voi) se dugo zabavlja sa antipatičnom.
éerkom jednog od lokalnih bosova, ali
je iznenada ostavlja jer se zaljubljuje u drugu
devojku (Karen Kien). Ipak, kasnije joj
se vraća jer saznaje da je trudna. Posle svega,
on će se čak protiv svoj e volje i oženiti
njom i tako simbolično označiti raspad
„Lutalica”) pored toga, druga dva najvažnija
ciana odlaze u drugi grad).
Naravno, pukim prepričavanjem radnje je
teško dočarati pravu vrednost Kaufmanovog
filma, a ona se, pre svega, sastoji u fino
prikazanim odnosima medu likovima i izuzetno
dobro dočaranoj atmosferi tog vremena.
U filmu ima dosta komičnih scena,
ali svaka od njih zapravo odiše nostalgijom
za danima koji postoje još jedino u nečijem
sećanju. Toliko.

„RITMOVA” VIDEO LISTA
1. BRING ME THE HEAD OF ALFREDO
GARCIA - Donesite mi glavn Alfreda Garsjje
(1974), SAD, režfja: Sem Pekinpo, glavne
uloge: Voren Outs, Gig Jang, Izela Vega,
Robert Veber, trajanje: 108 minuta.
Kritičari nikada nisu voleli ovaj film Orti
prijateljski nastrojeni su pominjali Jagani
pad” ili eventualno „stagnaciju” kod Pekinpoa,
dok su drugi, manje obzimi, tvrdili da
je ree o pravom autorskom sunovratu starog
Sema. Inače, sama priča i nije tako Iosa:
izvesni Alfredo Garsija obeščasti ćerku lokalnog
bogataša (Emibo Fernandez) i on
obeća veliku nagradu onome ko mu bude
doneo njegovu glavu; mnogi tipovi željni
zarade kreéu u lov i übrzo nalaze Alfreda na
groblju... Film je pun nasilja, ima i osvete,
izrazito zbh negativaca i rodenih gubitnika,
dakle svih omiljenih Pekinpoovih motiva,
samo očito je da tu zaista nešto ne stima.
Sta i kako, proverite sami.

2. THE MAN WHO WOULD BE KING Covek
koji je želeo da bude krajj (1975),
SAD, režija: Džon Hjuston, glavne uloge:
SonKoneri, Majkl Kejn, Kristofer Plamer,
trajanje: 124 minuta.
od najambicioznijih filmova Džona
Hjustona, snimljen prema noveli engleskog
pisca Radjarda Kiplinga. Privučeni pričom
o basnoslovnom blagu koje se nalazi u posedu
naroda nastanjenog u planinama na
indijskog granici, dvojica engleskih pustolova
(Son Koneri i Majkl Kejn) kreéu u potragu.
Posle niza avantura, oni nalaze blago, a
jedan od njih (Son Koneri) čak postaje kralj
u toj zabiti. Vrlo dobar, mada povremeno
razvuéen film.

3. BARRY LYNDON - Bari Dindon
(1975), Velika Britanija, režjja: Stenli Kjnbrik,
glavne uloge; Rajan O’Nil, Mariza
Berenson, Patrik Megi, narator: Majkl
Hordern, trajanje: 180 minuta.
Staine promene žanra, stila i rediteljskog
postupka Stenlija Kjubrika, te 1975. godine
rezultiraie su ovom neobičnom avanturi-

40südko-istorijskom melodramom. Glavni junak
filma je siromašni mladić po imenu Redmond
Beri (Rajan O’Nil) koji uz pomoć
spleta okolnosti i svoje urođene snalažljivosti
postaje uvaženi gospodin sa tìtulom lorda.
Međutim, baš kada je stìgao do vrha,
počinje njegova tragedija. Film koji se nikako
ne sme propustiti, narodito ako ste u prilici
da nabavite neku dobm kopiju.

4. NINE AND A HALF WEEKS - Devet i
po nedejja (1986), SAD, režjja; Edrÿan
Lin, glavne uloge: Miki Rnrk, Kim Besindžer,
Margaret Viton, trajanje: 109 minuta.
Deice koje je svojevremeno imalo gotovo
kultni status medu domadim ljubiteijima
filmova (u kasne sat), pa je zato vrlo dugo
predstavljalo neizostavan naslov u katalogu
svakog, makar i najbednijeg video kluba.
Pričalo se o, bezmalo tvrdoj, erotskoj sceni
u nekom podrumu, vezivanju odiju, draženju
bradavica kockicama leda, ali i o fantastično
sređenim stanovima, uređajima i drugim
stvarima koje prijaju očima. Kim Besindžer
i Miki Rurk su preko noći proglašeni
novim seks simbolima osamdesetih, a
već pomalo zaboravljeni Džo Koker je iskoristio
priliku da se vrati iz mrtvih. Ukratko,
mnogo razloga da se vilm vidi.

5. ’ROUND MIDNIGHT - Oko ponoći
(1986), Francnska, režija: Bertran Tavernije,
glavne uloge: Dekster Gordon, Fransoa
Kluze, Gabrÿel Haker, Martin Skorsiz, trajanje:
128 minuta.
Bad Pauel i Lester Jang su bili veliki džez
muzićari, cmci. Njihovi instrumenti su bili
klavir i saksofon. Obojica su bili osetljivi,
nestabilni Ijudi. Nisu dugo živeli. Provèli su
izvesno vreme u Parizu (Bad Pauel mnogo
vise). Ovo su samo neki od podataka iz životopisa
dvojice genijalnih muzičara od
kljih je Bertran Tavemije pošao prilikom rada
na filmu. Na primer: njegov glavni junak
(Dekster Gordon čuveni džez saksofonista)
je saksofonista - kao Lester Jang - koji živi
u Parizu kod jednog mladog Francuza, graficara
- kao Bad Pauel. Da ne dužim vise,
Tavemije je napravio izuzetan film, slojevit
i poetidan, sto se od njega uostalom i mogio
očekivati.

6. EVEREBODVS ALL AMERICAN Svačjji
Amerikanac (1988), SAD, režjja:
Tejlor Hekford, glavne uloge: Denis Kvejd,
Džesika Lang, Timoti Haton, trajanje: 122
minuta.
Melodrama o zajedničkom životu velike
ragbi zvezde (Denis Kvejd) i lokalne kraljice
lepote (Džesika Lang). Budući da je filmom
obuhvaćen period od 25 godina, Hekford
je kroz odnose glaynih i sporednih likova
pokušao da prikaže i neka najvažnija
društvena zbivanja tokom tih četvrt veka.
Upravo je to (verovatno) bio razlog što film
povremeno deluje dosta površno, što je, u
principu, za mélodrame pogubno.

7. HER ALIBI - Njen alibi (1989), SAD,
režija: Brus Beresford, glavne uloge; Tom
Selek, Poßna Poriškova, trajanje: 94 minuta.
Posle razočaravajućih filmova kakvi su bili
„Kralj David” i „Zlodini srca”, Brus Beresford
se izgleda ipak maio povratio, jer
„Njen alibi” je, sto bi se reklo, siguran Mt.
Pisac krimića (Tom Selek) koji već đuže
vreme traga za odgovarajućom pričom na
prvi pogled se zaljubljuje u tajanstyenu devojku
iz Rumunije (Poiina Poriškova) optuženu
za übistvo. Ne razmišljajući mnogo,
daje joj alibi i povrmeno odvodi u svoju kuću,
uveren da je pronašao i devojku i inspiraciju
za novi roman. Film je neospomo
veoma duhovit, ali fazoni su ponekad isforsirani.
8. HIGH SPIRITS - Veseli duhovi (1988),
SAĐ, režija: Nil Džordan, glavne uloge: Piter
O’Tul, Stiv Gutenberg, Daril Hana, Lajam
Nison, trajanje: 93 minuta.
Pritešnjen dugovima, eksentrični vlasnik
zamka-hotela u Škotskoj odlučuje da isceriira
pojavu duhova jer se nada da de time privudi
vise gostiju i zaraditi neophodan novae.
Posle nekoliko neslavno izvedenih trikova,
iznenada se pojavljuju pravi duhovi, a
jedan od gostiju (Stiv Gutenberg) se čak zaljubljuje
u devojku-duha (Darri Hana) koju
je pre mnogo godina übio Ijubomomi muž
(Lajam Nison). Glumačka ekipa, ukljudujući
čak i nenadmašno antipatičnog Beverli
D’Anđelo, dobro je obavila svoj posao, ali
najrazvikaniji britanski reditelj je možda
mogao i više da pruži.

9. TALK RADIO - Governa emisija
(1988), SAD, režjja: Oliver Stoun, glavne
uloge: Erik Bogosÿan, Lesli Houp, Alek
Boldvin, trajanje; 106 minuta.

U sva detiri dosadašnja filma Olivera Stouna
ima puno gordirie - u ovom najnovijem
možda i najviše - ali žalosno je sto je konadan
rezultat svaki put sve slabiji. „Govoma
emisija” je prida o radio-voditelju, Jevrejinu
(Erik Bogosijan), koji u svom kontakt-programu
na prilidno vulgaran nadin razgovara
sa svakakvim Ijudima. o svakakvim stvarima.
Neki slušaoci mu se stalno javljaju, a
medu njima je i jedan koji otvoreno izražava
sumnju u tadnost podataka o jevrejskim
žrtvama za vreme Drugog svetskog rata,
kao i svoju mržnju prema Jevrejima uopšte.
To je, ujedno, i osnovna tema ovog ne osobito
uspelog filma koji se, naravno, tragidno
završava.

10. JIMMY REARDON - Džimi Rirdon
(1987), SAD, režjja: УИЏаш Rihert, glavne
uloge: River Feniks, Meredit Selindžer, En
Magnuson, trajanje: 88 minuta.

Veseo i nepretenciozan film o mladidu po
imenu Džirai Rirdon (River Feniks) i njegovoj
najvećoj životnoj odluci - koji koledž
izabrati? Pored toga, to je i prida o odnosu
(svakog) nezrelog tinejdžera sa ocem, devojkom,
odrasbm ženama i, uopšte, ditavom
okolinom. Ideaino za übijanje vremena
u dokonim popodnevnim satima.

41John LeCarré

John Le Carre je sasvim sigumo
jedan od najznačajnijih pisaca špijunskih
romana. Njegov centralni
junak George Smiley se nastavlja
na tradiciju junaka kao sto su Simeonov
Maigret ili Hercule Poirot
Agathe Christie koji se umesto fizičke
spretnosti koriste izrazitim
analitičkim prosuđivanjem delujući
iz pozadine. No. njegovi su romani
puno vise od rešavanja zamršenih
slučajeva...

SVI DŽONOVI ŠPIJUNI
- e - . ■ ■ . ' • •

proteklih je mescci na velika vrala, što
■t će reći posredstvom televizije, u jugoslovenski
međijski prostor ušao Dejvid
Džon Mur Kornvel, daleko poznatiji kao pisac
špijunskih romana Džon le Kare. lako
je po mnogima najbolji pisac špijunske Пкcije
dvadesetog veka, a bez sumnje pripadnik
elite komercijalno najuspešnijih književnika
zapadne hemisfere, le Kare je u Jugoslaviji
stigao relativno prekasno, to jest
tek onda kada je ovdašnji publikum uveliko
navikao da se pod pojmorn špijun podrazumeva
avanturistička neuništivost džemsbondovskog
profila, odnosno da se iza epiteta
špijunski kriju isključivo kriminalističko-eroski,
u raskošna miljea situirani sadržaji.
Naime, tek su „Izabrani romani John
le Carrea”, u izdanju Grafičkog zavoda Hrvatske,
1981. godine, predstavili jugoslovenskom
čitaocu jedan od najznačajnijih literamih
opusa posleratne Velike Britanije,
opus koji je vise od puke, naturalističke.

hiadnoratovske slike špijunskog (polu)sveta,
kao jednu upečatljivu viziju britanskog
(pa i opšteg) savremenog doba. I mada su
scenariji dve prikazane tv-serije, „Dama,
dečko, kralj, špijun” i „Smajlijevi Ijudi”, dosledno
poštovali naraciju i dijaloge istoimenih
le Kareovìh romana, trudeći se da što
vernije prenesu njegovu cizelovanu, minucioznu
fikciju, onima koji ne poznaju le Kareovu
literaturu verovatno je bilo teško da
preko ovih serija dokuče u čemu je veličina
glasovitog britanskog književnika. Jer, pomenuta
dva BBC-ieva projekta po ko zna
koji put dokazala su tezu o nepremostivosti
teškoća pri transponovanju na ekran složeпе
proze kao što je le Kareova. Froze koja
uz-dobro osmišljenu priču i impozantnu
količinu ~suspence”-a, to jest kategorija koje
se očekuju od vrhunskih dometa one vrsle
što se još uvek naziva trivijalnom - kojoj,
po konvencionalnoj klasifikaciji pripada
i „špijunski roman” - poseduje i nešto više.

odnosno upravo ono što je tini jedinstvenom
(pa bila ona, na volju elitistima, i „trivijalno”
jedinstvena).
U eklo bi se da nije previše teško odgovo-IV
riti na pitanje zašto su se le Kareovi romani
tako kasno pojavili kod nas. Rigidna
politika, kakva je spoljna jugoslovenska godinama,
zasigumo nije mogia da trpi ništa
što bi iole mogio da naruši „temeljna opredeljenja”
i, u skladu s njima, dobre odnose
sa „proverenim prijateljìma”, posebno ako
su ovi od iste, komunističke feie. Ako se
pak ima u vidu da je centralno mesto le Kareovih
delà „borba” engleskog Ml-r protiv
supamika s one strane „gvozdene zavese”,
a potom se i osvme na iđeološko-režimsku
povezanost Jugoslavije s ovima, onda je jasna
netrpeljivost ovdašnjih kultur-tregera
prema le Kareu, kao što je i razumljiva činjenica
da su njegovi romani u takvoj

LITERATURA

42atrnosferi mogli jedino bili tretirani kao
antikomunistički, dakle i nepodobni za
objavljivanje. Kao neretko u takvim slučajevima,
istina je na sasvim drugoj strani, te je.
Mago receno, nedotupavno le Kareovoj
književnosti davati „antikomunističke” epitete.
Iz prostog razloga što je ona najmanje
to. Možda nije argument, ali je kao ilustraciju
dovoljno navestì da le Kare za sebe tvrdi
kako je čdvek socijalističkih političkih
uverenja, a da glasa za socijal-demokrate. U
svakom slučaju, posto je le Kare danas čak i
u Sovjetskom Savezu delimično dopušten,
objašnjivaje i njegova sve primetnija prisutnost
na jugoslovenskom medijskom prostoni.
gde mu, dakle pored televizije i izdavača
knjiga, sve više pažnje raznim povodima
posvećuju i novine, pa i specijalizovani časopisi.
Osnovni biografski podaci govore da je
le Kare roden 19. oktobra 1931. godine
u gradoću Pol, u engleskoj pokrajini Dorset
Veci deo detinjstva, posle ranog razvoda
roditelja, proveo je sa ocem, čovekom
koji je po socijalnoj hijerarhiji pripadao nižoj
srednjoj klasi, ali opsednutom ambicijama
koje su uveliko prevazilazile ovaj status.
Da bi, ako veé nije mogao sebi, bar svojim
sinovima (imao ih je dva) obezbedio ~u-speh
speh u životu”, to jest pripadništvo najvišim
društvenim slojevima, poslao ih je u skupe
privalne škole. U jednom intervjuu le Kare
je izjavio kako veruje da je otac u tu svrhu
čak i krao pare. Bilo kako bilo, tek le Kare
je pošao u privatnu školu Serborn i tako,
kako sam kaže, „ušao u obrazovnu sredinu
iše klase”, u kojoj se, međutim, „osećao kao
špijun: nisam imao socijalno zalede, pä
sam fnorao štošta skrivati i izmišljati - čitavog
života stidim se zbog toga!” Valjda i
stoga u šesnaestoj godini napušta ovu skolu,
a otac ga šalje u Švajcarsku, na Univerzitet
za strance u Bemu. No, ovde ostaje santo
godinu dana, da bi se 1948. našao u
Berlinu, a potom - sada kao vojnik - i u
Austriji. Sledeée dve godine, kako navode
sturi podaci, radi u obaveštajnom odeljenju
engleske armije, sa zaduženjem da sakuplja
informacije po izbegličkim logorima.
Ako je u ovom periodu dovoljno i dobro
upoznao hladnoratovsku atmosfera prvih
poratnih godina, te „psihologiju ljudi
bez domovine”, što će itekako znati da
iskoristi u svom buducem radu, ne manje
važne za isti rad biće njegove studije na
Oksfordu, u prvoj poiovini pedesetih, te boravak
u Itonu, gde ée se po diplomiranju
zaposliti kao nastavnik. Jer u Oksfordu, a
naročito Itonu, 'najprestižnijoj engleskoj privatnoj
srednjoj školi, le Kare se ponovo sreée
sa visokom britanskom klasom, upravo
onim njenim predstavnicima predodredenim
za najviše državne funkcije, Godinama
kasnije, osvrćući se na ovo razdoblje svog
života, le Kare će reći: „Shvatio sam tada da
su ovakve institucije protiv sveta i života, da
nema nikakve nade da njihovi polaznici ikada
stupe u normalan ljudski kontakt s Ijudima
kojima jednog dana treba da vladaju”.
Ovaj stav postao je, u krajnjoj liniji, temelj

le Kareove literame ideologije, polazište
odakle je nadgradio čitav život, iluzije, retke
i jalove pobede a globalne i dugoročne poraze
svog „Cirkusa”, sedišta tajne britanske
službe koju je preveo u simbol uzaludne
ođbrane ruševina nekada moćne Imperije,
čiji šu imaginarni sjaj i neuporedivost, naspram
realne beznačajnosti, postojali jedino
još u glavama od malena indoktrinisanih
upravitelja države i sveta.
Napustivši nastavničku profesiju, le Kare
ulazi u diplomatsku službu, da bi, najpre,
dve godine bio drugi sekretar ambasade
Velike Britanije u Bonu, a zatim i godinu
dana konzul u Hamburgu. Za ovaj nemački,
„diplomatski” period le Kareovog života,
između 1961. i 1963, vezanje i početak njegove
literame karijere. Kako tada, po engleskom
zakonu, službenici u diplomatiji nisu
smeli da se koriste svojim imenom ukoliko
su hteli da objavljuju knjige (pa bile one i
dečje slikovnice), to je i Kornvel za svoj prvi
roman, „Telefonski poziv za mrtvaca” („Cal!
For the Dead”) morao smisliti pseudonim
- ime Džon le Kare, makoliko njegovo
poreklo kasnije bilo mistifikovano očitim
mu francuskim prizvukom, nastalo je, kako
tvrdi sam pisac, sasvim slučajno.
Već trećim romanom, napisanim takode
u Nemačkoj, „Špijun koji se sklonio u
zavetrinu” („The Spy Who Came In From
the Cold”), le Kare je skrenuo na sebe pažnju
svetske javnosti. Knjiga je postala bestseier,
pokupila brojne nagrade i dobila sjajne
kritike. Za nju je čakjedan Grejem Grin,
nesumnjivi autoritet na polju špijunske fikcije,
rekao da je najbolja špijunska knjiga
koju je ikada prpčitao. Nije naodmet napomenuti
da je tržišni uspeh ovog romana neposredno
povezan sa eskalacijom „paperbac”
izdanja, koja su u ovom periodu od
književnosti i knjiga načinili doslovno potrošnu
robu. Špijunska književnost je tada
imala jednog aktuelnog velikog autora, Jana
Fleminga, čije su, danas već legendame,
avanture Džemsa Bonda dostizale milionske
tiraže. Le Kare je dočekan, i prihvaćen,
kao Flemingov antipod.
Uspeh koji je postigao „Spijunom...”
naveo je le Karea da napusti diplomatiju
i postane profesionalni pisac. Siedili su
odgovarajući uspesi: „Rat u ogledalu” (The
Looking Glass War”) i „Mali grad u Nemačkoj”
(A Small Town in Germany), da bi
početkom sedamdesetih le Kare načinio
kratkotrajan, i neuspešan, izlet van žanra.
Vrhunac njegove dosadašnje karijere pada,
svakako, u drugu polovinu osme decenije,
kada, u roku od pet godina, objavljuje krucijalne
naslove svog opusa, objedinjene u
takozvanu „Smajlijevn trilogiju”. „Dečko,
dama, kralj, špijun” („Tinker, Tailor, Soldier,
Spy”), „Plemeniü dak” („The Honourable
Schoolboy”) i „Smajlijevi ljudi” („Smiley’s
People”), uveli su u istoriju špijunske
književnosti jedan u buducnosti nezaobilazan
lik, dobroćudnog, dežmekastog špijunskog
„antiheroja”, briljantne pameti i
nepogrešivog profesionalnog instikta, oba-

veštajca koji nikada ne nosi pištolj, Džordža
Smajlija. Doduše, Smajli se, kao epizodista,
pojavljivao i u ranijim romanima (već u „§pijun..,”),
ali tek sa trilogijom u kojoj se
obračunava sa Karlom, šefom sovjetske tajne
službe, postaće lik s kojim će se identifikovati
celokupno le Kareovo stvaralaštvo.
Rečeno je već da se iza precizno, ponekad
čak veristički dočaranog špijunskog
sveta, u le Kareovim romanima krije
jedna sofisticirana slika raspada sna o britanskoj
veličini, slika vremena u kojem je
došlo do radikalnih promena u shvatanju
Britanije od strane samih Britanaca, pre
svega od strane establišmenta, vrhuške koja
je samom svojom prirodom na sebe preuzimala
prerogative i funkcije „bogomdanog”,
„idealnog” britanskog sistema. U tom smislu,
le Kare je zapravo savršeni svedok sumraka,
pa i defmitivnog padé siine, interkontinentalne
Imperije, i svih posledica što
je ovaj pad prouzrokovao. Le Kare je, tako,
jedan od najvećih pisaca epohe u kojoj su
moé i autoritet Ujedinjenog Rraljevstva dovedeni
u pitanje preraspodelom inicijative i
uticaja u svetu, nezaustavljivim procesom
dekolonizacije, i, zbog ovoga, relativnim
osiromašivanjem nekada prebogatih kolonija.
Dok je većina metropola i uspevala da
pronađe nove, prilagođene puteve do (starog)
bogatstva, dotle je Britanija izgubila
brojne pozicije, i vekovni status prve planetame
sile zamenila - za taj standard nezadovoljavajućim
- petim mestom na tabeli
svetskih moćnika (u doba gospođe Tacer i
šestim), upravo zahvaljujući neozbiljnom,
stvamoj situaciji neodgovarajućem, predugom
trajanju mita o sopstvenoj nadmoći.
Le Kareovi junaci su stvoreni na toj osnovi.
Sovjetska „krtica” (termin koji je, inače,
preuzevši ga iz KGB-ovog „vokabulara”, le
Kare učinio sastavnim delom rečnika svake
profesionalne špijunske službe) Bil Hejdon,
recirao, u najvećem le Kareovom romanu
„Dečko, dama, kralj, špijun”, tipičan je primer
pripadnika establišmenta koji je, kako
kaže le Kare, ,„odrastao sa predrasudom da
je roden kao beba Imperije, kao neko ko je
odreden da vlada, a potom ušao u svet u
kojem mu je istorija oduzimala sve igračke.
Za takvu osobu to je, čini se, mnogo uverIjiviji
razlog za izdaju, no bilo kakav brzopleti
prostaljinisticki marksizam koji se ne
može ozbiljno održati nakon studija”.
Jasno, i le Kareòvi pozitivci određeni su
ovom kolektivnom svešću establišmenta.
I baš zbog ove činjenice ne sme se
prenbreći da Sovjetski Savez i komunizam
nisu jedini njihovi neprijatelji. Bezbrojne
stranice le Kare je posvetio specifičnoj vivisekciji
odnosa britanskih obaveštajaca prema
američkom „rodaku”. Pored tradicionalne,
latentne netrpeljivosti koja postoji na
ovoj relaciji, treba imati u vidu da su upravo
Amerikanci ti koji su Englezima uzeli
veliki deo milenijumske slave. Uostalom, le
Kare je eksplicitan: ovu, civilizacijsku „kradu”
Brilanci nikome'nisu oprostili. Sami
su, pak, poslednji u nizu krivca za nju.

Dragan Petrović

43DEFECTIVE STORIES
C. BURNS

STRIP

Pravi „tvrdi krimić,

samo nekako ... defektan

Charles Bums, autor „defektnih” priča koje ste imali
prilike da precitate u drugom i ovom broju RITMA,
jedan je iz niza veoma zanirnljivih mladih autore
koje je početkom osamdesetih oko sebe okupio
Art Spiegelman, osnivač i urednik sada već kultnog
časopisa „RAW” („sirovo”). Spiegelman koji spada
rneđu ključne ličnosti američkog undergrounda, a
nedavno se proslavio ~Maus”-om, pričom na kojoj
je radio punih petnaest godina, pokrenuo je „RAW”
kao „grafički magazin koji je izgubio svoju veru u
nihilizam”. Slogan u ovom slučaju zaista odgovara
stvarnosti: radi se o pokušaju da se, van glavnih tokova
američke strip scene, pronađu načini da se ponovo
pronađe izgubljeni subverzivni naboj, ovaj
put primeren osamdesetih godina. Pri tome je
odnos prema samom undergroundu daleko od toga
da bude nostalgičan - upravo to i čini „RAW vrednim
pažnje - a subverzija o kojoj je reč ograničena
je pr na medij nego na društvo u globalu. Moždaje
suviše smelo porediti ono sto se sa „RAW-om dogadalo
sa onim što je, nešto ranije, pokušala „treća
generaeija” jugoslovenskog stripa. U svakom slučaju
Bums je, posle Spiegelmana i Marka Beyera, trenutno
jedan od najzanimljivijih „nezavisnih” američkih
autore.
lako po svojoj Struktur! zaista podsećaju na „tvrdo
kuvane” detektivske price, „Defective stories” su, u
mnogim aspektima, stvamo „defektne”. Već na prvi
pogled je jasno da Bumsovglavni lik, El Borbah, ne
odgovara uobičajenoj predstavi o njujorškom privatnom
detektivu. Triko i maska, kao i nadimak, u
stvari odgovaraju jednoj vrsti kečezkečkena koja je
poslednjih godina sve populamija na američkom
Zapadu (otuda španski ulicaj), Ree je, dakle, u travestii,
i u doslovnom i u prenesenom smislu: El
Borbah svojom maskom naglašava odbijanje da se
ukloši u grad u kome živi, cime je ono što je u kla-

sičnom krimiću samo naznačeno u ovorn slučaju
dovedeno do ekstrema. Karakterološki, on predstavlja
jedan korak dalje od Mikea Hammera - maska
služi demaskiranju agresivnosti i primitivizma.
Upravo se u tome ogleda Bumsov metod izazivanja
defekta tj. subvezrije: on se služi ekstremnostima
upravo do tačke u kojoj priča poćinje da biva groteskna,
ali se ne usuđuje da sasvim razori narativno
tkivo. Zadovoljava se time da ga ozbiljno ošteti.
Sličan postupak može se uočiti i u građenju fabule.
Naravno da svet u kome se El Borbah kreće daje
veoma sumomu sliku, čijoj Uaustrofobičnosti znatnoJoprinosi
Brunsov krut i šematizovan crtež. U
pitanju je apokaliptična vizija pravca u kome se
kreće američko društvo, vizija koja kao da je bez
ostatka preuzeta od rađikalno levih teoretičara. Ljudi
koji se pod uticajem industrijske zabave pretvaraju
u robote, korporacijé koje od potrošača stvaraju
zavisnike... Bumsove price nisu ništa drugo do konkretizacije
metafora koje su bile u opticaju krajem
šezdesetih i početkom sedamdesetih godina. Tu je,
mislim, i najslabija tačka ovog delà. Naravno, stvar
je čitaoca da li će pristati na tako uprošćenu sliku;
nisam siguran da li autor zaista veruje u nju ili želi
da joj se suptilno naruga. U oba slučaja, defekt je
tu.
Na kraju treba reći da se kriza u jugoslovenskom
izdavaštvu ovaj put na nesreéu podudraila sa nizom
veoma značajnih dogadaja u svetskom, a naročito u
američkom stripu. Rada normalan protok informadja
jednoga dana opet bude uspostavljen, biée
neophodno nadoknaditi mnogo toga. RITAM se
nada da éepomoéi da se, kad se to konačno desi,
ne krene baš od samog početka. Stripovi koje u njemu
citate biée deo tih napora.

Dejan AnaslasUević

44DEAD MEAT

... оо&ш о drogou
SAMoo'ejïe.TVi; ove večeßf. žrhA
.je Beu^rNOA..

"... A SADA ROO-DV& OD
MAèE€> --"

ВАК

" 'В ZA WAM&UR'
£€:r... УШ Ki, 6CČAM .
e/WRéew... " >

_ OK.
GEMITO
DA.
yZAPi€e/U.

"... A oz. HAMBORSRR lüe
I ÔLADAK-"
. гМКГ/у'

DCBRcT 4
ooukzäiw
zAJsom
I s#r.

452=се-тг^€>
SDF?

” A. TU»SIE'žAUO
iZAOUTD,
СO4АЈД S№o
< VAe. J

_NA ОШ DA VAM Me SM DIA
STO AtŒ-AA... NïkAD MS “DTiOWRAA Y
DA PRfòTOJNO RCCAM- A 'SAID--. /
MA Rd-SAO. S-i(DORMO ZMATSZA
040 S€Ri4U> OAUODÈ-ì STAVA'''"
0 ORADÜ. Б V6DZRAS S>U Ì2£ fsT
RIVIRA. ĆZ VOkLY -JO§
TO 4б, ZSHK-- ■ ‘
"ÔiVOÆ 2БМА-,

■ptUeivlA. TWDi DA ЗБ Л
SAMA Obi LA, AU' TO -ЈБ NE/UDeœe
/ оала sa N-om
ДА (SkODîWA. RA zveu' S/UO >
se Zbos. K-JEAIOGk(OG
ÖFT/M )
\М(2МА(-Ш/М y

? A oro v
е>т& /u&
?

-“Ч A-fORA DA SD >
) NeStO KRi4€
/ TzA To&A '. I-SPfTA4TD
Sfa
StVÀRNo DCGoDitò

OK. TREQk
Ш Auto \
N4BMA
A-DRDSA.

J ...cCVAd...
' MOIA SDkßel
TARiCAĆDSe i
FceßiMuTì j
2A"RP. У

46zaacì ©-DÌM *
4čxst> PA SAzAJAM ZA ЂтО
V Nie žshk opipßLA.ïta
/up eou рАткА ?
Чк2-КО 46, DA i
ПА2А... Г^Ш

TU XWISLA...
Ai ORA DA 46 РЛЛ
POMA 10VP...
, VPOkAkOđA.

Г 64 7 Mi RAN bUDi]
iu co dati NAMES
TiM AMOèKO NA
PctA /2./

Ајсч) !
ALA €MRT>[...
Ro ÔMON DA
SA PoòßO'

1 -ЦА4Л*.-. MMO @Aé
PAIOLA
« ÓTA /

“ &PW& DA - ■
"PiM... OVO/WOSTO
Sr лlб ! ш

47KASHI-JO.

čać) erase...
TRAŽIhA
fe TT?UPfNi)

Af/ 45-,
AU Ahćo MÉMAfE
ZAKAZAUO...

VI ‘SOKR&TARìQO
отз Mr se popeieNA
ALU RAO... UAĆF
V Ćl> ÖAM / Л

TRÜFTMO /
Vidi c?Vo Pfe/UcD .
WcXSo DA Л1& INFORЛ
lî6dô otcs] e&i
%\ .
Ì 7 I

PA-.-OVAA... cwa
NiesTe RADi LA JZA nas,
, AU To 4& ,Fbv||?UiVO...,

STA _
SAD PA SVCD

WeO ! VRAČA'J se
ojmoi HBĆO
k Ti WiÄTA...

MORA DA
JE U>6A O
CWA/UO

costa -Je ©fco.
NF AUJPRAKA
DAIÀS!

48'АЈ TAJ
ЧТС>Ц VASkD
MALA! л

шш... e^ećA
TVAIA DA sie RANA
MALA. HBĆO re
4 VBÌTi...

... AU ĆO 2ATC?
>A ТБ- ČZTIALAT/AA
Ko VOLA {

EVO Ti FRAN- ™
05SKI A P6TZFAT!i

PA.nOLÄMDSKl
cecidi !

■ A SAD... NAerAVîdol
6A (ND(n/AN6KO/U
VATROM AKO lUi Ne
poKAxeé sta je
ÎZA <oN(H
k VF?ATA / ife

ĐDBRO. ,. QA/UÔ
WO IMDNAN&KO
L Y Atro... .

49rOA мо ео&т’пе,/Ш
(àOSPovWS ...oh... et.
€C*?&AH,S>ve di) VAM
ое>ЈАемгтг. &ĐA e>RîOA/US
sie RADILA ZA Nfié
Č-Ul ТТ/1Д... A

... PO/UOGLA J& DA
RAZVÌ46vUO ÔRS2NALAN
eIe>T&AA ZA PRO' |
LDA4O BRZ£ -URANS... J

~ ...ÇVO RANA
OD
NAéIM NCNIH
RS6TÒRANA...

... кдо sro
Vi DÎTS o onott
sHsiC&TI ШАЛШ
Nòz: kA&ìNA..

... a ovo
O POR ATT VN Г
/Woce-о -\ег)ПС
od АМШ... ri

... c?MA PROŽA
TeRivjAAAA.
ONÔ €rO 40đ£...
PRÌVATNC&T, &ZZÜ
j

SVPO ÌJ|
U&ACire NASO
KRSDTTNU kARTico...
(^AseßSis,
x PRi TISN&TÈì y
( DOD/UO-.-^

... Г €Л/0?
dslok-s оШг
BORGER'

A STO
cv/aia viee
ce
&ше?

AH--SNi/UAA(O ÿ
AMiMoVO -REAK- Д
CÀ JÜ MA NAéO
" TAJNO TöRmLÜ"..

•■• DA Si MAM HOSTSRM&
Dite ZATXZ/OUHE
i R&DOVNS Mi 0 NASe
PRObr/ODO 0BAC04&UO
■•• 0VA4... Izse&HSUOUTKADNS...
>

50POBRö,
GLX>p. ansA
ÔOSFOOA
■OR Ì&A/U& y

MOUOne
ме tOcu.
CDfUAH
ĆOR6ĆI..

KAO STO SA/U PO/UEAJOO,
OOSPoTA "BRroA/Ue N 6 RAD/iA
ZA NAS i STRAZI VAČKI ...
ONDA NP RoCROA DA S>ROJA... 4
iüPiTAU O/UO STVAR, Г OAZ/VAU 1
DA n 1& ОРеокОДД VCTBLA -Јв' J
NAS PRO 1 2VOD . ■ ■

Mora lì sm co da *
Ne OTPOòTi/U<9î
DA NON oDCxZ/U€AlO
RAPT (CO. TO NO Ne
k MAICiCO PCTREUQ

TBK TOÜKO
DA ô£ BAOf
S MOB TA!
МАШТ[(В. A !

OkeN.TRüPTNO...
SAD đO NA MALO PA
SksPOR i/UENTI 6€7U ..
DA РССПВМО SA
D&LükS DDPOT/U .
K iôüßôêßo^.,.

g

URRMM... 1
ÛUH/ j

ko Bi TZSK'o'
р dlo/ui/u ee (жо te
Rî&G, CAP ZARAPiM
/иетлк Tz 46- Tee- ■
\ ï éTA SAZ/VA/M 7 «ad

Ci NT /UT S>&
DA do DA PoViSÌAA
-HoNORAR... i

51елl,МАсе... 1
MORAU kjOD ÖA2DB.
EVO kAUĆEVAOD
k£XA...

■ I_TO VAM ÜB CELA
PRicA. Ako виоете pàAAETNi
Ш EbRRiRATf,
TE FRODAVCO
-HA/ÜBDRGOOA.

12-ViMiTE, ELECR&AJ4...
CDLIÖKIO ÔTO OBA - .
MГ U POaAo, PLATi cfo
VAAA... ALi, To M 0 DOPATE
ne 2АМША ...

ViDÎTB, ERRAVO
SAAA. îNUesTiRAO
eA\j<SVC?J MOVAG
I L) 11) RiRMü...

r ... ESkOPO Efe 1
postati -jčdmaod
MA 'ЈХ/ВДЧ О AMGRÌQÌ.
A / DOBRf S>Ü (Al
BEFcCeRi...

DA NiöTß
ÄLADMiT ШАЛА
(9VD&
/UikRoTALÄSAÜ
k peRMÜ-

r /DÊVU %)A
Pf?E N5OO STO
TÎ MABkIQU ÄLAkVt>
o MOO / X-NU

■ßö3A ML? ©OŽN66.' 1
•AL' ЛДГ kfećo creva...
ÌWO&'cP ■&] pA "FAD - i
MEJEDANCMU, I 1
L UTARPiVA... Ä

KRAO

52RECENZIJ E

Paul McCartney - flowers in the dirt
(EMI - Jugoton)

Ruku na srce, u osamdesetim, čak i najzagriženijim Beatleslovcima,
Big Macca jedva da je pružio nešto vise od minimuma zadovoljstva.
Veliki sentimentalista sa obrvama podignutim u vis i širokim osmehom
zabavljača, kao'daje izgubio onaj tako poznati oseéaj delikatnosti
i šarm i sve se češće utapao u banalnosti. Dueti kao Ebony
and Ivory i Say, Say, Say bez daljeg su pomogli da njegovo ime vijori
sa vrhova top lista, i pridobije naklonost nove generacije konzurçenata
populame muzike ali ni maio nisu opravdavali laskav epitet
jednog od najzačajnijih kompozitora današnjice. Da je McCartney u
kreativnoj krizi i grčevitoj potrazi za melodijom bilo je očigledno po
izdavanju albuma Give My Regards To Broad Street - inače njegovoj
najboljoj ploči u osamdesetim, gde nudi nove verzije šest pesama
Beatlesa, fantastičan singl No More Lonely Nights, i dve ponovo
snimljene pesme. sa prethodnih ostvarenja - potvrdivši da su nove
pesme miljama daleko za njegovim klasičnim ostvarenjima...
Ali, na kraju ove ne previse inspirativne decenije starog dobrog sentimentalnog
momka ponovo su pohodile muze i on se javlja fantastičnom
pločom - sigurno najboljim studijskim radom još od albuma
The Wingsa - Band On The Run (197).
Uprkos njegovoj naklonosti ka izvornom rock’n’rollu, McCartney
mnogo vise duguje vodvilj tradiciji i njegov talenat da sve uklopi u
odmeren pastis, evidentan je i ovde. Ima tu i popa i reggaea i balada
i soula i sve je to zahvaljujući, između ostalog, izboru top producenata
kao sto su Mitchell Froom, Trevor Horn, Neil Dorfsman i
Chris Hughes valjeno izbalansirano i smešteno u odgovarajući kontekst.
Svima je pošlo za rukom da uravnoteže cesto veoma kompleksne
aranžmane sa urgentnom potrebom za očuvanjem živog
osećaja. Naravno, McCartney je napravio nepogrešiv izbog saradnika
koji su u mnogome pomogli. da u sav materijal poprimi i odgovarajući
kontrast u odnosu na njegovu poslovičnu prijatnost i dopadIjivost.
Rada Dave Glimour-ova gitara zaplovi u sredini poslednjeg
Paulovog slavljenja braka We Got Married, ova živahna pesmica
dobija ekstra dimenziju koja je čini puno više nego lepom.
Sasvim prirodno novu dimenziju donosi i Elvis Cstello svojim prisustvom
na četiri pesme. Njegov oseéaj i poriv ka dramatici suprotstavljen
Paulovom veselom pogledu na svet rezultirao je malim remek
delima kakva su - My Brave Face, You Want Her To (uporedite
je sa This Girl Is Mine) ili Don’t Be Careless Love. U svojoj 46.
godini Paul svakako nije mlado pile, ali ostavši ultimativni branilac
provincijskoganira i kućne sreće, on je ponovo otkrio svoju mladenačku
sposobnost da učini da teme iz običnog života zvuče i šarmantno
i dostojne slavljenja.
♦* * *

Momčilo R^jin

53THE PSYCHEDELIC FURS - ALL OF THIS
AND NOTHING
(CBS - Suzy)

~Već sam jednom ranije pišući recenziju albuma tipa greatest
hits” ili „the best 0f...” napomenuo da nema velikog izbora u analizi
takvih produkata. Recenzije se obično vrte oko toga da li je taj
izbor korektno napravljen - šta je ispušteno, a šta suvišno itd. Sa
ovom kompilacijom nešto je drugačiji slučaj.”
Ovim rečima doajen jugoslovenskog rock novinarstva Momčilo Rajin,
počinje svoj prijaz čuvene kompilacije BUZZCOCKS-a
„Singles Going Steady” (EMI - Jugoton, 1979), u Džuboksu br. 92
od 4. 07. 1980. Karijera sastava PSYCHEDELIC FURS dakako nije
toliko značajna i uticajna, kao vrtoglavi uspon i pad Buzzococksa
krajem sedamdesetih godina, (1977-1979), pa ipak neke stvari se
čudno podudaraju, cinedi imiganirani most izmedu 1979. i 1989.
Ako se podsetimo da smo zadnjih godina debili nekoliko veoma
važnih kolekcija sastava koji su bitno obeležili zvuk pop i rock muzike
krajem sedamdesetih i početkom osamdesetih godina: 1987,
ultimativnu pop kolekciju PRETENDERS-a - „The Singles”, a
1988. antologijsku retrospektivu sastava THE CLASH - „The Story
Of The Clash”, onda je sasvim izvesno da ée se izvanredni album
revalorizovane britanske grupe PSYCHEDELIC FURS - „All Of
This And Nothing”, ove godine naći na samom vrhu liste najboljih
kompilacija.
Stvaralaštvo ove grupe može se podeliti u dva, geografski veoma
različita delà; prvi deo pripada urbanoj Britaniji, a drugi ruralnoj
Americi. Formiran u leto 1977, u zahuktalom vozu punk istorije,
ovaj nekadašnji kvarte izjužnog Condona, tek je u jesen 1979. dobio
mogućnost za svoj viniini debi singl(„We Love You”), da bi potpuno
poverenje šefova CBS-a opavdali vrlo brzo, početkom 1980,
kađa im izlazi kontraverzni LP prvenac naslovljen po imenu grupe,
pod producentskom palicom tada malo poznatog Steve Lilywhite.
1979. i 1980. su veoma bitne godine za mnoge britanske sastave bas
u lo vreme na Ostrvu se javlja citava plejada sastava koji na skeletu
starili psihodeličnih ploča THE DOORS-a i THE VELVET
UNDERGROUND-a ili art-rock radova DAVID BOWIE-a i ROXY
MUSIC, pokušava da konstituiše nove pravee u rock muzici. Epohalne
ploče JOY DIVISON („Unknown Pleasures, 1979. i „Closer”,
1980. i danas se smatraju za najreferentnija izdanja tog doba, mada
neka druga viniina ostvarenja iz 1980-te (ECHO AND BUNNYMEN
- „Crocodiles”, TEARDROP EXPLODES - „Kilimanjaro”,
COMSAT ANGELS - „Waiting For A Miracle” s jedne strane ili
MAGAZINE - „The Correct Use Of Soap”, SIMPLE MINDS „Empire
And Dance”, SIOUXISIE AND THE BASHEES - „Kaleidoscope”
s druge strane), možda ponajbolje dočaravaju atmosferu
u kojoj su THE PSYCHEDELIC FURS kreirali svoju muziku.

Iako je debi album FURS-a sadržao nekoliko briljantnih pesama С,Sister
Europe”, „Imitation Of Christ”), postalo je očito da njihova
sinteza ROXY MUSIC - THE VELVET UNDERGORUND, (uprkos
svom komercijalnom potencijalu) ne daje baš uvek u celini
kreativno uspele rezultate. Taj sindrom ée se uočiti i na sledećem
albumu („Talk Talk Talk”, 1981) uprkos evidentnom usavršavanju
lirskih i muzičkih opservacija. Verovatno je i isti producent (Steve
Lilwhite) kumovao ponovljenom utisku rastrzanosti celine i nemogućnosti
prevladavanja tog problema. „Talk Talk Talk” je ipak u neku
ruku bio vrlo značajan album, jer je na njemu grupa centar svojih'zbivanja
prenela sa agitatoskog političkog punk propovedanja
(sa prve ploče), na čoveka i njegov unutrašnji i intimni sveL Savršeno
modelovane pesme („Prett In Pink”, „Dumb Waiters”), verno su
pokazivali PSYCHEDELIC FURS u najboljem tj. najđugovečnijem
izdanju.
Izdavanjem izuzetnog singia („Lowe My Way), koji je pratio treći
album „Forewer Now” (1982), u produkciji čuvenog elektronskog
maga Todd Rundgema (čoveka koji je producirao prvi album NEW
YORK DOLLS-a), praktično počinje drugi, tzv. „američki” period u
karijeri FURS-a. Singl-spot „Love My Way” je zahvaljujući učestalom
emitovanju na MTV-u, prvi put skrenuo pažnju širokoj publiai
па delovanje ovog sastava i time postao prekretnica u njihovom daIjem
radu.
Sa skupim i radiofonično orijentisanim priducentom Keith Forseyjem,
1984. THE PSYCHEDELIC FURS izdaju uglađeni - melodicno
pevljivi i do tada najupečatljiviji LP - „Mirror Moves”. Na njemu
je Forsey svoja iskustva sa prvog i drugog alubma BILLY IDOLA
rafmirano pretočio u suptilno-energične pesme THE PSYCHEDELIC
FURS-a, medu kojima singlovi („The Ghost In You”,
„Heaven” i „Highwire Days”) zauzimaju veoma istaknuto mesto u
kompletnom stvaralaštvu.
1987. izlazi „Midnight To Midnight”, peti i verovatno najslabiji studijski
album Fursa, na kome ponovo dominiraju neujednačene
kompoziije.
Od prvog do zadnjeg albuma, njihovi materijali su pokazivali (što u
manjem, što u većem obimu), izvesnu količinu nesredenosti i debitantske
nedoradenosti. Ovi nedostaci su i pored očiglednog napora
banda da u velikòj disko kući (CBS) sačuva sopstveni autorski dignité!
i osobeni zvuk, cesto plivali nad mnogim sjajnim pesmama.
„All Of This And Nothing” je besprekomo modelovana kompilacija,
koja objedinjuje sve faze rada THE PSYCHEDELIC FURS-a.
Preslušavajući ovu „unakrsnu retrospektivu” (pesme nisu poredane
hronološkim redom, veé po atmosferi), shvatiéete u kojoj su zabludi
godinama mnogi bili. Ovi momci su uvek bili dobar band, ali nikad
dobar „alubmski band” (tj. nikada im ujednačenost pesama i
imaginacije nije bila jača strana). Njihova glavna snaga kao i kod
mnogih drugih (Madonna, Kate Bush, Pretenders, Madness, The
Tempatitions, The Everly Brothers, The Suprêmes itd.), bio je singl
(tj. pesma). Izdvajanjem odlične pesme iz njene nesavrsene sredine,
i stavljanjem iste pored druge dobre pesme, praktično se dobija potpuno
novi album i jedno sasvim novo, nepoznato (the best of) lice
grape.
Krećući se na slavnoj tromedi (ROXY MUSIC - THE VELVET
UNDERGROUND - IGGY POP), The Psychedelic Furs su napravili
tuce vanserijskih pesama, opus dostojan istinski velikih bandova.
Od post-punka preko neo-psihodelije do dobrog čvrsto FM rocka,
ova kompilacija je stvami dokaz sakupljanja rasutih komadića
jednog vremena koje se zvalo NEW WAVE.
„All Of This And Nothing” je album fascinacije, intrige, lepote i jeze,
apsolutno najbolja ploča THE PSYCHEDELIC FURS-a i verovatno
jedna od najkozistentnijih rock kompilacija objavljenih u Jugoslaviji,
još od BUZZOCOCKS singlova.
OTKOPANO BLAGO U KOMADUÜ!
***** finì If n Piliak

Duško РДјак

54TIN MACHINE
(EMI - Jugoton)

Svaka nova ploča David Bowiea privlaci
veliku medijsku pažnju. Poznat kao aulor
širokih mulli-medijalnih sklonosti
(muzika, video, film, pozorište, pantomima
ild.), kao vest i ošlrouman manipulator,
Bowie je godinama zgražavao i oduševljavao
javnosl svojim majslorskim eksperimenlima
sinlelišući rock ikonografiju
sa modom, glamourom, camp estetikom
i travesliranim seks simbolima. Bowie
je verovalno najzaslužniji rock muzičar
za rusenje konvencionalnih shvalanja

cstablišmenla o („spoljašnjem i unulrašnjem”)
živolu rock zvezde. Njegove
kontuirane ekstravanganle metamorfoze
i muzičke transformacije tokom sedamdeselih
bitno su ulicale na mnoge segmente
popuiarne kuilure.
Za osamdesete se može reći da nisu osobito
uspešne za ovu, nekada aslronomsku
zvezdu rock’n’rolla. Ceo koiaps u
ovoj deceniji je izgleda počeo 1983., kada
je David prešao iz svoje malične disko
kuće RCA (koja je uvek imala razumevanja
za njegove hirove), u britanski EMI,
za fantastičnu sumu od 17,5 miliona dolara,
i lom prilikom izdao neviđeno popularnu,
svoju najkomunikalivniju i naj-

komercijalniju ploču - „Let’s Dance”. To
(najmanje osporavano) Davidovo remek-delo,
pokazivalo je sledećih godina da se
srećan, miran i ujednačen život u blagostanju
(bez droga), koje je donelo post „Let’s
Dance” doba, tragično odražava
na njegovu osobenu autorsku snagu i
originalnost.
Lepršava prirodnost sa „Let’s Dance” dobila
jelvoj surogai na albumu „Tonight”
(1984), a gotovo ceo zadnji deo karijere
postao lotalno apsurdan izdavanjem besmislene
ploče „Never Let Me Down”
(1987), koja je bila propraćena katastrofalno
posećenom lurnejom „Glass Spider”.
Ono što je na „Let’s Dance” izgledalo
kao simpaticoni hommage IGGY POPu (u
pesmi „China Girl”), na kasnijim pločama
se pretvorilo u palološku opterećenosl
Iggyjem i njegovim pesmama. Produciravsi
Iggyjev povratnički LP - „Blah,
Blah, Blah” (1987), David je sve očitije
naglašavao svoju intimnu žudnju za nekim
„realnijim Davidom”, koji će živeti
stvarnim životom i koji će prašiti đivlji,
bazični, neobuzdani rock. Ta Bòwieva
„neurodena slrast”, definitivno će kulminirali
na njegovom poslednjem projektu
- TIN MACHINE,
Nikada direktan i neposredan kao „ludi”
Iggy Pop, Bowie je godinama žalio sto se
njgova inieresovanja uvek vrte oko imaginarnih,
mislerioznih slika, a ne oko
eksplicitnih - ljudskih problema. Ta paratela
izmedu ovakvog Davida i onakvog
Iggyja, izmedu „cistog” i „prljavog”,
između kompleksnog i jednostavnog, u
prošlosti je često konfrontirala brojne Ijubitelje
obeju strana. Onaj koje voleo „čistunce”
(The Beatles), nije voleo „prljavce”
(The Rolling Stones); onaj koje bio
na strani socijalno angažovane, radikalne
slranke punk pokreta (The Clash), teško
se snalazio sa anarhoidnim autodestruktivnim,
neodgovornim revolverasima
(Sex Pistols); onaj koji je sebe pronašao
u višeznačnoj, nepatvorenoj - nebeskoj
viziji Idola, s mukom će shvatiti sudbinsku
predodređenosl gubilništva Parlibrejkersa
u stilu: „Hoću sad, i hoću sve!
Neću da živim hiljadu godina!”. Koliko
je Iggy lakav kakav David nikada neće bili.
lepo se vidi iz naslova poslednjeg Iggyjevog
remek-dela - „Instici” (1988). Kad
Iggy kaže: „Instikl", vi znate da je lo instikt
za preživljavanje, inslikt za život,
„supstanca opstänka” koja postoji kod
svakog od nas, zvali se mi Charles Darwin
ili Dušan Kojić.
David je pre svega inteleklualac, promišljen
čovek koji slvarima prvo prilazi razumom,
pa lek onda instiktom.
Popul Gorana Bregovića, proračunal do
krajnjih granica, David je oselio da se narod
zaželeo Čvrste svirke, pa kad je već
želi, što da je ne dobije. On se kao iz mrtvih
probuden, krajem maja furiozno vratio
sa izvanrednim hit-singlovima („Under
The God”), sasvim neočivanim imidžom,
i zvukom koji će mnoge današnje
klince naterati da iscrpno preslušavaju
sva njegova majstorska delà. Njih je, kako
je poznalo, veoma, veoma mnogo.
Posto konstante dobijam zamerke od
uredničkog „tria Fantaslikus” (Momčilo
R. - Dragan A. - Dragan J.), da su mi recenzije
preopšime, neću nabrojali svih
deset Davidovih remek delà, već samo
osam (8).
Striček David je rock današnjicu zadužio
pločom „Hunky Dory” (1971); mlade
punk (hard) rockere albumima „The Rise
And Fall Of ZIGGY STARDUST And
The Spiders From Mars” (1972) i „Diamond
Dogs” (1974); najlepše erne

soul/R and B albume koje je otpevao belac
(„Young Americans”, 1975 i „Station
To Station”, 1976) potpisao je čika David.
New Wave, art-rock i electro sastavi previse
duguju najslavnijoj rock trilogiji („Low”,
1977, „Heroes”, 1977, „Lodger”,
1979), a naš uvaženi gl. urednik (M. Rajin)
do кгаја života mu neće oprostiti Što
nije napravio još neku (sopstveno kompilatorsku)
ploču kao što je „Scary Monsters
And Super Creeps” (1980)...
Specijalno za svoj novi imidž, P.owie je
okupio ugledni razbijački prateći band
(THE MACHINE), te album, tumeju i •
ceo projekat nslovio po imenu sastava,
verovatno da bi skrenuo pažnju sa sebe, i
podcrlao važnost kompltne ekipe (tj. celine),
pri realizaeiji novog materijala.
Pojačan čvrstom, energičnom ritam sekcijom
brace Sales (Tony i Hunt), mnogima
poznatom sa Iggyjevog albuma „Lust
For Life” (1977), ili sa Rundregenove
ploče „Ballad Of Tood Rundreger”
(1971) David je napravio sjajan koncept,
matematički, proračunat, spakovan i prIjavo
produciran u starinski, prevazideni
(hard) rock pakeL Tin Machine su zapravo,
još jedna sprema kalkulacija starog
rock kameleona, veštačka tvorevima
„divyeg i sirovog”, kojoj nedostaje samo
95% spontanosti i iskrenosti, da bi bila
ono što na papiru svakako jeste. Samozvani
biseksualac i ortodoksni narkoman
David je u 70-im svoju sopStvenu traumatičnost
i egocentričnost stavljao u
službu svoje inspiraeije - danas (kada
kao brižni roditelj uzgaja dete i živi porodičnim
životom) on je totalno izgubio
korak sa nekadašnjom dekadentnom sredinom
u kojoj se kretao, sa lemama koje
su ga činile fruslriranim i koje su ga vodile
u „odiseje po svemiru”. Zato danas
zaista tužno izgledaju njegova trenutna
kvazi-socijalna (čitaj salonska) jadikovanja
(čitaj razmišljanja); o fašizmu, o anti-rasizmu
(„Under The God”), o neurozama
(„Video Crime”), protiv droga („Crack
Sity”) ild., toliko patetično iskazana
da mnogo više podsećaju na raspredanje
ostarelog socijalnog radnika, nego li
na übojitu polresnosl gubitnika - očajnika.
Muzički nažalost, TIN MACHINE LP nije
odgovor na neke relevantne (moderne)
gitarisličke rock albume, koji su nas oduševili
zadnjih godina (HUSKER DU „Warehouse:
Songs And Stories”; SONIC
YOUT - „Sister”, THE GUN CLUB
- „Mother Juneo”, DINOSAUR JR „Bug”,
PIXIES - „Surfer Rosa”, „Doolittle”
ild.); TIN MACHINE je odgovor
„novog” Davida starom Davidu, i odgovor
i starom i novom IGGY POPu. Ako
sie Tin Machine projekat shvalili kao posvetu
Iggy Popovom albumu „Instici”;
ako sie „Tin Machine atmosferu" doživeli
kao evokaeiju dobrih Davidovih producentskih
radova („Lust For Life” - IGGY
POP, „Raw Power” - STOOGES 1973);
ako je za vas najnoviji Davidov zvuk direktna
reminenscencija na neke njegove
slabije ploče („Alladin Sane”, 1973 - „Pinups",
1973 - „David Life”, 1974), kao i
odlične albume („Lodger”, „Scary Monsters...”),
nemojte gubiti vreme, niste pogrešili,
ovo je sigurno vaša
ovogodišnja ploča!
Cudne stvari su se dogodile. David Bowie
se vratio publici, muzika se žalosno
vratila svojim korenima, i možđa neko,
samo neko, u ovoj igri izmedu mačke i
misa, tradieije i šablona, pronađe „čoveka
koji je (još jednom) prodao (svoj)
svet”, da bi ponovo „pao na zemlju”.
TEORIJA (10), MUZIKA (2)

Duško Piljak

55THE WEE PAPA GIRL RAPPERS THE
BEAT THE RHYME THE NOISE
(Jive - PGP RTB)

The Wee Papa Girl Rappers (TWPGR) pripadaju londonskqj ženskoj
rap sceni, zajedno sa vrlo hvaljenim The Cookie Crew i manje
poznatim The She Rockers, The London Posse, Rap Sonic Ladies,
itd. Za razliku od pomenutih The Cookie Crew koje imaju snažan
ulični kredibilitet, ito ih bitno odvaja od ostatka londonske ženske
rap scene i približava New York-skim brbljivcima (a ne brbljivicama),
TWPGR deluju kao isfabrikovani produkt diskografske kuće
Jive. Ovaj zaključak je neizbežan ako uočite prostri činjenicu da su
TWPGR rap-sastav samo po tome sto oko svojih vratova nose tone
zlata i ne pevaju već pričaju, To je nedoyoljno da nečiju ploču proglasimo
za rap, pogotovo ako ona u suštini predstavlja haotičan,
potpuno nesvestan pregled novijih trendova unutar cme muzike
kao što su house, reggaemuffin rap, techno, acid, itd. u kome je konvencionalnopevaJe
zamenjeno brbljanjem, pa se našlo mesta iza
poneki rap. Uz ovo možete, kao dokaz više, probistriti i spisak producenata
koji deluje potpuno zbunjujuće čak i ako kao normalnu
apsolvirate činjenicu da je za 12 pesama unajmljeno 8 producenata.
Naime, jedni pored drugog pojavljuju se, na primer Teddy Riley,
američki producent specijalizovan za radikalnije intervencije unutar
The Sunset Sounda (vidi recenziju ploča „Lover In Me” Sheene
Easton i „Don’t Be Cruel” Bobby Browna) i slobodnije uplive rapa
u ordinami dance-pop; zatim tandem Andy Co x- David Steele koji
čini dve trećine sastava Fine Young Cannibals i, recimo, Kevin
Saunderson, poznati house producent (radi sa Inner City), da zanemarimo
ostalu šestoricu ovom prilikom. Zato ovaj miš-maš kao
krajnji rezultat, iz te Perspektive, deluje sasvim očekivano.
Posto smo usvojili činjenicu da su devojke promašile temu kao takvu,
to jest rap, posvetimo se nekim svetlijim stranama ove ploče, a
to je upravo okolnost da su promašile temu. Jer, da je cela ploča u
maniru pop-rap komada „Soul Mate” ili „You’ve Got the Beat”
krajnji rezultat bio bi, ako ništa drugo, dosadan i predvidljiv što je

problem loših, pa i rap ploča (mislim, loših). Ovako, za promenu
imate jedan reggaemuffin rap (mešavina rapa i reggaea) - „Wee Rule”,
pa techno obojenu „To The Trip” koja zvuči kao drugorazredni
Inner City, pa simpatično skrojene house numere „Heat It Up”,
„Blow the House Down”, zatim nekoliko pesmica koje možete stipati
u koju-god-hoćete-fioku i sjajne vrhunce; naslovnu „The Beat
The Rhyme The Noise” čijeg se hard-core rapa ne bi postidele ni
The Cookie Crew, i duhoviti bubble gum-rap „Faith” inspirisan
George Michaelom. Sve to zajedno čini zabavnu gomilu humora,
samodopadanja, glupiranja, nepretencioznosti, zezanja, blesavljenja,
uz malkice lopovluka i poneku posveticu (semplovani Bobby
Byrd „I Know You Got Soul”, ne previse originalno, James Brown,
takođe ne previse originalno i „Blues Brothers” - originalno, uklapa
se u njihovo zabavljaéko poimanje uloga u kojima se nalaze), dakle,
žvakaću gumu koju ćete žvakati ovo leto, i ispljunuti kad prode.
Drugim rečima ako je „rap u sastavu Salt’n’Peppa dobio svoje GoGo’s”
(SPIN), onda su The Wee Papa Girl Rappers njegove Bananarame.
Ocenu koja procitate ispod ovog teksta shvatite krajnje uslovno, kao
zbir pluseva i minusa u koji su uključene i olaksavajuée okolnosti
kao što je odsustvo cmih ploča u potrebnom broju na domaćem tržištu,
uređivačka politika PGP RTB-a, činjenica da retko koji cmac
u „Ritmu” može da dobije manje od tri zvezdice, itd. A ako je dozvoljeno
maio naučne làntastike u muzičkim revizijama, vlasnicima
licence za objavljivanje izdanja kuće Jive Records želimo da se bar
jednom prevare pa kod nas objave ploče kao sto su „By All Means
Necessary” KRS-1 (Boogie Down Productions) ili kompHacije „The
Word Is Rap” i „Word 2” sa najuspešnijira rapperima iz Jive Recordsa
(Scholly D., DJ Jazzy Jeff And Fresh Prince, KRS-1, Kool
Moe Dee, itd.) umesto (bljakkk - copyright by D. Piljak) Billy
Oceana, Jouathan Butlera i sličnih.
***

Gordan Paunović

DEBBIE GIBSON: ELECTRIC YOUTH
(RCA - Jugoton)

Danas se širom planete za status naslovne strane bebećih časopisa
tipa „Bravo” i „Ritam” bori nekoliko milijardi mladih i onih drugih
(ne)talenata. Debbie Gibson je u tome uspela i posle ovog albuma
postala jedna od № 1 tinejdžerskih zvezdica u SAD i na okolnim
kontinentima. Doduše, na vrhu se bori sa Kylie Mynogue i Tiffany,
ali Kylie ima bezvezan imidž, Tiffany crvenu kosu, a Jason Donovan
je muško, tako da Debbie dolazi do izražaja u tom mnoštvu uostalom,
čuveni kantautor Mojo Nixon joj je posvetio jednu pesmu
na Svom poslednjem LP-ju. Kada je u pitanju ovakva vrsta muzike,
format velike ploče može zvučati zamomo, ali u Electric
Youth situaciji to nije slučaj (dobro, bar ne u potpunosti). Pesme na
ovom komadu izgrebanog vinila obuhvataju širok (?) raspon teenyuppie
oseéaja (??). Suviše izdizajniran, isplaniran, isproduciran,
etc. da bi zvučao dovoljno neposredno, E.Y. je sjajan za ulazak na
jedno i izlaz na drugo uvo, skakutanje i padanje u zagrljaj po diskotekama,
MTV, i za civilizovane žurkice kada gosti počinju da se rasipaju
zato što neki čupavci puštaju hard core thrash noise.

Debbie ne brine za spas ove planete, u stvari ona ne brine ni o čemu
- teme njenih pesama su salala, držimo se za mke, neko negde
malo pati, sve to šarmantno ukomponovano u gomilu mašina, saksofona,
klavira i ostalih čudovišta, za šta je i sama D.G. delimično
zaslužna (pojavljuje se kao jedan ođ rnoguća dva producenta). Baladice,
polubaladice i vesele pesmice začinjene već pomenutom, pomalo
sterilnom produkcijom i Debbienim na trenutke ozbiljnim
pokušajima pevanja čine vrio dobru kolekciju pesama za... već sam
dovoljno pričala o tome.
Jedina mana (toga uvek mora bili - takav je život) je u tome sto pored
svih kvaliteta, ova ploča može dosaditi i najzagriženijim fanovima.
Bez obzira na to sto Debbie ima dva sata na levoj ruci, sto sama
piše svoje tekstove, bez obzira na pevljive réfréné i par hitova,
E.Y. je zahvaéen starom boljkom tinejdžerskog (a i onog za velike)
mainstream-a - bezličnošću, dosadom, jednoličnošću, ponavljanjem,
tika-taka ritmom i bip-bip (ne pivo) melodijom i zahvaljivanjem
svima od Nabukodonosora naovamo na omotu ploče.
Dobra devojčica Debbie je suviše prefmjena da bi bija nova Dolly
Parton, suviše pristojna za novu Madonnu, još uvek suviše skviči
da bi bila nova bilo šta. Čak ne bi zvučalo preterano ni kada bi se
reklo da je ona Jim Morrison yuppie-beba Isti pate od đubokih
osjećaja isto koliko je izražajno lice Emilije Kokić i razmišljaju o biti
života isto koliko i Rin Tin Tm.
I kao što reče Mojo Nixon svom druguSkid Roperu: „Debbie Gibson
is pregnant with my two headed love child...” Ne tražite od mene
da prevedem.
* * * *

Janja Bobić

56THE CURE - DISINTEGRATION
(Fiction - PGP RTB)

Prošle su tačno dve godine od objavljivanja poslednje stud ijske ploče
(„Kiss Me Kiss Me Kiss Me”) grupe The Cure. Negde pri kraju
promocione turneje, lider sastava, Robert Smith u jednom intervjuu
je izjavio: „Počeo sam da brinem o budućnosti grupe, kao i o
mojoj budućnosti u bendu, i o našoj posvećenosti onim sto sada radimo.
Odrastao sam na bini pevajući u The Cure o stvarima koje su
me odvele u neki drugi svet i to je bio zaista čudesan način življenja”.
Problemi su nastupili i sa Lawrence Tolhurstom dugogodišnjim
članom, koji je još'davno nameravao da objavi solo album,
ali je ipak učestovao u realizaciji nove The Cure ploče koja je izašla
u maju ove godine od nazivom „Disintegration”.
Najznačajnije za The Cure, u ovom trenutku, je činjenica da kriza u
grupi i oko nje nije uticala negativno na album „Distintegration”.
Naprotiv! Deset novih pesama u ukupnom trajanju oko 60 minuta
(!) vraćajući bend na stana (već zaboravljenu) stazu kreativnosti, koju
su u poslednje vreme zapostavljali koncentrišući se na komercijalni
efekat svog rada.
Album „Distintegrtion” otvara „Plainsong” (kojom je započeo i nezaboravni
koncert 24.5.89. u Ljubljani). „Jednostavna pesma” lebdi
u vazduhu na zvučnim krilima klavijatura i poseduje mimoću i senzibilitet
kakav imaju Wendersovi filmski junaci.
„Mislim da sam stara i da osećarn bol” rekla si
„I sve izmiče kao da je kraj svela” rekla si
I tako je hladno onako hladno kada si
Mrtav i zatim se nasmejala
Na trenutak”
(„Plainsong”)
„Pictures Of You” se nadovezuje na prethodnu numeru i otkriva da
su ljubavne emocije bile najvažnija inspiracija Roberta Smitha na
ovoj ploči.

„Nema ničega na Svetu što sam
Želeo vise nego da te osetim duboko u svom srcu
Nema ničeg na Svetu što sam
Želeo vise nego da nikad ne osetim da se
Rasprše sećanja na tebe”
(„Pictures Of You”)
Pesma „Love Song” sa svojim pop zvukom, jedina je spona sa prethodnim
The Cure pločama, i predstavlja sigurno budući hit singl,
kao jedna od retkih numera koja - pored instantne „prilepljivosti”
za uho ispunjava i nepisano pravilo radio stanica nazvano „3 minuta”,
obzirom da je prosek trajanja ostalih pesama preko 6 minuta.
Centralno mesto na LP-ju „Disintegration” zauzima prvi singl „Lullaby”,
(spot za ovu pesmu jedan je od najemitovanijih video klipova
na sateiitskim programima posledjih meseci). „Uspavanka” je duhovito
videnje urbane opsednutosti („Spajdermen ée me pojesti za
večeru!”) koja se ponavlja kao u horor filmu („Ujutru éu se profonditi
u hladnoj groznici jet je Spajdermen uvek gladan”). Čovek-Pauk
i Čovek-Zrtva u spotu su jedna ličnost - Robert Smith!
U istp vreme kad je u Evropi izdat singl „Lullaby”, u Amedei se pojavio
sasvim drugi singl „Fascination Street”, „Faicinantna ulica” je
vrlo energiéna, sa dugačkim gitara/bas/bubnjevi uvodom, i mnogo
je bliža mentalitetu publike sa starog kontinenta, dok je „Lullaby”
efektan pop broj, kao stvoren za američkog tinejdžera! Ovaj potez
oko „zamene” singlova pokazuju da u svoj riskantnosti diskografskog
biznisa The Cure nisu izgubili i smisao za humor!
„The Smiths Deep Water As You” je još jedna lagana pesma u galariji
mimih all raskošnih harmonija i tonova kojlma ovaj album obiluje.
Konaćno na red dolazi i naslovna numera „Disintegration”, koja
predstavlja veliko finale svega onoga sto su The Cure postigli ovom
pločom, a izdvaja se furioznim tempom 1 snažnim osaćajima koji
dovode do samouništenja:
„Sada posto znam da se raspadnem na komade
izvadiću svoje sree i njime nahraniti iz sažaljenja
Bilo koga iz gomile ko krokodilskim suzama
Place za Ijubavlju...”
(„Disintegration”)
Glavni „iscelitelj”, Robert Smith je pored pisanja tekstova na ploči
svirao gitana, klavijature i otpevao pesme, možda do sada najbolje u
karijeri. Producentski posao je obavio zajedno sa David M. Alenom,
dajuéi naglasak na klavijaturama i gitari gde i kad je trebalo,
dok su u pozadini „prljavi” bubnjevi i prigušeni bas, sve to istaknuto
na način koji pokazuje da nisu hteli da se priklone visokoj tehnologiji
tipa DDD (potpuho digitalno snimanje, mixovanje itd.).
CD verzija albuma „Disintegration” (preko 72 minuta!) sadrži dve
stvari vise i to „Last Dance” i „Homesick” - velika je šteta što ova
druga numea nije izborila mesto na ploči koje svojom elegičnom
atmosferom (posveta grupi Joy Division?) i kvalitetom apsolutno
zaslužuje.
Kada se sve sabere i oduzme (a mogle bi se odbiti slabije „Closedown”
1 „Prayers For Rain”) „Disintegration” je ne samo najbolji
album za poslednjih 7 godina, jer toliko je godina prošlo od psihodelične
trilogije „Seventeen Seconds”, „Faith” i „Pornography”, već
se može übrojiti u nahblja The Cure ostvarenja, zajedno sa gore navedenim
pločama,
Ako su prošle godine Cocteau Twins prijatno iznanadili „povratičkom”
pločom „Blue Bell Knoll”, a na početku ove godine New Order
premašili očekivanja sa svojim albumom „Technique”, onda to
isto možemo redi i za „Disintegration” još jednog sastava koji je
obeležio deceniju - The Cure, nagradite sami sebe nabavkom (CD,
CASS, LP) „Disintegraion” i častite se sa zvukom za kojim ste dugo
tragali!
** * * .. , , v _ -i , .

Nebojša Mićković

57VARIOUS ARTISTS - Unforgettable
(18 Classic Songs Of Love)
(EMI - Jugoton)

Nećemo otkriti ništa novo ako utvrdimo da je 90 posto tema popolarne
rnuzike okuprano Ijubavlju. Ljubav je bez daljeg, uz mržnju,
najsnažnije osećanje, no za razliku od potonjeg koje tera na akdju,
meditativnog karaktera i zato daleko inspirativnija. Naravno, neki
dnik lako bi mogao utvrditi kako za skorašnje humpa-cumpa poskočice
tipa I Should Be So Lucky (In Love) i nije neophodna bog-zna-kakva
inspiracija i bio bi potpuno u pravu, ali isto vazi i za gomilu
ljubavnih pesmičuljaka koji su se vijorili top listama zadnjih
decenija. To samo dokazuje kako je ljubav kakva god bila, pritajena
ili strasna, suptilna ili divlja uzvišena ili banalna, izuzetno pogodna
za komercijalnu eksploataciju.
No, ostavimo po strani banalne primere njih je ionako previse, i pozabavimo
se pločom koja donosi 18 remek delà kojima je ljubav
centralna tema.
Ono što ovim 18 pesama čini.nezaobilaznim u istorili pop muzike
jeste njihova posvećenost, emotivnost i oznaka vremena. Izmedu
dve soft balade When 1 Fall In Love i Unforgettable koje peva Nat
King Cole nalaze se poznate terne i hitovi iz pedesetih i šezdesetih
koje variraju od jazza, doo-wopa countryja i soula do rocka i popa.
Kako žanrovski pesme se razlikuju i tematski - od zbog otkrića Ijubavi
vesele Sam Cookeove Wonderful World, do zbor razočaranja u
ljubavi tužnih, kao monumentalna You’ve Lost That Lovin’Feelin’
ili The Sun Ain’t Gonna Shine Anymore i onih, verovatno najsnažnijih
beskrajno romatničnih kao My Mind Elvisa Presleya,
Ev’ry Time We Say Goodbye Elle Fitzgerald, My Baby Just
Cares For Me Nine Simone ili I Just Don’t Know What To Do
With Myself Dusty Springfield i True Love Ways Buddy Hollyja...
Mnogo od ovih pesama slušali ste poslednjih godina u novim verzijama.
Nije mi cilj da išta prigovorim Pet Shop Beysima, Simply Red
ili Ricku Astleyu ali učinite napor i poslušajte originalne verzije tih
pesama, Otkrićete njihovu izvomu dimenziju a kada je romantika u
pitanju to je puno vise od puke informisanosti.
»»» * *

Momčilo Rajin

RAY CHARLES JUST
BETWEEN US
(CBS - Suzy)

Znate zašto se Eric clapton navukao
na heroin? Zato jer je
očajnički želeo da propeva kao

Ray Charles. Stereotipna melodrama
znana kao šou biznis?
Naravno, ali i vise od toga jer je
Brother Ray uistinu smrtonosni
san za svakog belog pop pevača.
Njegov glas se još uvek opisuje
kao BOŽJI DAR. Jedinstvbne
boje, moćnog raspona,
uz fantastičan osećaj za ritam i
melodijsko fraziranje. A tek lakoća
s kojom postiže najviši
mogući stepen emotivne unešenosti
bez obzira kakva je pesma
u pitanju.
Sva je prilika da je Aunerička
kultura tek zlatnih pedesetih
preuzela primat u areni .moderne
i postmoderne umetnosti.
Robert Rauschenberg, Little
Richard, William Burroughs,
Charles Mingus, Chuck Berry,
Jasper Johns, Jack Kerouac,
Ornette Coleman, Don Siegel,
Hubert Selby - sve su to kodovi
koji su američki kontekst učinili
svetskim kontekstom. U toj
galeriji prokletih proroka Ray
Charles se doima kao metafizička
svetlost koja čitavom tom
istorijskom procesu daje dimenziju
otkrovenja. Njegov
opus iz pedesetih, u vreme kada
je snimao za Ertegunov „Atlantic"
(1953-59), učinio je da
veé tada postane nešto „vece od
života" ali i „vece od umetnosti".
Uostalom, to je jédini muzičar
današnjice ćiji je službeni
nadimak „The Genius” - koji
mu niko nikada nije ni pokušao
da ospori. Tu retku počast zaslužio
je svojom katarzičnom
sinlezom rhythm and bluesa i
gospela, cime je srećno ujedinio
svetovnu i duhovnu tradiciju
Crne Amerika i stvorio bazičnu
formu erne muzike u čijim
okvirima se odigrala njena evolucija
tokom seste, sedme i
osme decenije. To je čovek koji
je pop muzici doneo religioznu
strast i od nje načinio uzvišenu
tržišnu kategoriju. Na taj način
je značajno uticao i na forrriiranje
mitološkog senzibiliteta
zlatnih pedesetih. Preslušavanje
njegovih starih snimaka budi
svetačku nostalgiju. Školski primer
kako muzika perfektno
funkcioniše na nivou instiktivnih
odluka i sirove stilizaeije.
Ray-ova sposobnost da zakuva
najvreliji rhythm and blues
ostala je nedostižna do današnjih
dana, na žalost - i za njega
samog.
Prelazak u AIBC Records doneo
je Charlesu intemacionalni
uspeh, ali njegova magija je počela
da mutira. Zvuk postaje

rnnogo mekši i umiveniji, gudaa
ulaze u igni uz konvendonalnu
jazz-blues instrumentadju.
Album „Modem Sounds
In Country And Western”, u
svoje vreme doćekan kao senzadja,
bio je početak kraja. Ray
počinje da sve vise svaštari eksploatišući
svoje vokalno umeće,
dok njegov kompozitorski rad
gotovo u potpunosti zamire. Iz
tih razloga dalja karijera biva
uskraćena za autentični stvaralački
integritet. Takav razvodnjeni
i bezbedni Ray Charles
postaje i te kako prijemčiv za
isprane i ispravne medije
WASP-ovske Amerike. Rezultat
toga je da se već četvrt veka ceka
da se „The Genius” vrati
svojim rhythm and blues korenima
na onaj pravi ijedini mogud
način. Ali, i nova ploča
„Just Between us” jasno pokazuje
da, sto se Ray-a tide, Nat
King Cole odnosi prevagu nad
Big Joe Tumer-om. Saradnja sa
čuvenim jazz aranžerima Quincy
Jones-om i Ralph Bums-om
nije otišla dalje od kvazidžezističkih
pasaža koji povremeno
poprimaju revijalni karakter.
Sve je krotko i steriino i uglavnom
preovlađuje karikaturalni
osećaj krajnjeg profesionalizma.
Gosti na ploči (B.B. King, Gladys
Knight, Milt Jackson) samo
su prigodni ukrasi koji su upotrebljeni
kao udica bez mamca
budući da njihovom učešću nedostaje
ikakvo stvamo pokriće.
Dakle, u deceniji koju su
umnogome obeležile veličanstvene
reinkamacije već olinjalih
veterana cme muzike (Smokey
Robinson, Marvin Gaye,
Solomon Burke, Al Green, James
Brown, Aretha Franklin),
ime Ray Charles definitivno
ostaje pokriveno pepelom magicnog
vremeplova i živo sahranjeno
za sve one kršne dečake
krhke devojčice koji se odazivaju
na šifru Public Enemy ili De
La Soul. Svaka legenda placa
svoju cenu.
* *

Zoran Ćirić

P.S. Dragi čitaoci „Ritma” spojite
edukaeiju sa zadovoljštinom.
Zanemarite kompilacije
jer u njima čarolija uvek iščili i
pokušajte da nabavite ili makar
čujete sledeće oficijelne albume
Raya Charlesa snimljene za
Adantic: „YES INDEED”, „IN
PERSON”, „AT NEWPOT,
„THE GENIUS OF RAY
CHARLES”, „WHAT’S I
SAY’.

58HOLLY JOHNSON - BLAST
(WEA - Jugoton)

Li trenutku kadajejedan od saslava kojije najviše užasavao roditelje širom
svela odavno mrtav ipokopan, na sceni se pojavljuje njegov pivi vokal (sigurno
se secale, lo je onaj bez brkova u špilhoznama). Billy Johnson, koji
se u javnosti pojavljuje pod pseudonimom Svetti tj. Holly, ponevo krstati

rnalirn ekranima i ostalim priručnim sredstvima. Poznat i kao „naslađe dupence
pop muzike” pojavio se pravo iz raračnih fijoka prošlosti i ponudio
kolekciju neobično običnih, odnosno obično neobičnih pesama, ma šta to
značilo.
Kombinujući Ijudske mogućnosti i svu moguću tehnologiju, Billy znatno
tskače iz okvira MTV ekrana u vidu pojasa za spasavanje; all to samo po sebi
nije dovoljno, zato sto se nad takvim produktima uvek nadvije opasnost
od ponovnog gubljenja u mraku arhiva pop birokratije. Jednostavno, bili
SAIVIO osveženje u opštem sivìlu više uopšte nije osveženje. Blazirani audìtorijum
traži nešto vise.
Billy je vrlo kompleksna ličnost. Obožavalac Judy Garland, pop-arta i anonifnni
slikar, živi životom srećne rnlade supruge. Dalekoje povuóeniji nego
u vreme Frankei GTH dana, on insistira na sofisticiranosti, glamuru i onome
èega se poznati ekolog Gordon Summe užasava: patnja daje uzvišene
plodove. Živeći u ovom „sumornom i ružnom svetu” (citât završen) u körne
je Skandal skoro neizvoljiva stvar, Billy želi da stvara pop koji bi bio
umetnost.
Znate li ono pravilo poznatije kao „Zakon Švarcvalda”? Ukoliko pri gledanju
„Klinike Svarcvald” istu shvatite ozbiljno. Water Close prostorija će
vam se učiniti neobično privlaćnom; ALI ako celu stvar posmatrate kao humorističku
emisiju, jamčim vam da cete imati sjajnu zabavu. Billy-jeva picca
ni u kom slučaju nije neozbiljna ìli ne daj bože nešto još gore. To je znaćajno
campy ostvarenje sa tri postojeća i još par potencijalnih hitova. Problem
je u Billyjevom stavu prema svemu tome. I pored organizovarija selfkulta
i originalno neoriginalnih izjava tipa: „Моје pesme odražavaju ono
sto se dogada”, ova plopa je još daleko od pop umetnosti.. Bez obzira na
sve umetničke pretenzije ZTT duhovi su još uvek prisutni, bar na omotu.
Hlly se na povratku iz Hollywooda nije uspeo oslbboditi romantično angažovane
predstave o „onome sto se događa”. Vidi: „Atomic City” - ...
nemamo ozona, intanto radijaciju... slomite sistem pre nego sto on slomi
vas...; „Americanos” - ...low riding chicanos (neprevodivo).., u zemlji slobodnih,
budi ono što želiš... i još par skladbica koje nisu dovoljno übedljive
čak i da bi bile vie. Osim par svetlih trenutaka (u koje ipak spadaju „Atomic
City" i „Americanos”, kao i prvi singl „Love Train”), ha „Blast” je preporučIjivo
primeniti „Zakon Švarcvalda”. Kad smo već kod umetnosti pop muzike,
Pet Shop Boys ipak to rade nešto bolje. Kada bi se Derek Jarman ponudio
da mu radi video-kiipove... Billy bi izabrao Andy Worhola.
ocena: od 3 do 5, zavisno od položaja Venere i Neptuna

Јадја Bobić

BIRD - THE ORIGINAL RECORDINGS
OF CHARLIE PARKER
(Verve - Polydor Jazz - PGP RTB)

Ko sada sme da kaže nešto protiv Clint Eastwood-a? Jer, da nije bilo
njega i njegovog filma o džez legendi Charlie Parker-u, pitanje je
da li bismo i mi videli ovu ploču u našim prodavnicama.
U prinelpu, kadaje ovakvo ime u pitanju, komentari su izlišni, sem
ukofikû stvar u svoje ruke nije uzeo neki producentski kasapin koji
nije imao pojma šta je radio kada je vršio izbor kompozieija. U
ovom slučaju smo imali sreće, mada kada je neko kao Charlie Parker
u pitanju, teško da je i moguće omašiti, sem ukoiko se ne bira
po principu „eci-peci-pec” i to iz njegovog celokupnog opusa, koji,
sem onog za „Verve” i producenta Norman Granz-a (odakle su i
izvučene numere za ovaj album), uključuje i one za kompanije „Savoy”
i „Dial”, a samo „Verve” komplet je stao na nedavno izdatih
10 CD-ja (svaki od po oko 90 min.)!
Po samom naslovu ovog izdanja koje se pojavilo kod nas, jasno je
da je ploča izdata da bi imala bolju prođu posle uspeha faktički
istoimenog Eastwood-ovog filma. Takođe i izbor, koji je sačinjen u
„Polydor Jazz”-u u Parizu (verovatno za šire evropsko tržište), je
donekle prilagođen publici koja se možda prvi put šire eksponira
geniju Charlie Parker-a. Zato su verovatno i uključene čak tri numere
sa gudačima (inače, u svoje vreme, najuspešniji snimci CP-ja kod

sire publike) - „Laura”, „Just Friends” i „April in Paris”, jer se verovatno
pošlo od pretpostavke da će one bili prijemčivije za „početnike”
(inače, ko ih ne zna, ništa im ne fali),
Što se tiče i onih upućenijih, koji možda poseduju jedan broj ovih
snimaka, kao recimo Charlie-jeve „himne” „Now’s The Time” i
„The Bird”, tu je i poslasüca za njih - u ргеко 50 minuta ovog albuma
smestilo se i 12 minuta i 13 sekundi teme „Lester Leaps In” (po
Chariie-vom idolu, koji i ovde učestvuje, Lester Young-u), sa koncerta
Granz-ovog konglomerata „Jazz At The Phillharmonic” (Džez
u Filharmoniji), u njujorškom Kamegi holu iz septembre 1949., a
koji do sada nije objavljivan! Treba dodati da je digitalni remiks,
Dennis Drake-a iz ~Polygram”-a sačinjen tako da što više sačuva autentičnost
snimaka, uz njihovo približavanje đanašnjim tehničkim
mogućnostima zvučne reprodukcije.
Sto se muzike tiče, vredi reći samo jedno - to nije samo muzika koja
pripada svakoj, iole ozbiljnijoj kolekciji (koja ide dalje od heavy
metal-a), već i u svaki program muzičkog obrazovanja u školama.
Inače PG-ovu „opremu” albuma (ako se to tako zove) više ne vredi
ni komentarisati - jer ni „Centroprom” vise ne pakuje krompir u
svojim samoposlugama u plastiku u koju PGP pakuje ploče. I pored
toga, koja se druga ocena (?!) može dati, sem, od pet mogućih:
******
(dobro sam prebrojao)

Živorađ Van Basten

59SVE JE PROPALO
BG SCENA ’88/’89
(kaseta: No More Heroes)

Još jedan napor da se na nekom
izdanju okupi sve sto od
beogradskih rock (pardon,
punk) grupa trenutno vrerii. S
vremena na vreme se u Bg podzemlju
pojavljuju slične kompilacijske
kasete koje najčešće
imaju samo dokumentamu
vrednost - pa sta je onda novo?
„Sve je propalo” je najopsežniji
i najzdraviji projekat ove vrste u
poslednje dve godine, čija je
vainosi potvrdena Lneverovatnom
traženošću kasete na jedinom
prodajnom mestu na kome
se moie naći - „Srećnoj galeriji”
SKC-a u Beogradu.
Posle odlaska cele jedne generacije
punk i rock grupa u vojsku
(mislim na Pouka - Totalna
destrukcija - N.B.G. trio i
njihove vršnjake, prošle godine
u ovp vreme jedini podmladak
na sceni vredan pomena), izgledalo
je da malo toga vrednog
postoji u ispod - osamnaest godina
svetu beogradske rock
scene. Srećom, od 15 pesama
na ovom izdanju, više od pola
uprkos tehničkim nedostacima
snimaka, ima onu urgenlnu
slušljivost koja od demo snimaka
cesto zna da napravi biser
uvaljan u blato. Pop-punk, macia
ga oni tako ni u košmaru ne
bi nazvali, ovde su odsvirali
Hogar, Baby Sitter i Pinheads jednostavne,
prljavo odsvirane
melodične pesme na tragu svačega,
od KUD Idijota do Ramonesa
(nije li to isto?) u prepoznatljivoj
beogradijanskoj (?)
tradiciji koju su do nedavno Pelar
Pan i Komandosi jedini drilli
iivom, predstavljaju nam
seriju potpuno nepoznatnih autora
lako zapaljivih pop pesama
(„Ако želiš”, „Osta commando”,
„Ja volim nju”, „Tuine

ulice”, „Sloga”) koje su okosnica
ovog izdanja i njegov glavni
kvaiitet.
Drugu, tvrdokorniju grupu, cine
metaloidnije i thrashoidnije
usmereni E.H.E. sa svojom
„Skate Or Die” i posebno
Thrashagain , sa malom kulthimnom
„Trulo do besvesti”,
pratiocem cele druge hardcore
generacije beogradskog punka
već godinama (nažalost pitanje
je da li ovi poslednji vise postoje).
Generacijski stariji Batman
sa svojom rarhonesiadom
„Naopako”, još dižu nivo projekta,
ali upadajući u ovo društvance
i sami priznaju da su i
dalje na početku. Stari punk
Uzbnne, konačno, savršeno
izražava mišljenje fudbalsko-navijačkog
miljea iz koga dolazi
i u koji se vraća većina članova
ovih grupa (a po mojoj proceni
i sve veći deo muzičke redakcije
„Ritma”), no čini se da
je od njihove razularene ode
„Čelzi”, važniji trenutak za duh
cele kasete skriven u momentu
kad vas sasvim nenajavljeno
pogodi poklič „PUSTITE DA
SE ČDJEM I JA” koji startuje
EX u svojoj jedinoj uključenoj
stvari - „Sputaj udove”. Najsloieniju
i moida najzanimljiviju
pesu odsvirali su No Comment
- „Ne volim?.
Ovaj tinejdžerski „Paket aranžman
- Revisted” pokazuje daje
budućnost koju je skrivao originalni
„Paket aranžan” bila
ustvari mnogo provokativnija
nego sto bi se na prvi pogled reklo.
Muzički, naravno, ispod
standarda jedne od najvažnijih
kompilacija yu-rocka, „Sve je
propalo” je u svemu ostalom apsolutno
malo herojsko deio.
„Paket aranzman” je, posle svega,
u svoje vreme bio avanturistička
ploča, a öva kaseta upravo
taj osećaj obnavlja.
* * ♦

Dragan Ambrozić

SEXA - VEPROVI U GRADU (kazeta vlastita produkcija)

Zagrebačka kult-grupa 80-ih, SEXA, nakon tri godina pauze i (kako
kažu u press materijalu) nakon tri godine kondenzacije moždani para.
Rpzultat? Kondenzat njihovih moždanih para je dobar, bolji,
najbolji do sada. U opticaju je njihova kazeta pod naslovom „Veprovi
u gradu” snimljena u studiju „Kod Crvenog vepra” u Slavonskoj
Požegi. Sest snimljenih stvari je divlji spoj snage, energije i
neobuzdanosti koja je kuhala u bandu tokom ove tri godine neaktivnosti.
Bilo kakve komparacije bilo bi zabijanje noža u leda samoj
SEXI tako da bi neko „detäljnije” određenje njihove sadašnje muzike
bilo najpredznije ono što su sami članovi banda reidi za sebe: to
je Hard And Heavy. Hard-rock i Heavy-metal? Neee, Hardcore i
Heavy-punkü! Treba U neko daljnje objašnjenje njibove glazbe ili
eventualnih utjecaja i uzora. Povratak originalnoj, sirovoj rockerskoj
snazi je suština autorskog pomaka SEXE s početka 80-ib u
odnosu па današnju SEXU. Preko Ijeta band dovršava materijal za
svoju prvu jesenju LP ploču tako da ova kazeta predstavlja samo
poêetak, nadajmo se, velikog povratka SEXE.
**** Silviip Osîm

Silvÿe Osim

VJEŠTICE - TOTALNO
ORUKČIJI OD DRUGIH
(Jugoton)

Grupa koja svom albumu dà tako
pretenciozan i loš naslov kal
što je „Totalno drukčiji od drugih”,
ne zaslužuje neku posebnu
pažnju. Totalno drukčiji od
drugih nikad neće transparentno
isticati tu činjenicu. Ujedno,
to je i pouzdan identìfikacioni
znak koji razlikuje „grupu” od
„epigona”. Epigon će, kao u
slučaju beogradskog sastava
Robna kuča , reä „totalno ludilo”,
želeći da dočara ulični
kredibilitet Partibrejkersa, koji
tako ogoljenu poruku nikad neće
upititi.
Stvari, naravno, nisu tako jednostavne.
Loš naslov i bleda
pllča nisu dovoljan razlog da
odbacimo grupu Vještice, pre
svega, zbog kredita kojeg imaju
njeni članovi. Reč je o svojevrsnoj
super-grupi eks-članova
grupa prvaka zagrebačkog novog
talasa: Srdan Saher (Haustor),
Maks Vilson (Film) i Boris
Lajner (Azra). Lako su debili
šansu, ali su je brzopleto iskoristili.
Plahost Srdana Sahera (autora
tekstova i kompozicija grupe
Vještice) mogia je da funkeioniše
kod ranog Haustora zato što
je Saher tada imao opoziciju u
karizmatskoj pojavi E)arka Rundeka
koji je grupi davao specifičan
arty kvaiitet. Poslednja saradnja
Sahera i Rundeka rezulti
rala je albumom „Treći svijet”
(1983), najpromišljenijim ostvarenjem
gmpe Haustor. Dočara-

vanje kortomaltezeovske
atmosfere na ploči „Treä svijet”
povezano je p ornalo veštački sa
angažmanpm jednog planetarnog
pokreta čijem samitu smo
domaćini.Saher je bio ona hlebinska
struja u grupi Haustor,
ona koja je vukla ka regeu, labnoameričkim
ritmovima i Zagoiju.
Haustor je u to vreme sa
manje iK više uspeha uspevao
da prihvati te uticaje, ali ta vrsta
naivnog angažmana - čak i kad
je široko prihvaćeni rastafkrijanizam
u pitanju - u sredinama
sa drugačijom vrstom tradicije
obično deluje neprikladno.
Grupa Vještice je Saherov kompletni
ego-trip, što će reći da nije
postojala nikakva kontrola niti
samokontrola. To ne bi bilo
toliko pogubno da nije reč o triju
koji ima ciljeve karakteristične
za nekakav big bend sklon
etničkoj muzici. Ovako, na mestima
gde bi trebalo da se nalaze
duvači ili (lošija varijanta)
barem sintisajzeri, osećaju se
beznadežne praznine i onaj šuplji
zvuk svojstven slabo produciranim
kompozicijama domaćeg
ranog novog talasa. Saber je
jedino zanirnljiv onda kada meda
nekontrobsanom poplavom
slika poetizuje banalne situacije
urbanog življenja Šteta je što ti
tremici ni su češći. „Pramelodija”
za kojom Saber sve vreme
traga ne mora se tražiti u egzotici
i ezoteriji. Ona može da se
prona de i u memljivim stanovima
naših gradova Ш zavejanim
seiima kada se rada dub fantastičnog.
Treba je samo upomo
tražiti.
* * SaSa Radoiević

Saša Radojević

60FILM

VOZAČKA DOZVOLA

(LI CENSE TO DRIVE) Greg BEEMAN, 1988. Corey
HAIM, Corey FELDMAN, Carol KANE, Heather GRAHAM
dlstribucija: UNION FILM
trajanje: 88 min.

U pravoj poplavi tinejdžerskih komedija u poslednjih par godina
već se nazire nekoHko različitihtrendova. Reditelj puput Tima Hantera
(Na obali reke) i Roba Rajnera (Ostani uz mene) svoje poetike
grade na sopstvenom detinjstvu, nostalgično nas vraćajući u vreme
ideala i drugačijeg pravila igre. Humor je u njima tek čokoladnl preHv.
S druge strane autori kao što su Džoel Šumaher (Izgubljeni
momci) i Rod Denijel (Mladi vukodlak, Kakav otac takav sin), svog
„mekgafina” za pokretanje pubertetske mašte pronalaze u fantastičnom,
iracionalnom i natprirodnom. U oba Denijelova filma situacija
je konvencionalna a glavni tinejdžerski lik (Foks Kameron) svojim
„neprirodnim” ponašanjem unosi pometnju. U Šumaherovom
filmu zatičemo inverziranu varijantu, Običan, prosečan tinejdžer
zapada u „onostrani” milje u kome je anarhizam i omladinski bunt,
predstavljen svetom klasičnih vampira. Najzad, postoji citava škoia
izgrađena oko reditelja Džona Hjudžiza (Fersov ludi dan), koja
uporište za komične situaci) e, nalazi u Masnom i emocionalnom raslojavanju
američke omladine. Njihovi junaci su obični, najčešće
srednjeklasni klinci, koji svoje seksualne frustracije projektuju u nedodirljivi
svet „bogatih” zaljubljujući se po pravilu u lokalnu „školsku
princezu”, koja ga u početku ne primećuje, da bi na kraju, ipak,
popustila pred naletom njegovih nepatvorenih emocija. Dva filma

Hjudžizovog pulena Hauarda Dojča (Lepotica u ružičastom, Ljubav
na školski način), kao i ostvarenje nekadašnjeg vunderkinda
Stiva Rasa - legendama „Prica o Badi Holiju” (Ljubav ne možeš
kupiti), tipični su reprezenti ovakvog usmerenja. Toj grupi, uz nekoliko
nedoslednosti pozajmljenih iz prethodno pomenutih trendova,
pripada i izvrsni debitantski film Grega Bimena „Vozačka dozvola”.
Smem čak tvrditi da suptilnošću i artikulisanošću režije Birnen već
sada prevazilazi sve pobrojane autore, sa izuzetkom Tima Hantera.
Gotovo je neveròvatno sa kakvom lakoćom on pokriva sve rupe u
inventivnom ali necelovitom scenariju Nila Tokina, uspevajuéi da
od prvog do poslednjeg minuta održi furiozan ritam priče. Njegov
„tipični klinac” (maestralno ga igra Kori Hejm) nije sentimentalni
zanesenjak, veé tvrdoglavi lukavko, koji posto ne položi vozački
ispit, resi da ga ignoriše. Njegova „scholgirl fatale” (zanosna Hider
Grem) nije, ispostaviće se, nedodirljiva princeza, nego tupava devojčura
sklona alkoholu, koja pleše tep4lens na krovu dedinog kadilaka
obasjana mesečinom. Njegov najbolji prijatelj (standardni Kori
Feldman) nije oličenje drugarske vemosti i požrtvovanosti, već cinično
spadaio koje mu duva dim od cigarete u lice dok vozi.
Uvodna sekvenca klaustrofobičnog sna, kao i farsičan završetak, pokazuje
Bimenovu samosvest u tretiranju sižea. On ne nudi parodičnu
distancu, ali zna daje potreban blagi, duhoviti odmak. „Vozačka
dozvola” je najava jedne potencijalno blistave karijere.
***** Dragan Jeličić

Drag an Jeličić

DRAGNET

(DRAGNET) Tom MANKIE
WICZ, 1987. Dan AYKROYD,
Tom HANKS,
Christoper PLUMMER,
Elizabeth ASHLEY, distribucga:
BEOGRAD FILM
trqaqje: 106 min.

„Dragnet” (Traganje za zloćincem)
bilaje, tokom pedesetih,
jedna od najpopulamijih TV serija
u Amend. Prema njoj su
snimljena i dva filma - 1954. i
1969. - koja je režirao Džek
Veb, tumač glavne uloge - policijskog
narednika Džoa Flrajdija.
Mankijevičev „Dragnet”
predstavlja besmislenu parodiju
populame serije prikazlvane pre
više od četvrt veka, a istovremeno
je pravi primer svekolike jalovosti
filmske parodije.

Uvek vezana za ono sto se parodira,
nikada sposobna da
uspostavi sopstveni, autentični
univerzum i vlastiti komički
ključ, parodija sama sebe eliminiše
iz ozbiljne istorije filmskog
komedije jednostavni zato sto
nije deio „dobre volje”, Konačno,
za stvaranje dobrih filmova
sa elementima parodije treba b
bili komički genije, a filmska
istorija poznaje samo tri takva
koja su se na to povremeno odvažila:
braću Marks, Blejka Edvardsa
i Džona Lendisa. Tom
Mankijevič nije prošao ni kroz
kvalifikacije za „C” grupu.
Medutim, prisustvo Dena Ejkrojda
(Braca Bluz, Kolo Sreée,
Spijuni poput nas) u dvostrukoj
ulozi - koscenariste i glavnog
glumca - čini film zanimljivijim
nego sto uistinu jeste.
Prvo, zato što je on „kamen ku-

šač” za glumce koji ce postati
vece zvezde od njega: Džon Beluši,
Čevi Čejs, Edi Marfi i konačno
Tom Henks. Po pravilu,
u takyim tandemima on igra tipa
kojeg treba urazumiti. U filmu
„Dragnet”, on je rigidni poli
cajac koji više nevolja zadaje
svojem partneru nego suludim
rasturačima pomografije koji
hoće da zavladaju Los Andelosom.
Den Ejkrojd izgleda smešno,
a njegovi partneri mogu i
da glume smešno. Drugo, ovaj
film je najizrazitiji primer da
zaista autorski prenosi svoju
očiglednu opsesiju „američkim
snom” i patriotizmom iz filma
u film. AH, pošto on ne izgleda
kao Švarceneger ili Brus Vilis,
Ejkrojdu je ostao komičarski,
ironični pristup, kojim je suptilno
rukovao sve dovde, kadaje
njegova vrlina metastazirala i
„pojela” film. 21a to vreme.

Tom Henks je iskoristio prilku
da vežba za kasnije uspehe, a
Kristover Plamer je napravio
svoju najbolju komičku vinjetu.
I tako, dok se u ovoj neujednačenoj
komediji policajac sa građanskom
svešću Mikija Mausa
i manirima Paje Patka smuca
kroz nemotivisane situacije iz
masnih riceva, možemo da se
sećamo Ejkrojda iz Lendisovih
filmova, da čekamo njegov nastup
u „Couch trip” Majkla Ričija,
da pogledamo Henksov raskošni
talenat u remek-delu
„Big” Peni Maršal, i da zaboravimo
ovaj negativni primer iz
estetike komedije. Ostaje samo
jedno pitanje; kako je moguće
napraviti slabu komediju kada
u njoj igraju Ejkrojd, Henks i
Plamer? Samo zbog glumaca dve
zvezdice.
* * Boško Milin

Boško МШо

61DVA PARA SESTARA

(BIG BUSINESS) Jim ABRAHAMS, 1988. Bette MIDLER,
Lily TOMLIN, Fred WARD, Michele PLACIDO, distribucija:
KINEMATOGRAFI
trajanje; 98 min.

lako ima isti naslov (originalni) kao nema komedija Lorda i Hardiia
iz 1929. u kojoj Stanlio i Olio pokušavaju da prodaju jelku ratobomom
domaéinu, „Dva para sestara” nije ni na koji način, osim
žanrovski, povezan sa starim filmom. Sintagma „veliki posao”, u
ovom slučaju, ponajviše bi mogia da se odnosi na scenaristički posao
Dori Pirson i Marka Rubala koji su zamrsilli i razmrsiii celu
komplikovanu mrežu dogadaja i odnosa svojih mnogobrojnih karaktera.
Ako im se pri tome i dogodila nekolicina nedoteranosti ili
preteranosti, gledalac ne može, a da im ne pokloni izvesnu koliéinu
dobronamemosti, pogotovo sto ni istinski humor nije izostao iz veéeg
dela filma.
Dva para ženskih blizanaca bivaju pomesani i odvojeni pri rodenju.
Tridesetak godina kasnije, dve sestre su bogate i žive u gradu, Idve
nisu bogate i žive na selu. U oba slučaja jedna je sposobna poslovna
žena, a druga zanesenjak. Inteligentni fazon je u tome da poslovnost,
odnosno zanesenjaštvo, nisu rasporedeni prema primamom
oéekivanju. Midlerove se snalaze u gradu, Tomlinove na selu, pa
od neprilagodenosti paté dve fizički različite osobe, budući da su
izmeštene iz svojih prirodnih sredina.
Ako radnja i ritam i imaju problema dok je akcenat na onom paru
koji je na selu, čim one stigmi u Njujork, sve postaje mnogo bolje.
Spoj dva para bliznakinja dešava se oko posla za koji su obe strane
zainteresovane, ali iz različitih smerova. Pomenuti posao s merom
je tretiran, tako da predstavlja svojevrsni, nešto razredeniji „mekgafin”,
a radnja se suštinski pokreće razvojem vodviljske situacije sa
četiri zbunjena muškarca i jednim recepcionerom.
Najveći problem „Dva para sestara” jeste u ružnoći dve glavne glumice.
Izborom Bet Midler i Lili Tomlin, Ejbrahams (senarista i režiser
„Ima li pilota u avionu”, 1980) kao da se držao uputstva o
smešnom renesansnog teoretiëara drame Viéenca Madija koji u
svojoj klasifikaciji na prvo mesto stavlja komičnost telesne sramote,
tj. fizičke nedostatke. Midlerova, koliko god se trudila, i pevanjem i
vulgamošću, nikako ne može bili Me Vest, a sve drugo je samo
neukusno ponašanje debele žene. Što se Tomlinove tiče, njena životna
uloga je uloga Edvine u „All of Me”''(l9B4) Karla Rajnera,
gde je estetska poenta u tome da ona na kraju menja svoje telo za
telo lepe osobe. Elem, vasta banalne poetike koju reditelj nudi tokom
filma, uvećava se i sredstvima kao što su repliciranje „Dinastiji”
ili izvođenjem preteranih pozorišnih gegova. Na sreću, prava duhovitost
scenarija, bazirana i na podrobnom bavljenju karakterima,
učinila je film dovoljno slojevitim da se navedeni nedostaci mogu
progutati. Komedijski šablon blizanaca, poznat još od antike, obogaéen
je različitim melodramatsko-poetskim momentima Priča o
pomalo prezrenoj sanjalici koja intuitivno zna da ne pripada sredini
u kojoj živi, a onda saznaje da je bila u pravu, jedno je od većih bogatstava
ovog filma.
* * *

Vladislava Vizi

SICILIJANAC

(THE SICILIAN) Michael
CIMINO, 1987. Cbristoper
LAMBERT, Terence
STAMP, Barbara SUKOWA,
Giulia BOSCHI, distribuera:
MAKEDONIJA
FILM
ll9 min.

Kada se pre nekoliko gođina
proculo da će na novom projektu
talente ujediniti Mario
„kum” Puzo i Majkl „lovac na
jelene” Cimino, vest je zvučala
toliko dramatično kao da će ovadva
stvaraoca susresti samu
sudbinu. Zbog kaKbra njihove
reputacije, ali i zbog činjenice
da se njihovo romansko poreklo
savršeno pokiapa sa tematskim
opredeljenjem, priča o sicilijanskom
Robin Hudu pretendovala
je na značajno mesto
u nekoj budućoj istoriji filma.
Nažalost, „Sicilijanac” se pod
ovako velikim pritiskom jednostavno
raspao. Uostalom, Salvatore
Đulijano i nije lik koji bi
mogao da otrpi veća iskušenja.
Idealista bez ideologije, revolucionar
bez programa, generai
bez laktike, Ijubavnik bez strasti,
Salvatore je potuno pogresan
premisa za epske pretènzije filma.
Rastrzan izmedu zadovoIjenja
nekakve socijalne „pravde”
i gradenja legende o sebi
kao o pravedniku, narcisoidno
svestan svoje „posvećenosti”.
Salvatore se, ne odveé mudro,
opire svim institucijama sicilijanskog
društva - državi, crkvi,
velikoposednicima, mafiji - bukvalno
sekuói granu na koju se
jedva uspeo. Konfuzija je upotpunjena
meduigrom sa sporednim
likovima natopljenom nekakvim
mističnim, nedokučivim
fluidima, koji duboko poti-

skuju prave motive i odnose, a
guraju u pivi plan preterano
emocionalne reakcije. Previse
kontroverzi i za jedan „kontroveran”
lik, kakav je navldno
Đulijano, a premalno scenarističkih
argumenata koji bi podržali
ovako koncipiranog junaka.
Pažljivo iščitavajući Puzov roman,
Cimino je uspeo da prenese
sve napred pobrojane mane,
obogativši ih sopstvenim rediteljskim
opsesijama. Insistirajuä
na spektakulamosti prizora
i neppstojećoj epici. Cimino je
pokidao i ono malo niti ispletenih
u mreži oko glavnog junaka.
To je rezul tiralo samo na
momente efektnim ali u celini
neefikasnim nizom epizoda,
predvidljivih po strukturi i
funkciji, i začinjenih patetično
pompeznim dijalozima. Pridržavajua
se konvencije kvaziistorijskog
spektakla, Cimino je
uposlio šaroliku glumačku ekipu,
od kojih je naveći promašaj
Kristofer Lumber u naslovnoj
ulozi ali i ostale zvezde-epizode
(Barlbara Šukova, Terens
Stemp...) ni približno ne opravdavaju
svoju reputaciju. Koristeći
se svim mogućim sredstvima,
Majkl Cimino dosledno je
sledio jedino nesistematičnost i
nejedinstvo glavnog junaka, no
to, na žalost, ne može da se
ubroji u pozitivne poene.
Ovenčan slavom spektakularnih
promesaja, Majkl Cimino i
dalje krómi kredite jednog zaradenog
Oskara, za poznati film,
stalno zanemamjutì svoje najkvalitetnije
(„Magnum fors”,
„Kalibar 22 za specijalistu”) doprinose
fflmskoj umetnosti.
Možda će ga neko buduée ograničenje
budžeta üi iznenadan
susret sa Klintom Istvudom
vratiti na pravi put
* Deian Kovačević

Dejan Kovačević

62STRAŠNI SNOVI U ULICI BRESTOVA

(NIGHTMARE ON ELM STREET 3 : DREAMS
WARRIORS), Chuck RUSSELL, 1987.
Heather LANGENKAMP, Patricia ARQUETTE* U
Larry FISHBURNE, Priscilla POINTER,
Craig WASSON, Robert ENGLUND,
John SAXON /
distribuera: CROATIA FILM Л
tnyanje: 96 min. i i.' s

80-te godine defmitivno nisu bile decenija horor filma. Žanrovski
uzlet iz 70-tih postepeno se transformisao u inertno i idejno mahora
siromašno eksploatisanje večito nezasitog tržišta, časni izuzeci
su nailazili isuviše retko da bi preokrenuli takvu situaeiju, hipertrofija
interesa za krvoločno i šokantno je išla na uštrb istinskog pripovedanja,
a opet je u sred ovog vremena kinematografski svet dobio
najuspešniji horor serijal uopšte - „Stravu u Ulici brestova”. Začet
remek-delom velikog majstora žanra Vesa Krejvena, produžen praznjikavim
i neinspirativnim nastavkom jednako zanimljivog Džeka
Soldera, ovaj serijal o strašnom Frediju Krigeru i deci iz Brestove
ulice je svojim sledećim nastavkom došao pred proizvodno „bili ili
ne bili”, odnosno u situaeiju u kojoj je puko otezanje trebalo zameniti
pravim stvaralačkim angažmanom. U igni je - kao koproducent
t - vraćem sam Krejven, kao reditelj je uposlen rutinirani
Cak Rasel, dizajn i specijalni efekti su domisljeni sa mnogo vise
pažnje i materijalnih sredstava, i u bioskope je ambiciozno uplovio
treéi deo: „Straâni snovi u Ulici brestova”.

Nema razloga posebno analizzati ono sto se o „Stravi u Ulici brestova”
veé zna, no ipak vredi pomenuti revolucionami obrt koji je u
žanr uneo Krejvenov prvenac, uselivši stravu i užas u samog čoveka
i njegove snove, i ugrozivši na taj naéin ne samo njegovo telo (koje
je, kao sto znamo, po defmiciji smrtno), već i njegovu dušu. „Strašni
snovi u Ulici brestova”, dakle sadašnji treéi deo, se direktnije
nadovezuje na izvomik od prethodnika, kako suštinski - pripovešću
i junacima, tako i formalno - izborom glumaca. Produžavajući
sjajnu ideju o borbi sa čudovištem iz snova ulaskom u iste te snove,
Krejven i Rasel ovom prilikom sele priču u psihijatrijsku kliniku,
efikasno apsolviraju protok vremena time što je nekadašnja devojčica
postala lekarka koja nastoji da pomogne deci sto su ugrožena kao
i ona, i kroz grupne seanse dosežu zajedničke snove neverovatne
atraktivnosti kojima ée na kraju i uništiti prokletog Fredija.
lako, kao uostalon i svi nastavei, „Stralni snovi u Ulici brestova”
nemaju nepatvorenu imaginativnu moć i energiénost Krejvenovog
filma, u pitanju je ostvarenje kod kog narativno i vizuelno stoje u
gotovo savršenoj ravnoteži, koje sa lakoéom komunicira sa gledalištem,
i koje ni jedan jedini sekund celuloidne trake ne Irosi uzalud.
Ako, s druge strane, treba potražiti i neke manjkavosti u ovom delu,
onda valja pre svega potcrtati izvesnu motivsku prenatrpanost i
optereéenost, jer su Krejven i Rasel u želji da potpunq zaokruže
odabranu priču neprestano umnožavali broj sredstava koja su im na
raspolaganju, verujući nauci onoliko koliko i religiji. U momentu u
kom „Strašni snovi u Ulici brestova” stižu do ovdaSnjih sala, novi,
éetvrti film iz serijala veé polako okončava svoj život u svetu. Sta
mislite, hoée li „Strava u Ulici brestova” ici i dalje?
***

Aleksandar D. Kostić

63SVEDOCI NASILJA

(THE BEDROOM WINDOW)
Curtis HANSON,
1987. Steve GUTTENBERG,
Elizabeth McGOVERN,
Isabelle HUPPERT,
Paul SHENAR, distribucija:
ZVEZDA FILM
Сгцјапје: 115 min.

Sofisticirani triler, kvalifikacija
kja bi poslužila na cast svakom
ostvarenju u ovom žanru, u slučaju
„Svedoka nasilja” ima pozitivan
ali i negativan predznak.
Fma odmerenost i ugladenost
narativne strukture i rediteljskog
izlaganja ozbiljno su ugrozile
jednu od bitnih komponenti
trilera - emocionalni angažman.
Kombinujući nekoliko üpiziranih
motiva („prozor u đvorište”,
„čovek koji je suviše
znao”, „svedok”) u „Prozoru
spavaće sobe”, tako glasi originalni
naslov, jasno je scenarističko
uporište u tradicionalnim
modelima ali je evidentna i žeIja
da se ovaj melanž pošto-poto
nadgradi. Takav postupak
razvodnio je osnovne erte zapleta
i prouzročio nekoliko
ključnih dramaturških propusta.
Mehaničnost odvijanja radnje,
nedostatak ozbiljnih sukoba
među glavnim akterima i
sasvim površni motivi pružaju
premalo uzbuđenja čak i kada
se pred gledaocima optuži za

ubistvo рофипо nevin čovek,
Mogućnost da se taj prokušani
metod emocionalnog terora
gledaHšta prožme sa elementima
mélodrame još je jedan od
neiskorišćenih potencijala ove
priče. Ne zadržavajući se posebno
ni na Ukovima, ni na već pomenutim
odnosima, reditelj i
scenarista Kertis Hanson sofisticirano
je poistovetio sa neopterećujućim
a njegov glavni
adut izgleda da je bila glumačka
podela. No, ne samo da ova
ekipa glumaca nije mogia da
nadoknadi propuste osnovne
scenarističke i rediteljske postavke
već je dovela u pitaje i
opravdanost ovakvog izbora,
Stiv Gutenberg, u nemogućnosti
da se makar kao kontrapunkt
pojavi u svojoj komičarskoj koži,
prilično je sputan dsto
dramskim situaeijama, Izabel
Iper fali vise dvosmislenosti za
aristokratsku aroganeiju a Elizabet
MekGauem sa licem deteta
nije dovoljno strastvena,
makar i za lažnu zavodnicu.
Kao kuriozitet treba pomenuti
da je izvršni producent ovog filma
čuveni scenarista (po prihodima
član „drop dead” kluba)
Robert Taun, poznat po „Holivudskom
frizeru”, „Kineskoj
četvrti” i prošlogodišnjem hitu
„Tekila sanrajz”, pa je opravdano
pitanje nije li upravo on najzaslužniji
za sračunatu čistoću,
a samim tim i za zamerenu
hladnoću.
* * Dejan Kovačević

Dejan Kovačević

LJUBAV NA ŠKOLSKI
NAČIN

(SOME KIND OF WONDERFUL),
Howard
DEUTCH, 1987. Eric
STOLTZ, Lea THOMPSON,
Mary STUART MASTERSON,
Craig SHEFFER,
John ASHTON, distribuera:
ZETA FILM
tnqaqje: 93 min.

Reditelj Hauard Dojč i producent
Džon Hjuz su dobro uigran
i već poznat tandem. Gdinu
dana pre filma „Ljubav na
školski način” oni su realizovali
„Lepoticu u ružičastom”, deio
primeme lepote i snage koje je
na prečac osvojilo i publiku i
kriticare, pa je bilo nonnalno
ocekivatì da neće brza napustiti
oblast koja im je donela uspeh.
Precizno skrajen tinejdzerski
film, razmahana melodramska
osnovica koja pokreée i usmerava
pripovest, zanimljivi karakteri
i neizostavan trendovski
usutpak kroz razmišljanje o meduklasnom
jazu - eto, to je u
najkraćem formula koja im je
upalila 1986. gldine, i kojoj su
se vratili i 1987.
„Ljubav na školski način” (još
jedan od onih nezgrapnih i neadekvatnih
distributerskih preprva
naslova) obrée situaciju iz
prethodnika i u centru radnje
ima junaka a ne junakinju, ali i
produbljuje ono što sada veé
možemo nazvati Dojčovim
stvaralaëkim rukopisom ili sülom.
Naime, za razliku od žanrovski
uobičajenog i iščekivanog,
Dojč posmatra rekvizitarij
tingdžerskog filma kroz bajkoliku
vizum, potiskuje u stranu
clemente realističnog, socijalnog
i represivnog, koncentriše
se na poetično i emotivno.

upotrebljava ikonografsko i arhetipsko
bez kolebanja i uvodi
protagoniste na neku vrstu mitološkog
Üa, posle čega njegovo
ostvarenje progovara posebnlm
jezikom i živi zasebnim ži- ..
votom, nadrastajući večinu znanih
autorskih strategia koje povezujemo
sa dotičnim žanrom.
Otud „Ljubav na školski način”
kroz dvostruki i dvosmemi melodramski
kolosek više insistoпа
lirskom moüvu „ružnog paćeta”
i na kulminaciji odrasta-.
nja sa sazrevanjem osećaja, dok
naturaüzam i goli materijalizamurbane
sredine samo ovlal dodiruje
i hotimično predstavlja
kao nebitne, duboko zabrinut:
nad sudbinom junaka.
Međutim, ovom prilikom Dojć;
je napravio i jeđan krupan pro- :
pust upuštajući se u realizadju
sa nedovoljno razrađenim see--?
narističkim predloškom. Samo
uslovno realističan, poetizovan,
i visoko stilizovan, „Ljubav naškolski
način” je morao biü
film apsolumo uravnoteženihr
pripovedmh nifi, skladan i energičan
taman onoliko koiiko je
potrebno da profunkcionišu svti
segmenti Dojčovog reditdjskpg
koncepta. U bioskopu, pak, on
izneverava takvu postavku mehanicističkim
tumačenjem narativne
kauzalnosti na jednoj, i
odveć slobodoumnim i potpuno
labavim asocijativnim prelazima
na drugoj strani, zbog čega
ovaj film brzo gubi dah i
transformiše se u niz ргероznatljivih
i dragih slika i situacija
koje kao da nemaju konačan п
dlj. Nema nikakve sumnje da
su stvaralačke mod HauardaDojča
velike, no pitanje je hoćes
К mu produkdone okolnostri
dozvoliti da nam to baš uvek i
pokaže.
* * Aleksandar D. Kostić

Aleksandar D. Kostić

64LJUBAV NE MOŽEŠ KUPITI

(CAN’T BUY ME LOVE), Steve RASH, 1987.
Patrick DEMPSEY, Amanda PETERSON, Coulrtney
GAINS, Tina CASPARY, Seth GREEN
distribucua: CROATIA FILM
trajanje: 94 min.

Klasni raskol i nemogućnost da se na bilo koji način prevladaju
ograničenja koja on uspostavlja oduvek su bili jedan od osnovnih
melodramskih zamajaca u tinejdžerskom filmu. Ali, dok u većini
ostvarenja ovog žanra ta tema figurira implicitno i donekle pritajeno,
u povratničkom filmu reditelja Stiva Raša „Ljubav ne možeš kupiti”
ona preuzima svu idejno-narativnu odgovomost na sebe, siedaci
u odredenom smislu klimu i duh kinematografskih 80-tih. Autor
izvanrednog filma „Priča o Badi Holiju”, Süv Raš je i sada stigao
u jugoslovenske bioskope blago oslonjen na rokenrol mitologiju:

kako zbog čvrste žanrovske opredeljenosti svog novog delà, tako i
zbog upotrebe jednog od najvećih hitova „Bitlsa” u njegovom naslovu.
Pozivajući, dakle, u pomoć populističku bastimi Raš je sasvim svesno
odlučio da njegov film nikne na prostoru izmedu vesele i upečatljive
refrenske doskočice s jedne, i bolno iskustvenog naravoučenija
s druge strane, siguran da ce tek tako „Ljubav ne možeš kupiti”
póstati nešto vise od najobičnije potrošne robe. Pripovedajući on,
do duše, van znane žanrovske teritorije, bavi se fenomenom sazrevanja
i seksualne inicijacije, prati junake kod kuće i - naravno - u
školu, cesto teži rasterećivanju osnovnog toka kroz fino tempirana
komička odmorišta, no nikada ne zaboravlja svoju prvibitnu i пајznačajniju
želju. Otud „Ljubav ne možeš kupiti” nosi sobom očekivanu
pripovest o tegobnom začetku veze između dvoje mladih Ijudi
i barata arhetipskim materijalom, a opet povremeno deluje hladnije
i surovije od većine svoje žanrovske sabmće, plaćajući danak otvorenoj
ideološkoj osvešćenosti reditelja.
Nema potrebe unapred diskvalifikovati pvaj Rašov stvaralački metod,
pogotovu i zbog toga što je neočekivanu angažovanost nadgradio
gotovo esejistički analitičnom studijom manipulacije i mesijanstva,
ali je utisak da „Ljubav ne mpžeš kupiti” ipak nije kadar da
podnese sav teret složenih autorskih pretenzija, i da uprkos sjajnim
delovima ne doseže kompaktnost i umetničku ubedljivost kao celina.
Rašova mlada i neafirmisana glumačka ekipaje, logično, osetila
ili bar naslutila ovu podvojenost, i dala je sve od sebe da je prevazide,
a ipak je samo glavnom protagonisti Patriku Dempseju uspelo
da dokaže koliko može i zna. Tinejdžerski filinovi nužno menjaju
svoje mho, prilagođavaju se i traže pravi kontakt s publikom, panekada
i preteruju u takvim pokušajima. „Ljubav ne možeš kupiti”
Stiva Rasa baš zbog toga odlazi nekkud ispred auditori}urna i vremena
u kom je nastao, i upravo óe mu oni bili i jedine sudije u pretpostavljenoj
buduénosti.
* * * Aleksandar D. Kostić

Aleksandar D. Kostić

TAJNA ZLATNE
PIRAMIDE

(VIBES) Ken KWAPIS,
1988. Cyndi LAUPER, Jeff
GOLDBLUM, Julian
SANDS, Peter FALK, distribucÿa:
ZVEZDA FILM
trajanje: 99 min.

„Tajna zlatne piramide” nije savršen
film, ali je takođe daleko i
od toga da zaslužuje okrutnu
propast koja mu se dogodila na
američkim bioskopskim blagajnama.
Dvoje Ijudi (Loperova i Gldblum)sa
nadnaravnim mistično-medijskim
sposobnostima,
bivaju prevareni od strane veoma
svetovne osobe (Piter Falk)
koja želi da njihove moguénosti
rnaterijalno iskoristi. Tako dospevaju
u podrudje izgubljenog
zlatnog grada koji je centar
ogromne psihičke moći. Urađena
u maniru „Indijana Džonsa”,
ova komedija ima sve očekivane
clemente: puno akcije,
romansu izmedu dvoje glavnih

junaka, egzotidne lokacije i zlikovce
koji nastradaju jer se ne
može nekažnjeno posegnuti za
sdama prirode. Uobičajeni stereotip
je izvmut tako da su cudni
glavni junaci tretirani kao
normalne osobe, a normalni
Falk se na kraju uzdiže do neke
vrste sveca (sto mu se, izgleda,
od Vendersovog „Nema nad
Berlinom” polako uspostavlja
kao znak). Uloge su „zvezdasto”
podeljene, a posto) e i indicije
da su autori razmišljali o
eventualnom nastavku pride.
Goldblum i Falk su korektno
svrsishodni u tumačenju svojih
karaktera, a Sends je vrlo mudro
postavi) en u ulogu vrhovnog
negativca. Njegova filmska
iatentna homoseksualnost, koju
je sastvim mogao da ignoriše
samo pravi homoseksualac kao
Džejms Ajvori u „Sobi s pogledom”,
nije promakla neiskusnom,
ab Talentovanom Kvapisu.
Medutim, sto se dobilo muškim
akterima, izgubilo se kroz
glavni ženski lik. Sindi Loper
naprosto ima nešto veoma afilmično
u svojoj pojavi, i sve asocijacije
prema Madoni još su
pogrešniji put u ulozi koja je
zah levala glumicu provincijencije
a la Sirli Meklejn. Porçd
Loperove, enigmatsko rešenje

neuspeha „Tajne zlatne piramide”
ima možda koren i u nemogućnosti
publike da se identifikuje
sa junacima koji imaju
neuobičajene sposobnosti. Ono
sa čim je publika mogia da komunicira
- .trend bioenergije i
makrobioüke, upotrebljeno je
kao stalni izvor kvalitetnog humora
koji nemilosrdno razara
igračku svih onih ljudi koji
izgubljeni smisao traže u integralnom
pirinču. Na kraju, ni
scenario koji su napisali Louel
Ganc i Babalu Mendel nije bez
problelma, a sama zlatna piramida,
kao da je jedan od većih.
Ipak, Kvapisova režija, ma koliko
opterećena opštim mestom
nove filmske produkcije - estetikom
spotova, ima momente
koji obećavaju. Duhoviti obiti,
većina fino izvedenih verbalno-vizuelnih
gegova i vladanja
značenjskim pokreüma kamere
(kad Loperova doživljava astralnu
projekciju, upotreba krana
može da se koristi kao školski
primer) daju filmu mnogo vise
od nužne gledljivosti. Količina
smeha koju film izaziva, ma koliko
je bilo lako zaboraviti po
izlasku iz bioskopa, u svakom
slučaju predstavfia preporuku
da se Kvapisovo ime zapamti.
★ * *

Vladisìava Vizi !

65DINAMIT DŽEKSON

(ACTION JACKSON) Craig R. BAXLEY, 1988. Carl WATHERS,
Craig T. NELSON, VANITY, Sharon STONE, distribucÿa:
CROATIA FILM
Iгадацје 96 min.
■

Uvodna sekvenca „Dinamita Džeksona” svojom ekspresivnorn brutalnošću
neodoljivo podseća na visokonaponski triler „Umri muski”,
što je nesumnjivo zasluga izvrsnog producenta Džoela Silvera
koji je potpisao oba filma kao i još nekoliko sličnih ostvarenja (Predator,
Crveno usijanje). Naravno, s obzirom na relativno mali budget
jednog od poslednjih Lorimarovih projekata, ostatak „Dinamita
Džeksona” proti če u manje eksplozivnom ritmu, ali zato je to popunjeno
sugestivnom i duhovitom međuigrom četvoro glavnih protagonista,
od kojih odskače Karl Veders, nova zvezda cmog filma.
Njegovi škrti glumački maniri mnogo više duguju Ijudima poput Švarcenegera
1 Stalonea, kod kojih je Veders asistirao, nego razigranijim
istorasnim prethodnicima kakvi su bili Ričard Raundtri ili Sidni
Poatije. Upravo zato lik detektiva Džeriho Ekšn Džeksona, svojom
bezobzimom konzervativnošću koja se manifestuje jednako kroz
oblačenje kao i seksualne inhibicije, radije priziva Prljavog Harija i
Poi Kerzija, nego Šafta ill Slotera. Veders, pritom, zahvaljujući zaista
impozantnoj muskulaturi, povremeno i napušta smrtni ceno-beli
svet, približavajući se nadkategoriji Ijudi sa druge planete. Zato
smo skloni da verujemo u iskrenost njegovih motiva kada odbija
koketnu Veniti, čuvajući je za katarzični hepiend. Isto tako nam je
savršeno opravdana smrt Šeron Stoun na poiovini filma, ne zato što
dramaturgija to zahteva, već zbog preteranog emotivno zbližavanja
nje i Vedersa, a neuputno je izneveriti očekivanja publike. Krejg
Nelzon se nameće kao ultimativo! beli zlikovac. Satkan je sav od
konvencija, a ispod toga Ijiga. Ima nezanimljivu belu ženu, i zanosnu
emu ljubavnicu. Obe drži na heroinu, kao uostalom i ceo grad.
Sin mu je bivši, ali to ga previse ne uzbuđuje. Ubija ne trepnuvši,
karate ima u malom prstu, a opet, jedini čovek kome se iskreno divi,
njegov je budući cmi dželat. Paranoja, par ekselans. Ako zanamarimo
ovaj rasistički eksurs (Spajk Li, moraćeš još puno da učiš!),
„Dinamit Džekson” je školski primer čistokrvnog bioskopskog filma,
kakvih je nekad bilo u izobilju, a danas ih gotovo nema. Bice to
sasvim sigumo drugi film ove godine posle „Hidena”, koji će učiniti
da zaboravite neudobne stolice u „20. oktobru”. Dovoljno za najvišu
ocenu. Nema veze što Veders, ipak nije Venders
*****

Dragan Jeličić

SRCE ZA ROKENROL

(LIGHT OF DAY) Paul
SCHRADER, 1987. Michael
J. FOX, Joan JETT,
Gina ROWLANDS, Michael
McKEAN, distribuera:
KINEMATOGRAFI
trajanje: 107 min.

Uopšte ne bi bila nezanimljiva
situaeija kada bih tokom kasnog,
toplog letnjeg poslepodneva
godine 1989. stajao ispred
bioskopa „Jadran” u centru
Beograda, a tek mi je osamnaest
(18) godina, s pogledom
u plakat koji mi ukazuje
na to da se vrti film čiji su glavni
akteri Joan Jett i M.J. Fox s
meni, u torn trenutku i stanju,
nepoznatom temom iz tamo
neke Amerike, koja se popularno
i tamo i ovde naziva rokenrol,
a to će mi biti prva filmska
projekeija u glavi, jer sam član

tamo neke sekte koja mi je zabranjivala
nekakav formalan i
neformalan dodir s nekim drugim
sektama iz „normalnog”
sveta.
I tako ödem ja u već pomenuti
bioskop, te sa svojom još neiskvarenom
dužicom (laž!) popijem
zdušno tu filsmku priču
koju ću sad pokušati da ispričam
da bi svi oni koji nisu gledali
znali o čemu se u ovoj pisani]
i i radi:
Bila jednom jedna devojka i invela
je u dalekoj zernlji ргеко
velike vode i žarko je želela da
postane rokenrol zvezda Živela
je u zemlji koju zoyu Klivlend i
koja je poznata kao zemlja gde
se sluša i voli stari dobri rok iz
sedamdesetih godina ovog veka
(Za poznavaoce ovog načina fivota
(prim. krit. rock life iz special
way of living, also in Yugoslavia
and in U.S.A.) to je uslov

da provedu dva sata u rashladenom
bioskopu uz „pravu” muziku
i prave, već navedene zvezde
iz te zemlje preko vode). I
tako, da ne palamudim, ta devojka,
uz velike i male za viziarne,
uz pomoć brata i svog malog
sina sfavati da je fivot težak
ali samo jednokratan i da ga
treba do kraja iskoristiti na pravi
način.
To vam je bio pravi mali sinopsis
filma UGHI OF DAY, Paula
S diraderà.
E, sad se završio film i ja imam
ponovo svoje godine i sedo
sam se činjenice da sam, ipak,
pre ovog filma gledao još mnogo
filmova koji su mi se dopali i
go filmova koji su mi se dopadali
i koji mi se nisu dopadali.
Ovaj film je tu negde izmedu.
Ne mogu ga kudit’, ali ne mogu

66ga ni u zvezde kovat’. Zalto?
Zato! Рге svega staviću mu nekoliko
etiketa, pa ću i to argumentovati.
Prvo, kao etiketa, to
je film za „prave rokenrol intelektualce”.
Generacija druge
polovine pedesetih (koji su samo
namirisali lezdesete iz početka
sedam des etih). Drugo,
kao druga etiketa, to je neka
sporta levičarsko - protestantske
- hipi ideologi] e. Mislim da
su dovoljne te dve etikete. Ostale
cete vi još bolje da smislite.
Memo dalje.
Ključni problem je to što je reditelj
ovog filma pre svega scenarist,
te se ne može govoriti o
režiji, već samo o drami koja
nam se viti pred očima. Inaée
Paul Schreder je vrlo poznat
našoj filmskoj publlici, a ujedno
je zanimljivo to da je čovek
baš bio u situaciji koju sam ja
pomenuo na početku ovog
osvrta, ali na njegovu sreću,

ovaj film mu nije bio i prvi film.
Meni je bilo mnogo bolje i lepše
kada sam gledao Schrederov
debi u Beograldu, u istom bioskopu,
u jesen 1981. Po meni
„Piava kragna” je te godine bio
jedan od deset najboljih filmova
premijemo prikazanih u
glavnom gradu SFRJ-e. Tad me
je übedio režijom, a ostali svet
je kupio „Američkim žigolom”
i „Ljudi mabke”.
„Light of day” je nama, Jugoslovenima,
nekako tematski, pa
i ritmibno, blizak, prepoznatljiv
način razmišljanja i življenja od
danas do sutra - fiksamo se boIjim
životom za sutra - i ne verujemo
u onaj drugi život jer
moramo da potrošimo ovaj
ovde onako Ijudski.
Joan Jett odmah na početku
odvali vodilju rečenicu koje se
ona drži do kraja ove price: „U
rokenrolu je pravi život, u rokenrolu
je odanosi i iskrenost!”

Zbog njene samosvesti ka
ostvarenju svojih ciljeva ona ne
bira sredstva da bi uspela To je
onaj opšti „pravi” problem moje
identüîkacije sa glavnim junakom
kojijepokazan u krajnje
tolim nekonvencionalnim situacijama
kada ja vise nisam u
stanju da navijam za nju do kraja
filma, želeći da ona uspe kroz
suze i patnje. (smeh) Jednostavno
rečeno, to. je spor film s
mnogo price ni o čemu, s trouglom
brat - sestra - majka, gde
je okosnica sukoba, frojdovski
demistifikovano, izmedu dve
žene koje su simbol malograđanske
i rok ДтеНке. Suviše
jeftini simboli da bismo se mi
uvukli u tu vrstu problematike.
Ovako koncipiran film me samo
podsetio na jedan meni
drag film koji mi je izvukao litre
suza i sad mi je vrlo žao jer ne
znam koji je Paulov prvi film u
životu. Želeo bih da je odgledao
Sirkov „Imitation of life” i
kao scenarista ukapirao ključne

životne problème, jer „Light of
day” je film o načinu življenja
kao osnovni moüv za sukobe.
To ti je ono: „Momci sa Čubure
su napali momke s Dorćola
jer ovi ne vole Halida Bellica i
slušaju Električni orgazam.
Stop.”
Ovaj filmski prikaz ée da dobije
jol jednu „eükeücu” kao priručnik
o borbi pojedinca protiv
izanđale malograđanštine na
planed Zemlji.
Jadna mala J. J. Niko je ne razume,
a ona svira tako dobra i
iskreno. Tu se i desilo ono Ito
nije trebalo da se desi kada se
film pravi s tom dubinom, a
zna se veé „isprobani recepì”
kako se prave filinovi sa sličnom
tematikom.
Secai li se „Buddy Holly story”?
Zlatko Marušić

Zlatko Mamšić

KUĆA 2

(HOUSE 2: THE SECOND STORY) Ethaii WILEY, 1987.
Arye GROSS, Jonathan STARK, Royal DANO, Bill
MAHER
distribiicqa: FORUM
trajanje: 88 min.

U lìlmu „Kuća I” glavni junak mora da lovačkom puškom ubije oživelu
trofejnu sabljarku koja visi na zidu i kmeéi kalo beba. Film
„Kuba II” uoplte ne Ilei na svog prethodnika. On je mnogo, mnogo
ludi.
Zajednički im je scenarista, Iten Vajli, koji je i reditelj ovog filma. U
produkeiji Sona Kaningema, začetnika serijala „Petak 13”, žanr fiorar
filma dobio je svog najčudnijeg predstavnikal: „Kuće II” u svojih
85 minuta sadrži sekvence i elemento iz 7 (i slovima: sedam)
mahom nekompaktìbilnih žanrova! Čudna stvar je ta da ovaj strukturalni
umebes deluje larmantno i veoma zabavno, mada zdrav razum
nikada ne bi u to poverovao.
Ipak, zdrav razum nije neophodan da bi se čovek zapitao: ko bi se
odvažio na snimanje price o momku koji iskopa svog čudundeku,
umrlog 1916., i zajedno sa njim čuva actečku kristalnu lobanju,
prolazeći sa svojim najboljim, pomalo lalavim prijateljem, kroz
svetove (i žanrove) - ne mičući se pri tolm iz kuée u kojoj su mu
рге éetvrt veka ubili roditelje! 0 ženama da i ne govorimo.
Ključ za razumevanje ovog filma leži preko okeana, u Evropi. „Kuća
II je deio koje bi mogao da potpiše Godar - kada ne bi bio anarholiberal,
kada bi se bavio hororom i kada bi bio duhovit. Za razliku
od njega, Iten Vajli nije ni genije ni revolucionar „sedme umetnosti
, ali je veoma duhovit čovek koji toliko voli horor da u njega
stavlja sve Ito mu se sviđa - vestem, naučnu fantastiku, avanturistički,
preistorijski i kriminalistički film - Ito sve zajedno mora da
zavrli u komediji. Ali, „Kuća II” nije stupidna parodija veé semanticki
vodvilj.
Ne treba želeti da jol neko pode Vajlijevim stopama, pogotovo ako
ne voli teren po kojem se kreće. U filmskoj umetnosti svaki neoprezan
korak na poljima komedije i horora može dovesti do užasnih
posledica, kao Ito je besan izlazak iz sale. Iten Vajli nam pruža dobru
zabavu. Toliko je za sada dovoljno.
* Rntlrn IVfìììn

Boško Milin

67FANZIN

Kao obiik кошшикасце u okvlru raznih
posikultura fanzini su tek u zadnjih nekoliko
godina doživeli pravu masovnost kod nas.
Otuda se nametnula potreba za redovnijim
praćenjem ove scene koja najčešće prati
zbivanja na muzičkoj sceni, ali ne samo t 0...

ČEVENGUR BR. 1
„Čevengur" koji držite u rukama je jajebroj,
nedorečen, s namerom da ostane dublji
od namere” - stoji u belešci novog beogradskog
fanzina.
Übijte me ako je tek puka slučajnost što je
prvi broj „Čevengura” posvećen baš jajetu,
torn univerzalnom simboli! nastanka i ргаpočetka.
U stvari je zgodno da smo konačno
dobili jedno tako neuobičajeno i neisklišeizirano
izdanje, koje je svoj prostor ustupilo
uvmutim književnim mimjaturama („Zašto
moza(i)k”?, „О poslednjem postojanju”),
stripu (delà Samostalnog studija za
forsiranje), „drukčijim” tekstovima o grupi
The Pixies, prevodu skeča iz Monnty Pythona
i dr. Osim prilično slobođne i nekonvencionalne
koncepcije, glavna osobina
„Cevengura” je sažetost (većina tekstova se
sastoji od desetak rečenica), a posebno treba
istaći jednostavno ali efektno grafičko
uređenje lista, koje bi mogio poslužiti za
primer ostalim autorima našeg slavnog (?)
samizdata.
Uprkos mestimičnoj hermetičnosti i balansiranju
na granici razumljivosti, recenzent
je srećan kada u rukama ima izdanje takvog
potencijala - izdanje kakvo baš nedostaje
na jugoslovenskoj fanzinskoj sceni nakon
privremenog (ili možda potpunog?) utihnuća
subotičkog altemativnog mesečnika
„Pies slomJjenog dupeta na vetru”, koji je
takođe težio tematskoj i izražajnoj raznolikosti.
Odvojte od svoje mukom stečene ušteđevine
5000 ND, i pošaljite to na adresu: Zoran
Penevski, Jurija Gagarina 202, 11070 Novi
Beograd. Za uzvrat cete debiti sasvim neobično
stivo, koje će vas možda inspirisati da
i sami pokrenete nekakav nov i još čudniji
samizdat.
P.S. U slučaju da vas goliča zvučnost naziva
„Čevengur”, valja napomenuti da je
preuzet iz pripovesti ruskog književnika
Andreja Platonova.

I STO SAD?! BR. 1
Nastavljajući tradiciju maštovito odabranim
irnena, zagrebački fanzin „Zašto?” je evoluirne)
u novo izdanje, nazvano „I što
sad?!”.
„I što sad?!” se, umesto interyjua sa rninornim
hardcore grupama iz inostranstva,
uglavnom opredelio za razgovore i recenzije
posvećene zbivanjima na domaćoj sceni,
što je svakako pohvalno.
Osim recenzije koncerata, demo snimaka i
fanzina, kratkog izveštaja o zbivanjima na
zagrebačkoj sceni, interyjua sa Oslobodiocima,
Volk in sedmi kozliček i dr., spomenućemo
razgovore sa poznatim fanzinskim
aktivistima: Pančevcem Mandorom Ljubanovićem
(„NUP”, „Pies slomljenog dupeta
na vetru”) i dvojicom predstavnika novosadskog
„Boljeg života”.
Čitajući o kreiranju i situaciji u vezi jugoslovenskih
fanzina, postali smo svedoci žestoke
polemike (ipak na cisto prijateljskoj bazi),
između pristalica hardcore folklora i
onih koji klasične hardcore fanzine smatraju
odveć suvopamim.” Kad me Ijudineupućeni
u najelementamije YU fanzinska dešavanja
pitaju - šta se od fanzina pojavljuje,
kažem da je uglavnom u pitanju đubre, ili
fanzin koji „obećava”, i na obećanju ostane”
- kaže Nandor Ljubanovié.” Da bi se
stiglo do kvalitetnog fanzina (i sadržajnog i
grafičkog), potrebno je puno „kopati”. Sto
se naše punk HC brace tiče, i dalje imaju
najveéi broj izdanja, a situacija je i dalje
oèajna. Ima nagoveštaja da ée iz fanzinskog
punk/HC dubreta niknuti evet: novosadski
„Bolji život” još uvek nije evet, ali zato nije
ni dubre”.
Već na sledećoj stranici čitamo razmišljanja
Mišketa iz „Boljeg života”: „Nandor se jako
obradovao kad je čuo da je Goja (iz 8.Ž.-a)
metalac. Mislim da je to shvatapje u stilu:
on je glupi metalac a ja pametan darker,
altemativac ili bog zna šta. Dokle će „pametni”
punksi misliti da su metalei oličenje

gluposti. Nandor misli da su bendovi koji
on voli: Clock DVA, The Residents, U 2,
Simple Minds, Bauhaus, Talking Heads,
Bijelo Dugme, Bajaga, Hari Mata Hari (posto
ne znam šta čovek voli, naveo sam nekoliko
grupa od kojih Nandor voli bar tri),
pa navedi mi bar tri razloga zbog čega su
oni pametniji od melala”. Na kraju je Goja
dodao: „Uostalom, ne vredi dositi reči... Ja
sam i onako metalac i intelektualni čabar”, i
sve radnje sa olovkom (sem čačkanja ušiju)
su mi strane.
„I što sad?!” se može poručiti na adresu:
-Stojić Marin, Gruška 16, 41000 Zagreb.
PAPPRAT BR. 7
Samizdat „Papprat”, kojeg izdaje nekoHcina
entuzijasta iz slavonske prestolnice, postavio
je sebi za cilj da sažete tekstove (posvećene
uglavnom tzv. „kultumoj tematici”)
naglase upravo vizuelnom prezentaeijom.
Međutim, teško je reéi koliko se tehnika fotokopiranja
(uz to osrednjeg kvaliteta) uopšte
uklapa u takvu zamisao...
Recenzirajući filmove, pozorišne predstave,
koncerte i sl. „Papprat” iz broja u broj dotiče
po neku od „dežumih” tema, ne upuštajući
se u nekakve sistematane analize, nego
рге pokušavajući da izdvoji pojedinačne i
dovoljno ilustrativne fragmente, na osnovu
kojih čitalac treba da donosi daljnje zaključke.
Govoreći o fenomenu „blic-trendova”,
recimo, kao što su acid house ili Belgian
new beat, nepotpisani autor je jednostavno
ispisao nekoliko rečenica i kraćih odlomaka,
koji nisu strikmo medusobno povezani,
all ipak tvore nekakvu celinu. („Ona je tako
moderna djevojka i pleše sama pod acid videom.
Dva tijedna kasnije tako što je već
nemoguće”).
Adresa: „Papprat” c/o Zoran Premuš, A
Cesarea 38, 54000 Osÿek.

Saša Rakezić

68THE THE

Iz pepela novotalasnog saslava koji
nikad nije ispunio očekivanja. Matt
Johnson je sam izdigao THE THE
u jedno od poslednjih velikih iména
pretencioznog, „autorskog" popa.
No, tokom ove rastrzane decenije
opravo je njegova susta ozbiljnost
i okrenutost sebi učiiiila da
odudara od većine pešniica sa hit
lista i tako postane predmet poštovanja
svili onili koji tragaju za novim
„trajnim vrednostima”. U
1989. THE THE su ušli sa novihi
alburnum - „Mind Bomb” (j°š ga
ćekamo - Suzy je odgovoran) i to
kao band - sve skupa sa Johny The
Smiths - Marroni na gitari. A
gde je bio Miško?

BARCELONA, CELESTE sala, 18.7.’89.
MATT JOHNSON, lider benda THE THE, čini se da je pogrešno
interpretiran u španskoj javnosti. Na tamošnjoj televiziji se puno
govorilo o tome kako je Johnson pružio punu podršku Homeiniju i
njeovoj osudi Salmana Ruždija, pa su čak i neke radio stanine prestale
da vite njegove pesme. Koliko se ja sećajn stvari ne stoje baš
tako: Johnson se izjasnio pre svega protiv uplitanja u svete stvari i
osuda tudih vera, ali nikada nije podržao smrtnu presudu niti prešao
u islam kako tvrdi španska žuta stampa. Ako je neko i očekivao
bilo kakve ispade ili slabiju posetu na koncertu, prevario se.
Koncert je počeo tačno na vreme sto je zadalo puno problema ležernim
Jugoslovenima naviklim na razne SCK-e ili Domove Omladine.
Posto ovo nije izveštaj ni za Politiku niti za Danas, možemo
slobodno reći da je koncertu prisustovalo taćno 4500 ljudi što je i
pun kapacitet Celeste dvorane, inače u slobodno vreme diskoteke.
Cela predstava bi se mogia podeliti u dva dela: prvi u kojem su
ispucani svi hitovi i drugi koji je predstavio kompletan novi album
„MIND BOMB”. Ovaj drugi deo je bio i neuporedivo bolji možda i
zbog zasiéenosti hitovima od strane članova grupe. Tokom svirke
.su preterano bili korišćeni eho i slični efekti, kao i ritam mašina, što
je naročito upropastilo bis. Ipak, dobre pesme i izvrsna atmosfera u
sali bili su dovoljni za jedan dobar koncert.
No, kada dobrom koncertu đodamo poglavlje zvano JOHNNY, dobijamo
odličan koncert

JOHNNY je MARK, i u poslednjem prelaznom roku je potpisao za
THE THE, a napustio je THE SMITHS. Za one koji bas ne prate
muziku a čitaju ovo (mada onda ne znam zašto su kupili RITAM),
a u isto vreme prate i fudbal, onda bi prelazak Marra u THE THE
mogao da se uporedi sa prelaskom Maradone u Zvezdu. Što je u
stvari glupost, jer Zvezdi Maradona ne treba posto ima Piksija.
Onda kao prelazak Piksija u Partizan sto je u stvari još veéa glupost
- Piksi nikad ne bi otišao iz velikog kluba u treéerazrednu ekipu, a
onda bi... Zaboravite prethodne redove.
Dakle, JOHNNY MARR je funkcionisao besprekomo. Od prvog
trenutka svi prate samo njega i upućuju mu ovacije, naročito za vreme
pesme „ARMAGEDON DAYS ARE HERE (again)”, najupečatIjivije
na koncertu te „GRAVITATE TO ME”. Naravno, Marr je bio
prva zvezda koncerta. I nisu mu pucale žice na gitari, niti je imao
problema sa pojačalom.
Za кгај, još pre reči o istinskim herojima - španskoj publici. Pored
toga sto je patuljastog rasta, pa ma gde stajali - vidite celu binu, Spanci
tokom celog koncerta igraju, pevaju, dovikuju i stvaraju
posebnu atmosferu. Usput, u Španiji je legalizovano trošenje lakih
droga, pa se opojni mirisi sire salom i svima je tako 1ep0000...

Miško Bilbija

69WOMAD
WORLD OF MUSIC ARTS AND DANCE

Pokrenut od strane Pelerà Gabriela,
kao alt ruistički i muzikoljubački
akt predstavljanja drugih
niuzičkih tradicija ogluvelom anglosaksonskom
svetu, WOMAD festival
je, vremenom, prerastao u
putujuću evropsku manifestaciju
muzičkih šarolikosti i jedan od najzanimljivijih
letnjih dogadaja na
kontinentu, godinama unazad.

Barcelona 28.-30.6.1989.
PAST:
Prvo je trebalo da se zove MUZIKA
SA RUBA SVETA, ali to
je automatski stavljalo Englesku
u centar svela. Zalirn su mu
dali ime RITAM 82. To je,
opet, previše ličilo na jazz program
BBC-ja. Jedino
bilo da se pronade odgovarajući
akronim. SVET MUZIKE,
UMETNOSTI I PLESA
(World Of Music, Arts ànd
Dance) bio je savršena kombinacija,
iako su zìi jezìci odmah
pronašli da isti naziv nosi i lek
za odstranjenje menstrualnìh
bolova. Ipak, sve je to bila nao-

bičnija- sala u poredenju sa bolovima
koji su WOMAD-u
predstojali.
Ideju o WOMAD-u prvi je
izneo PETER GABRIEL koji je
svoju pasiju skupljanja „traka sa
čudnom muzikom" poželeo da
pokaže svima. „Oseéam kako
će najjači uticaj na muziku sledećih
godina izvršiti upravo
etnička muzika, i veé mogu da
je čujem kako u kombinaciji sa
elektronikom dobija jos emotivniji
izraz”, govorio je Gabriel
još krajem prošle decenije. Počelo
je okupljanje „interesantnih
i korisnih ljudi” kao što su
THOMAS BROOMAN (izdavač),
MARLIN ELBORUNE,

STEPHE PRICHARD i JONATHAN
ARTHUR (promoteri).
Posle kraéeg sastanka grupa
entuzijasta je krenula u pripreme
festivala. Prv je trebalo da
bude održan u leto 1981., ali je
kolač bio prevelik. Prvobitna
zamisao je u posao uključivala
finansijere tipa COCA-COLA,
ali bez rezultata. Gabriel je na
osnovu svojih privatnih veza
uspeo da od CHARLES LEVISONA,
tada predsednika diskografske
kuée WEA dobij 150000
dolara na ime duplog albuma
koji bi bio snimljen na koncertu,
a veliko ohrabrenjeje bio i
ulazak BBC-ja u 'čitavu konstrukciju
(zauzvrat BBC je dobio
pravo da snimi dokumen-

trac). Pored umetnika van Britanije,
na koncertu su trebali da
se pojave i SIMPLE MINDS,
ECHO and THE BUUNYMEN,
naravno i GABRIEL, a
program je trebalo da se odvija
na 4 bine, uz, naravno, prvoklasnu
opremu, organiaciju itd.
Tačno 14 dana pre početka,
BBC je iznenada odlučio da se
povuče iz celog posla. Ploča koja
se očekivala prvobitno se mislilo
da če doneti pare i promovisati
koncert) takode je kasnila.
Neiskusni i preambiciozni organizatori
tada prave i fatalnu grešku
odvajajući zvezde u posebnu
salu. Karte za Gabriela i
ostale su pianule, ali su gosti
doživeli pravi debakj. Šteta je

70iznosila oko 250000 fonti. Pomoć
je došla iz sasvim neočekivanog
pravca i zgranula je ceo
svet. PHIL COLLINS i GENESIS
su znali da Gabriel nikada
ne bi primio novae. Predložili
su da Genesis kao bivši Gabrielov
sastav odsvira WOMAD benefit
koncert, i da u isto vreme
objave ponovo ujedinjenje, U
subotu, 2. oktobra 1982. ceo
dan je padala kiša i Milton Keynes
Bowl je vise ličio na svinjac.
Na trijumfalni koncert je došlo
47 000 ljudi. WOMAD je preživeo.
PRESENT:
U prezentu WOMAD je velika
mašinerija na svetskoj turneji,
savršeno organizovana na svirn
nivoima. U Barseloni festival je
održan u ogromnom CIUTADELLA
parku u centru grada,
izmedu 28. i 30. jula. Pored
scenskih zbivanja, biloje podignuto
i dvadesetak štandova na
kojima su se prodavali suveniri
kao i hrana iz raznih zemalja
(Malezija, Japan, Sudan,
Meksiko...), ili su se potpisivale
razne petieije (Južna Afrika).
Ceo koncert je bio organizovan
na dve bine: velika „električna”
i manja „akustiena”. Tako je
publika svakih sai vremena inorala
da se seli od bine do bine.

sto i nije bilo tako lose jer smo
tako kod svakog menjanja scene
morali da prolazimo pored
već pomenutih štandova sa hranom
(ural). Tako smo, dakle,
večito punih stomaka, mimo
mogli da pratimo dešavanja na
binama koja su otprilike izgledala
ovako:
GEOFFREA O RYE MA (Uganda)
Stručnjak na NANGI (harfa
Sa 7 žica) je sat vremena demonstrirao
umetnost sviranja
na ovom ćudnom instruments
Melanholičnost, vrlo uspavljujućeg
glasa uspeo je da me već
posle 15 minuta muziciranja
otpremi u carstvo snova. Ne secam
se šta sam sanjao.
SUPER DIAMONO DE DAKAR
(Senegal) Jedno od prijatnijih
iznenadenja ovog trodnevnog
festivala. Kompozitor i pevaè,
i naravno voda benda, je
OMAR PENE, navodno jedan
od superstarova u svojoj domovini.
Sastav broji 13 članova i
izvanredan je spoj senegalskih
rinnova i melodija i elektronskih
pomagaia. Glas Omara
neodoljivo podseća na Salifa
Keitu, ali mu pesme ipak nisu
na tom nivou. Barem ne sve.
Uostalom Senegal je već duže
vremena u afričkoj muzici ono

što je Kenija u trčanju na duge
staze.
S.E. ROGIE (Siéra Leone) Citarista
palminog vina, kako sam
sebe naziva, čičica je koji maio
priča bajke, malo svirucka, a
posle nastupa deli autograme. I
svi komentarišu među sobom
„Е, baš je sladak”. E!
PARAFFINA (Burkina Faso)
Ljudi upućeni u filateliju ’ladno
će vam reći da je Burkina Faso
u stvari bivša Gornja Vota. Paraffina
je sastav raznih perkusionista
i plesača. Ritam je onaj
izvoran i primitivan, bas kao i
ples. Umba dumba.
GUO BROTHERS (Ex Kina)
Kinezi ko Kinezi: pling, pling,
dong, tong, kling, ein. Braca se
zovu Yì i Yue. Yi je poznatiji i
radio je na „Poslednjem kineskom
caru”. Na svu sreću duboko
prezire taj film. On je pevao
o divnim prostranstvima
Mandžurije i starim mandarinima.
Yue je svirao kihesku violinu.
Hvala mu.
SABICAS (Španija) Španski
Ciganin, 70 godina, legenda flamenco
gitare. Ako je za verovati
španskoj publici koja je sigumo
vrlo doba poznavalac ove
materije, Sabicasov nastup je
bio antologijski. Ali je to klasi-

čan flamenko. Ja fieno preferiram
GIPSY KINGS.
OUQUESTA REVE (Kuba) Salasa
najbolja koja se može cuti.
Preko 20 ljudi na bini u muzičko-plesnom
transu. Bio sam
dovoljno pametan pa sam sedeo
dok su svirali. Znate, beici
su mnogo smešni kad pokušavaju
da rade ono sto ne znaju.
Na primer da igraju.
NAJMA AKHTAR (Indija) Muslimanska
struja u Indiji. Potpuno
neverovatan vokal, uostalom
Najma je pobeđivala na nekoliko
značajnih indijskih festivala.
Prošle godine je uspela da
izađe i na britansko tržište sa
albumom „Qareed”,
AMADOU BANSANG JOBARTEH
(Gambija) Amadou
je roden u Tambasanangu, a
otac mu se zove Jali Fili Jobarteh
i svira kontingo. Isti instrument
svira i Amadpuov starili
brat Bala Jobarteh. Amadou,
pak, svira koru. Svirali su muziku
iz Manolinka i Woolow krajeva.
Eto.
ENRIQUE MORENTE Y LA
FAMILIA CARBONELL (Španija)
Još jedan flamenko umetnik
koji za razliku od Sabiaksa i
peva. Vokali su ripieno andalu-zijski, dakle urlatorski (zapevaju
a-la-Halid). Ipak sve to ima
neke primitivne ali uzbuđujuće
naboje. Ukratko - korida.
KRISHNAMURTI SHRIDAR
(Indija) Gospodin Krišnamurti
je bio übedljivo najdosadniji
udesnik festivala. lako likom
neodoljivo podseća na Peter
Sellersa iz filma „Party” (šlo je
vrlo pozitivna osobina), tu
prednost baš i .nije umeo da
iskoristi. On je lepo prigrlio
svoj sitar i dmdao ga, drndao.
Publika je na moje zaprepašćeпје
bila potpuno oduševljena, a
kada su se upalila svetla bilo mi
je jasno i zašto. LEGALIZE
MARIJUANA

ARROW (Montserat ostrvo) Jedan
od najuzbudljivijih dogadaja
ovogodišnjeg WOMAD-a.
Muzika koju oni sviraju zov se
SOCA i ustvari predstavlja samo
jednu od varijanti KALIPSO
muzike. Arrow su veé svetski
slavni, a najveéi uspeh im je
pesma ~o’la Soca”, koja je bila
i oficijelna pesma Svetskog prvenstva
u fudbalu održanog u
Meksiku. Na bini ih je bilo
ukupno 22, i uz eksploziju boja
koja je poticaia sto od njihov
garderobe (štjokice, tirkizno,
palme, žuto), sto od cirkuskog
osvetljenja. ARROW su od publike
uspeli da izmame čak 4
bisa. Pored sopstvenog repertoara
Arrow su svirali i kalipso
obrade Paul Simona („You can

call me Al”) i Stevie Wondera
(„Superstition”).
ALPANA SENGUPTA (Indija)
Strašno je to kad se zoveš Apana,
baviš se indijskim baletom i
na sceni se pojaviš posle euforičnih
ARROW.
ETTA JAMES (SAD) Prosečni
cmac bi verovatno nastup cme
kraljice soula opisao redima
„dobar koncert, rutinski uraden,
sa dobrim pratećim bendom
i pristojnom koreografijom”.
Kao prosečnom belcu, ne
preostaje mi drugo nego da napišem;
fantastična predstava,
demonstracija najmoćnijeg ženskog
glasa na pianeti, a sve to
uz podršku odličnog pratećeg

ansambla. ETTA JAMES koja
je posle 7 godina pauze izdala
novi album pod imenom „7
Years Itch” (sedmogodišnji
svrab), danas ima nekih stotinak
kilograma, što joj uopšte ne
smeta da na scenu istrči u crnim
pripijenim pantalonama i
košulji na šljokice. Od prvog
trenutka podinje njen erotski
ples koji podrazumeva izazovno
njihanje kukovima i prigodne
pokrete rukama (u narodu
poznato kao navlačenje) uz redi
COME TO MAMMA (kada to
radi žena od 100 kila to vise nije
erotika veé citava pomografija).
Festivalsko izdanje Ette James
podrazumeva pedesetpetominutni
soulblues happening, praćen
vokalnim egzibicijama kojim
Eta ladno oduvava razne
novokomponovane soul vladarke
tipa Anite, Mice, Lide i
opravdava redi kolege Džimbrovskog
koji već decenijama
übeduje svoju okolinu u njenu
velidinu.
Ono „rutinski” sa podetka ovog
dela teksta iz usta imaginamog
cmca odnosi se na sam repertoar:
red starih hitova (~Td rather
go blind”, „At Last”), red
pesama sa novog LP-ja (najupedatljivija
„Damn Your Eyes”)
red bluz himni („Oochie cocchie
man”), red pridica sa publikom
i red posveta (0. Redding).
Plus predstavljanje možda
nadolazeće zvezde METTO
JAMESA (naravno - sin, 11 leta
star). Španska publika (to vede
njih 3500), po prvi put, a
možda i poslednji, pevala Je sa
boginjom. I njih je oduvala.
SHIKISHA (Južnoafrička Republika)
Još jedan izvomi
ansambl, ritam, pies, udaranje,
pa kao neke rame igre, pa kao
ZULU DANCE. Ma, mani me
. se.
THE OYSTER BAND (Velika
Britanija) Kad vam je neki sastav
antipatidan na prvi pogled,
pa još i prepotentno nastupi.
onda na takav bend zaista ne
treba trošiti puno papira. Najavljeni
uz prilidnu pompu (od
strane imbecilne patuljaste najavljivadice,
koja je usput pridala
iskljudivo na katalonskom)
momci su istrdavali onako sve
ozbiljnih fica kao kada su pred
vama artisti. ! kad su svi odekivali
da zasviraju neki jazz u najmanju
ruku, oni opala po harmonikama
i irskim tradicionaii-

WOMAD

72ma. Onda se obrate kao publiei,
kenjaju o nepravdama Margaret
T., pa o jadnim arapskim dubretarima
koji se paté po Parizi,
i na kraju kao „ako ste nas uopšte
razumeli dragi posetioci
otpevaéemo jednu pesimi posvećenu
najlepšem gradii - Dablinu”.
More sikter. Malo pania
da ste sušali i da ste išli na
fudbalske utakmice možda bi
od vas i bilo nešto. Živeo Shane
McGowan.
SABRI BROTHERS (Pakisan)
U najboljoj tradiciji brace Vujović,
Đurovski, Sušić, Bajić, Vrabac
i ostalih bratskih propalitela,
tako i SABRI braca. Samo
što je ovih čak 4 kornada. Dakle
užas na kvadrat. Ovi su lupai!
po nekim kantama (pretpostavljam
pakistanski kontejneri) i
bukvalno urlali. Ocena - minus
365. Uzgred ja nemarn brata,
sarno sestru i ovom prilikom
bih želeo da joj čestitam na rodenju
male kćeri i da im oboma
poželim još puno lepih ambijenata
sve uz pesmu „Mali mrav”
od Tomislava Čolovića. Ako
nemate tu pesmu, pustite mi
„Мајка Muju šišala na Struju”.
Oj Moravo.
KATHRYN TYCKELL (Velika
Britanija) Odličan 5 za Keti koa

ima samo 20 godina, a svira
gajde. Nisam neki stručnjak za
gajde, ali cenim da je Kata to
bez greške oduvala. Izmedu
svake pesme pričala je neke folklome
pričice, ali čak je i to bilo
korektno. U svakom slučaju bio
je to savršen uvod za ono što je
siedilo.
VAN MORRISON (Irska) Poslednje
večeri u CIUTADELLA
park došlo je i najviše ljudi - po
slobodnoj proceni oko 5500 duša.
Naravno, isključivi razlog za
to bio je i VAN MORRISON
(u Irskoj poznatiji kao Van). Po
rasporedu trebalo je da nastupi
u 1 sat posle ponoći, a da u 22
održi konferenciju za štampu.
Ne samo da se nije ni pojavio
na konferenciji, veé je na binu
izašao veé u 23 casa sto je izazvalo
pravu pometnju u programs
Takode, jedino za vreme
njegovog nastupa Televizija (Finansijer
festivala) nije smela da
snima ni sekundu nastupa. Nekoliko
minuta posle 11 časova
na bini su se upalila svetta i začulo
se Hallo Barcelona and
Good Evening. Reči je izgovorio
čovek za klavijaturama, a u
tom trenutku niko nije znao ko
je dotična osoba. Van još nije
bio na bini, a krenulaje i prva

stvar: „I Say Yeah Yeah”. Covek
za Rolandom najavljuje sve
muzičare i na kraju pesme naravno
i glavnu zvezdu: IVAAN
MORRISOOOON. Debeli istruiva
i upirući prstom u klavijaturistu
urla THIS IS GEORGIE
FAME. Fame. I tako ukupno 8
puta u toku koncerta. S razlogom,
jer FAME-u je vrlo maio
falilo, pa da i sam bude prva
zvezda ovog koncerta. Siedilo
je 100 minuta potpuno briljantne
svirke (izuzimajući prvih 10
minuta koncerta kada je mikrofon
otkazivao poslušnost). Iz
svog ogromnog opusa Morrison
se zadovoljio samo poslednjim
albumom „Avalon Sunset”
(kompletan, ali bez singla
„Have I Told You Lately”) i
dvema pesmama sa prošlog
(„111 tel me ma”, „Reglan
Road”). Sve pesme su svirane u
produženim verzijama ..od po
7-8 minuta, i u svakoj je bilo
mesta za Fameov solo. Usput i
Morrison se sam isprobao na
raznim instrumentima (gitara,
saksofon, harmonika). sasvim
je jasno zbog éega retko nastupa
i nerado ide na tumeje. Tokom
celog nastupa bio je u potpunom
transu, zatvorenih očiju
i na trenutke bi se prenuo samo
kada bi Fame započinjao svoj
solo.

Posle sat vremena svirke, grupa
je napustila binu da bi se uskoro
vratila na prvi bis: „Reglan
Road” i „Fever” (uz kratku posvetu
Elvisu). Posle skoro -10
minutnog skandiranja bend je i
po drugi put izašao i Morrison
se publiei obratio sledeéim recinta:
„Posto je ovo festival etničke
muzike red je da i mi odsviramo
jednu staru ireku folk baladu
- ,Gloria’”. Pesma je trajala
11 minuta i potpuno smoždila
sve prisutne uključujuči i veUkog
Namćora limo. Za tim su
se svetla i svi smo otpuzali kuéama.
Na festivalu su još nastupili, ali
bez mog prìsustva: HOURIA
ARICHI (Alžir), MAYTE
MARTIN (Španija), REMMY
ÙNGALA Y LA ORQUESTA
SUPER MATIMILA (Tanzanija)
i još neki levi.
FUTURE:
Buduénost WOMAD-a je kristalno
cista i jasna. Iduée godine
turneja òe biti i veéa i bogatija.
Dopunjena i učešćem, nadam
se, i naših trupa. E, da je
ovde bio Fejat Sejdié ili Bakija
Bakié.

Miško BilbijaRI TAM PROŠLI
BROJEVI

Ako ste iz bilo kog razloga ostali
bez prvih brojeva RITMA još
ih uvek možete nabaviti. Cena
svakog pojedinačnog broja je
10.000 dinara. Sve što treba da

uradite je da na žiro račun
SPORTINVEST Zemun 60805678-88686
uplatite odgovarajuä
iznos za brojeve koje želite,
riama pošaljete kopiju uplatnice

1 za koji dan naručeni primerci
će stići na vašu adresu.
Napomena:
Broja 3 vise nema, ostalih ima
u ograničenoj količini. Požurite!
RITAM br. 1 (februar
1989.) - 10.000 din.
U2, BOJE, DŽEKI ČEN, CILE, DURA
HEROJ, BADI MOLI, ROJ ORBISON,
HOL EŠBI, FEST, STRIP, ROK ENCIKLOPEDIJA,
CD SINGE. MONITOR.
PREDLOG ZA LICENCU, Mesečne RECENZIJE
ploča. filmova, knjiga, siripova
i konceraia... i još više!

RITAM br. 2 (mart 1989.) 10.000
din.
PET SHOP BOYS, PINK FLOYD, Imervju
- GILÈ, SONIC YOUTH,'FANTASTICA
NA FILMU u 1989. JOHN WATERS
- Hairspray, JOHN CASSAVETTESS,
HI-FI VIDEO SHOW 89, MONITOR.
PREDLOG ZA LICENCU, Kompletan
strip ROBOT LOVE -Charlesa
Burnsa, Mesečne RECENZIJE ploča, filmova,
knjiga, slripova i koncerata... i jos
vise!

RITAM br. 3 (aprii 1989.) 10.000
din.
R.E.M. NICK CAVE, Intervju - EKATERINA
VELIKA, JURA TLM, EDDIE
MURPHY, UB 40 GAVE,
T.E.B. CLARKE сЛ CHASE, ZORAN
JANJETOV strip THE TWILIGHT
I deo, MONITOR,
PREDLOv. _A LICENCU, Mesečne RECENZIJE
ploća, filmova, knjiga, slripova
i koncerata... i, još vise!

RITAM br. 4 (maj 1989.) 10.000
din.
Inicrvj u KOJA, BATMAN, THE
SMITHS, THE CURE, Iniervju SONIC
YOUTH. MARC ALMOND, WEDDING
PRESENT. PIXIES, PREDLOG
ZA LICENCU, MONITOR, strip - Zoran
Janjelov; THE TWILIGHT ZOMBIE
II dco, SYLVESTER STALLONE, JOHNY
CARPENTER. MADONNA, EKATERINA
VELIKA, PARTIBREJKERS,
MIZAR, Najnovija VIDEO produkcija,
Mcsečne RECENZIJE ploća, filmova,
knjiga, siripova i konceraia... i, naravno.
još vise!

RITAM, br. 5 (jun 1989.) 10.000
din.
Imervju - KOJA, THE PIXIES, NOMEANSNO,
KUD IDIJOTI, LAIBACH,
ELVIS COSTELLO, LOU REED, THE
SMITHS, SIMPLE MINDS, TANITA
TIKARAM, ARNOLD SCHWARZENEGER.
SERGIO LEONE, JACK STARRETT,
VIDEO, SF, STRIP - „Love and
Rockels", PROZOR U SVET, MONITOR,
Mesečna RECENZIJA ploča, filrnova,
knjiga, slripova, koncerata... i, naravno,
još vi§e!

RITAM br. 6/7 (juli/avgust
1989.) CENA: 12.000
Imervju - THE WEDDING PRESENT,
PSIHOMODO POP, The SMITHS, THE
CURE, TOM HANKS, CLAUDE CHABROL,
PUBLIC ENEMY, NENEH
CHERRY, ENYA, THE GODFATHERS.
LOUNGE LIZARDS, DE LA
SUL. S’EXPRESS, PSYCHEDELIC
PURS, VIDEO, STRIP - LOVE AND
ROCKETS, RECENZIJE ploča, filmova,
knjiga, slripova. koncerata... i. još vise!

74

Prethodnì se brojevi mogu kupiù i u:
„Srećna galerija” SKC Maršala Tlta 48, Beograd
Knjižara „Moderna vremena”, Kinoteka, Kordunska 1, Zagreb
SKC, ŠumatovaSka bb, NiS
  </body>
 </text>
</TEI>