<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>The shortest TEI Document Imaginable</title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p>First published as part of TEI P2, this is the P5
         version using a namespace.</p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>No source: this is an original work.</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>This is about the shortest TEI document imaginable.</p>
  </body>
 </text>
  <text>
  <body>
RITAMNARADA
TRADICIJA SAVRŠENSTVA
SE NASTAVUA
NAJBOLJA SVETSKA IZDANJA NOVE
INSTRUMENTALNE (NEW AGE) MUZIKE NA CD-u
NEW AGE ALBUM No.l OVE SEZONE
The Narada Wilderness Collection
DELA 16 NAJVEĆIH SVETSKIH NEW AGE
UMETNIKA DANAŠNJICE INSPIRISANA ČARIMA
DIVUEINETAKNUTE PRIRODE
□ CD - SADRŽI POKLON ALBUM
UMETNIČKIH FOTOGRAFIJA
RENOMIRANIH SVETSKIH FOTOGRAFA
SA PRIGODNIM ESEJIMA SAMIH IZVOĐAČA (40 strana).
’
i
UPRODAJI:
HP) MICHAEL’S MUSIC
SERE? A Michael Jones Retrospective
Michael Jones
CD - MICHAEL’S MUSIC
(A Michael Jones Retrospective)
Klavirska dels čistog savrsenstva,
odabrana sa 7 albuma fascinantnog
new age pijaniste. Poklon:
autorizovana biografija Michaels
Jonesa
NARADA.
COLLECTION
Martin KcSx
David Arkenssone
Brian Sbnn
P
Michael femes
WH&am EUtvood
Drug Cameron
Rah' ffienfceger
Jim Jacobsen
Fsjedemann
IVivne Crate
Peter \tuinu
Bemacdo Rnboja
- Spencer Brewer
Razni izvođači
CD - NARADA COLLECTION 3
□ PRIHOD OD PRODAJE IDE U FONDOVE
EKOLOŠKIH INSTITUCIJA:
NATIONAL AUDUBON SOCIETY,
SIERRA WILDERNESS SOCIETY
Reprezentativni uzorak Naradine
produkci]e sa vise od 75 minuta
muzike za cenu 1 CD-a. Poklon luksuzni
Narada katalog!
EKSKLUZTVNA DISTRIBUCUA:
PINK, Crnotravska 11a, 11148 Beograd
Tel. 011/661-149
Fax: 011/459-092
USKORO:
David Lanz
CD - SKYLINE FIREDANCE
Dva snimka,dve interpretaeije:
orkestarsko I solo-piano izvođenje
istih tema na 2 CD-aSADRŽAJ:

5 KLIK U kome se saznaje gde su bili i šta su
tamo radili Nick Cave, Sugarcubes, KLF, Gang Starr,
Anastasia Screamed,Michelle Shocked, Ride,
David Byrne, Uncle Tupelo, Leaving Trains, Buffalo Tom,
St, Etienne i još poneki.
13 OBOJENI PROGRAM Na tragu definitivne price
o čudnim zbivanjima koja su od Novog Sada
stvorila Novotalasni sad,
17 NOVI ŽEMSK! ROCK’N’ROLL Kao da postoji
star!. Pregled jednog od fenomena koji su obeležili
početak 90-ih - provale horde devojaka u rock'n’roll.
21 NIRVANA Dok razgovaramo sa njima on! prodaju
sto hiljada ploča. Koje su prave namere
hard rock heroja novog vremena?
25 RAMBO AMADEUS Prvi deo price o
medvedima i leptirima, 0 studentima ni reel.
23 LOU REED Štaje sve snimio I koiiko je
zbog toga ispaštao,
32 METALLICA Hi kako se heavy metal vratio
rock muzici. Biografija rodonacelnika speed
varijante ovog žanra.
37 POST GRAFITT! Šta je bilo i šta nije bilo
sa starim grafiti majstorima iz njujorškog metroa,
otkako su počeli da izlažu u galerijama.
40 RECENZI JE Muzičke I Filmske
48 RUBRIKE Nezavisna izdanja,
Novi američki rock’n'roll, Video

RITAM
YU ISSN 0353-8532
tzdavači: Design:
Sorabia Disk i IZ Ritam Momfllo Rajin
Za izdavača: Kompjuterski slog i prelom:
MlloS Grozdanovitdirektor Sorabia Disk 2M Beograd, Oil /186-117
MomZTlo Rajin direklor IZ Ritam
Adresa izdavača i redakcije:
Glavni i odgovorni urednik: SORABIA DISK
Dragon Ambrozif 18000 Nit.ViSegradska 33,
Redakcija: Tel. fax 018 /338-974, 335-385
Cardan Pounovif (muziko). Dragon Jelifif Broj žiro računa:
(film), Branko Vukojevit, Momfilo Rajin, SORABIA DISK, Nit
Dragon Ambrozif 62500-603-25456
Stalni saradnici: Stamper:
Žikica Simif,Tomislav Grujif, Božiđor „„..m. ....
OjJ .... , SITOPRINT, Nis
Radojific, Janja Bobu, Ol|a Miletic,
Bojan ŽikiZ, Zoran Penevski, Cena:
Nedeljko Drobac, Goran Terzif, zQQ Јјр
Dinko Turakovif

Suvišno je bilo šta objašnjavati svima onima koji su čitali
magazin Ritam u prethodnim inkarnacijama - Ritam (februar
1989. - jun 1990.) I Novi Ritam (septembar 1990. - jun 1991.).
Njima je jasno zašto smo se vratili prvobitnom nazivu, i koiiko je
važno poštovati sopstvenu tradiciju, kad si je već stvorio. Njima
je, kođe, sasvim jasno šta je Ritam svojevremeno »
predstar'jao, koiiko je novih tema doneo i na koiiko (za nas)
nov nacin je predstavljao svet popularne kutture - pre svega
muzike. Oni će shvatiti da je insistiranje na tradicionalnoj vezi
sa svetom koju magazin ovakvog tipa predstavlja, danas još
veće dostignuće nego ikad ranije, barem dokle pamćenje ove
generacije doseže. Ali Ritam je namenjen i onima koji ga nisu
nikad ranije čitali. Ono što njegov danasnji izlazak predstavlja
vise je pitanje nego odgovor - da li smo zaboravili da črtamo
ovakve novine? Ako jesmo, možemo li to ponovo naučiti? Jedini
nacin na koji ćemo sigurno ispasti iz sveta je da na njega
zaboravimo. Ritam je, kao i obično, lek protiv beslovesnog
samozaborava.
Ne moramo da živimo nenormalno.
IZLAZAK SLEDEĆEG BROJA PREDVIĐA SE POČETKOM
NOVEMBRA.

34

o
D
<
OL
FM . STEREO
92.5 MHz
11 Beograd, Mokedonska 22
TeL/fox: 330 943, Marketing 622 233
|e fan kiub slušaiaca i obažavalaca Radija B-92
ČLANOVB LOŽE B-92 DOBIiAJU:
* Ulazak no sve akcije Radija B-92 u zatvorenom prostoru (tribine,
javna snimanja emisije, žurke...)
* Pravovremeno obaveštavanje o svim akcijama B-92 i poziv za
oktivno učestvovanje u njima
* Propagandni materijai Radija B-92 (plokati, fascikle, nalepnice,
bedževi, baloni...) besplatno ili po proizvodnoj ceni
* Specijolni mesečni poklon
* Po najpovlasćenijoj ceni ili besplatno sva štampana izdanjo
Radija B-92 (knjiga "Haas i bezumlje" Z.P.Piroćanca, časopisi čiji
smo izdavač, nedeljnik “Vreme" u pretprodaji so popustom, muzički
magazin "Ritam" u pretprodaji sa popustom...)
® Najveći mogući popust za kupovinu knjiga svih izdavača koji
se reklamiraju na B-92
* Za porodično učlanjenje ploču
* Ko učlani 5 i vise svojih prijatelja - specijalna nagrada
« 1...
SIGURNIJI OPSTANAK SVOG OMIUENOG RADIJA!
PRIS! UPNICA
ime i prezime
adresa/tel.
uplaćujem din.lhnimahje 350)
za ž.r. 60806-603-29226, sa naznakom
"ZA LOŽU" za meset oklobar
PRISTUPNICU i uplotmcu posloh na; loJo B-92, tel.
341-555, Bulevar Revoludje 52/1 (od 10,30 - 17,00 h
rodmm danom)
I
300
:D0
K
покровител^
КДРИЋ БАНКД Д.Д.
1. 17 - Pretend We're Dead
2. NICK CAVE & THE BAD SEEDS - Straight To You
3. RIDE - Twisterella
4. THE CURE - Friday I'm In Love
5. NIRVANA - Come As You Are
6. PJ HARVEY - Sheela-Na-Gig
7. MICHELLE SHOCKED - Come A Long Way
8. MARC ALMOND - The Days Of Pearly Spencer
9. MANIC STREET PREACHERS - Motorcycle
Emptiness
10. BUFFALO ГОМ - Tail Lights Fade
11. KD LANG - Constant Craving
12. PRIMAL SCREAM - Screa ndelica
13. GALLIANO - Skunk Funk
1 4. DISPOSABLE HEROES OF HIPHOPRISY Television:
The Drug of the Nation
1 5. JESU. AND MARY CHAIN - Far Gone and Out
16. SAINT ETTIENE - Join Our Club
1 7. SWERVEDRIVER - Never Loose That Feeling
18. YOUNG DISCIPLES - Move On
1 9. ARRESTED DEVELOPMENT - Tennessee
20. PALE SAINTS - Throwing Back The Apple
21. Bs2's - Good Stuff
22. CARTER THE USM - The Only Living Boy In
New Cross
23. INNER CITY - Pennies From Heaven
24. SUGARCUBES - Walkabout
Uplotom dinarske protivrednosti (crni kurs) 1 nemačke marke
(za oktobar 350.00 dinara), postajete član Lože B-92
25, U 2 - Even Better Than The Real ThingSMELO I NEPREDVIDIVO

Sve one pomalo zlurade opaske tipa; “Nick ide u Las Vegas",
које su se mogie čufi ili pročitati pre dve godine
izgieda da su definitivno ostale da vise u vakuumu. Tadašnji
Caveov album The Good Son odista je bio zbirni
vrhunac njegovih baiaderskih opsesija, ali ujedno i karika
koja je zatvorila krug otvoren još 1985. obradom
In The Ghetto i nastavljen (opet obradom) By The Time
I Get To Phoenix, te autorskim Your Funeral, My Trial,
Slowly Goes The Night, i posebno monumentalnom
The Ship Song. The Good Son je, takođe,
od svih albuma Nick Cave & The lad Seeds bio
u najmanjoj meri album Bad Seedsa, koje su kićenim
aranžmani i sveprisutni Caveov bariton gotovo
sveli na prostu ulogu pratećeg banda, pa se ne
treba čuditi onima (površnijim) koji su Caveovu
buduću karijeru i bukvalno videli baš kao na
omotu ploče - on, Umetnik, sedi za klavirom
u belom odelu, itd., itd Sa druge
strane, u vreme pre izlaska novog albuma,
kada su već bili poznati neki detalji u vezi
sa izborom novog producenta (David
Briggs - dvadesetak godina Neil Youngov
saradnik, odgovoran i za njegov poslednji
studijski LP Ragged Glory), pojavilo se i zrnce
sumnje da bi u pitanju mogao biti jedan sasvim drugačiji
Nick Cave - nešto nalik ploči za američki
FM rock radio odgovor Bad Seedsa na Nir
vanu i siične koještarije. Već pilot
singl Straight To You, raspršio
je sve sumnje u pogledu
puta kojim su
se Cave i njegov
sastav otisnuli. Doduše
opet je u pitanju
balada (jedna od
dve na ploči), ali balada koja
mnogo više duguje Sod
Waters, nego pompeznoj The
Weeping Song. Furiozne Papa
Won't Leave You, Henry i Jack The

Hlpper samo potvrđuju Caveovu rešenost da ne pravi
kompromise između masovne prijemčivosti i predanosti
svojim muzičkim opredeljenjima. Taj kompromis je na njegovim
prethodnim piočama ionako bio prividan i samo je
potvrda Caveovog pomalo bizarnog manira da svoje raznorodne
preokupacije nanovo i svaki put sa sve većom
doslednošću iznosi na svetlo i pred (pomalo) zbunjenu
publiku.
Mada je, po priznanju samog Cavea, Henry's Dream
zaista bio na najboljem putu da zvuči kao “bazična
rock ploča", ali je posle presiušavanja
snimaka na magnetofonu Cavove
mame (!!!) sastav zaključio da je sav
materija! neophodno remiksovati, što je
i učinjeno. Aranžmani Mick Harveya,
koji se ponovo potvrđuje kao ključni
Bad Seed, obezbeđuju dinamičnu podiogu
poetskim izlivima u kojima neobuzdana
retorika ustupa mesto
direktnom i ekonomičnm
kazivanju svih tih jezovitih
i uvrnutih priča kakvima
obiiuje Caveova pesmarica.
Henry's ©reaits,
posle svega redenog,
nije ni bitno
novi i drukčiji, ni
"stari dobri", već
jednostavno, BOLJI
Nick
Zanemarimo ii
sentimentalnosti,
možda i najbolji...
iii, barem, veoma blizu
tome. Prethodnim
dvema piočama Cave je
unekoliko proširio svoju
publiku i istovremeno
sebe definitivno promovisao
u jedinu istinsku ikonu
globalnog pop undergrounda,
ako tako nešto uopšte
postoji. Novim albumom se
biagonaklono vratio medu smele
i nepredvidive. Dobro je imati
ga u blizini.

Tomislav Gntj'ić

ilPHil El El El
.. . . I Ш1 {ЈиД I
BP 1 *ШШШШа H |№ШН4Нп| I
■i -' / ! ■ ! ji! ! X / -УШм I
: ■-■■ / 1 I i v ' 1 ’ ■■ M
Jl I I J| k ,\Ш I I ■

5GUŽVA U GLAVI

Postoje sasravi čije delovanje zapravo služi kao krunski dokaz veličine
i značaja nekih drugih sastava. Buffalo Tom odrasli pod nadzorom
J Mascisa, alter cga Dinosaur.|r i pod medijskom presijom
"novih Husker Du", svojim prvim dvema pločama Buffalo Tom
(SST, 89.) i Birdbraht (Beggars Banquet, 90.) poduprli su temelje
ogromnog kulta ova dva sastava. Solidna količina amnezije mogla je

Ako je was debi LP koproducirao David Roback (Rain Parade, Opal,
Mazzy Star), i ako su na njemu svirali bubnjar iz Gun Club i klavijaturista
iz Green On Red, moze se pretpostaviti da je pred voma zanimljiva budućnost.
Nismo svi pod ovim suncem te srece, a reč je o sada već davnoj
1 984, albumu Well Down Blue Highway i bendu sa pacifičke obale
SAD - The Leaving Trains. Osam godina i pet albuma kasnije (Kill
Tunes 1 986, Fuck 1 987, Transporiationol D.Vices 1989, Sleeping Underwater
Survivors 1991, Lump In My Forehead 1 992) Leaving Trains su
veliki nevidljivi bend, kako je sam rekao Falling James, voda ove grupe.
Postoji jedno nepisano pravilo u vezi Leaving Trainsa - oni naizmenično
prove jednu sjajnu i jednu, hm, diplomatski recimo eksperimentalnu ploču
(the good & the bad). Prva je bila značajna po saradnicima i po tome
što se znatno razlikovala od tadašnje najezde koledž bendova, no to je
bio tek početak. Druga (tretira se kao "pravi" debi), Kill Tunes je jedna od
najbrilijantnijih garažnih ploča 80-ih koja im je donela kultni status i postavila
ih u red sa magovima prljavog zvuka poput Lazy Cowgirls. Na trećoj.
Fuck su vredne pomena dve do tri pesme, kao i legendarno
desetominutno psihodelično brljanje po instrumentima pod nazivom
What President Meant To Soy , blisko Reoccuring Dreams Husker Du sa
Zen Arcade. Cetvrta, Transporiationol D.Vices (koja je ustvari trebala da
usledi posle Kill Tunes) već je pravo odraslo-neozbiljno remek delo ostvareno
uz pomoć Howe-mirodija-Gelba iz Giant Sand (vidi "Ritam"
b

r. 13). Sleepin:
Underwater Sui
vivors najbolje •
džentlmenski
preskočiti - Fa
ling Jamesa s.
netom napusti
koautor veće
dela LT opusa
gifarista San
Merrick (otišao
The Nymphs, no mm
njeg°v° mesto dos»;. j.'jr - og omJa;, . Jotaaašnja ž.votna soputnica,
glumica i vod sastava Hole, Courtney Love (zvuči poznato?) i to
zarad Kurt Cobaina (Nirvana); podli udarac sudbine, što se u potpunosti
odrazilo na p10ču....
....Da bi ove godine Falling" James postao "Rising" James, konačno i u
potpunosti zasluživši titulu sa početka teksta - Lump In My Forehead je
sve ono što odbojna, raznim nedaćama pregažena muškarčina može
sročiti u trenutcima nadahnuća i delirijum tremensa. Jednostavno, ne možete
ne voleti pesmu kao Women Are Evil napravljenu sa toliko iskrenog
übeđenja. No, svejedno. Lump In My Forehead je treća velika na tragu
njihovih Dobrih ploča, koje su još uvek neophodne, jer ono što odrzava
celu mašinu u pogonu jesu upravo ti VELIKI NEVIDLJIVi BENDOVI iz velike
prašnjave zemlje.

PUSTI ME DA PRIĐEM...

pomod da se zaroni u uskovitlani okean melodične gitarske buke,
ali su činjenice govorile nešto drugo. II okvirima svakog undergrounda,
autentičnost je ptvi krirerijum dobre reputacije, a Buffalo
Tom su bill isuviSe pedigrirani i predvidivi da bi preskoCili taj prvi
stepenik na ulazu u Walhallu novog američkog rocka. Toliko dobrih
pređuslova za uspešnu karijeru na jednom mestu, zaista nije imao
nijedan sastav njihove generacije - od pripadnosti značajnoj bostonskoj
sceni (Lemonheads, Dinosaur Jr, Pixies, Mission Of Burma..),
preko reputacije posleđnjeg značajnog otkrića kompanije SST pre
njenog prerastanja u servis za reizdanja, zatim.l Mascisove supervizije
njihovog zvuka, do Skolskog izbora uzora i uticaja (Husker Du.
Husker Du, Husker Du....). Ali, nakon početnog entuzijazma kritike,
uskoro su se pojavila mišljenja da su Buffalo Tom zapravo najved
Streberi nove američke scene.
Za sve one koji su pomislili da će se karijera ove grupe nastaviti u letargičnom
tonu nagoveStennm albumom Birdbrain, doSlo je iznenađenje
u obliku treće pločc Let Me Come Over (Beggars Banquet,
mart 90.). Njihov nekadaSnji problem, odsuswo autoriteta unutar
grupe koji bi bio garancija kredibiliteta kao Sto je to Evan Dando u
Lemonheadsima ili lan Mac Caye u Fugazzi, manje je primetan zahvaljujući
autorskom sazrevanju Billa Janovitza, gitariste i pevača
Buffalo Tom. Takođe, J. Mascis je prožlost a na njegovom mestu su
Sean Slade i Paul Q. Colderie, bostonski producentski dvojac sa dobrim
pedigreom (Lemonheads, Uncle Tupelo...). Talasi sveže i poletne
gitarske energije i mlazevi emocija izbijaju na površinu njihovog
zvuka, podsećajući da i posle Granta Harta ima života. Nade se tu i
poneki "riff godine" ( Velvet Roof, po Melody Makeru) ali najmoćniji
momenti (TaUlights Fade. Mineral. Larry) otkrivaju da su njihovo
ishodište osećajne eiektriflcirane balade obogaćene gttarskom bukom,
tj. "apokaliptični folk" (copyright Žikica Simić). Bučna i agresivna,
muzika Buffalo Tom joS jednom podseot da se danas zaista
mora vriStati i urlati da bi se nadjačala buka svakodnevice.
Najbolja ploča u njihovoj karijeri, Let Me Come Over je ujedno i
prva ovogodiSnja ploča čije je (obavezno) posedovanje stvar egzistencijalne
teskobe a ne ordinarnog diskografskog nagona. Best Buy
sezone!

Gordan Panović

Janja Bobić

6PSYCHO SNOVI

Bez obzira na sve, rock’n’roll se još uvek iznutra obnavIja
kao muzička vrsta. No, došlo je opet ono vreme kada
je stvar u rukama autentičnih ludaka, beskrupuloznih
prema tradiciji I svim svetinjama... all I novitetlma. Anastasia
Screamed, dudes.
Na prvi pogled moglo bi se sasvim lako zaključiti da se
Anastasia Screamed nalaze iza vrata koja kriju klaustrofobične
prostore apatije i обаја, a koja su za druge bendove pukim
slučajem odavno odškrinuli Dinosaur Jr. Pažljiviji pogled,
međutim, otkriva i ludilo lišeno bilo kakvog sistema (sem sistematskog
korišćenja droga) u kome žive pesme Anastasia
Screamed. Ludilo kao jedno od bitnih svojstava uma je ujedno
i neophodno da bi pesme o utrobama šakala, zmijama
od dima i satena, akvarijumima vazduha i dosade, uopšte
mogle funkcionisati i - bile shvaćene. Inspiracija A.S. se nalazi
negde daleko iza horizonta uobičajenog života i svakog
iole normalnog stanja sive mase; u njihove pesme se upada
iznenadeno, a ukoliko vas ekstremnost zabavlja, onda i oduševljeno,
Život u Nashvilie-u (Tennessee), prestonici country-folka gradu
koji je u poslednjih tridesetak godina - zagušio rock u
sebi, izgleda da je bio komponenta u okupljanju benda koji
krvareći u sopstvenoj, neprocenjivoj individualnosti, svira
bluz bezumlja i posvemašne izgubijenosti. Nastali su, gde bi
drugo, nego u srednjoj školi, promenili petoricu basista i jednog
pevača da bi se konačno smirili kao Charlie Bock
(bas), Chris Burdett (bubnjevi), Christopher Cugnl (gitara)
I Chik Craning (vokal I gitara), Snagu i osobenost A.S. prvi
su primetili izdavači Roughneck i sredinom 1990. objavaii
singl Samantha Black koji će se nešto kasnije naći i na albumu
Laughing Down The Limehouse snimljenom u Bostonu
- pored Seatlle-a, glavnom poprištu bendova 90-tih.
Izvesno je da su A.S, konkretizovali činjenicu da je budućnost
rocka u slobodi forme i preskakanju svih mediokrltetskih
granica. Nepripadanje određenom podžanru nekog
žanra obeležje je trenutka i korak dalje u kreativnosti današnjih
bendova: naime, A.S, su odavno prekoračili prag koji
su sa albumom Bug postavili J. Mascis i Dino Jr. 1988.; oni
se mogu doživeti kao hard core, ali isključivi obožavatelj
Snuff ih nikada neće prihvatiti kao takve, a prosečan će ih
pop potrošač verovatno smatrati bezobraznom i apsolutno
neshvatljivom perverzijom. Naravno da Anastasia Screamed
nisu izmislili ništa novo - oni samo u sebi vrlo intenzivno susreću
bostonski HC tipa ranih Lemonheads koji se ironično
poigrava zakonitostima i temama popa, plus hard rock odsviran
po merilima nekih boljih Sub Popovih bendova, u to
umeću psihodeiiju distorzičnih I konfuznih gitara, nadrastajući
celu ovu kombinaciju sunovratnim prelazima i mračnom
dramatičnošću osobenoj za Metallicu. Teško da se može
govoriti o nekoj eventualnoj melanholičnoj osećajnosti ill
opevanju Ijubavnog patosa I sentimenta (krajnji domet je Parts
Of Us - oda osećaju nalik na zaljubljenost, umešanog
u drogu i katatonične vizije); A.S, jurišaju na mozak i njegovu
svakodnevnu definisanost, uputivši tako izazov svemu što je
Jasno odredeno, nepromenljivo i medicinski izlečivo. lako je
očita crta izrazite samostalnosti, baš kod njih bi se mogla
povući paralela sa mentalitetom sa početka 70-ih, a koju su

poćeli povlačiti bendovi sa Sub Popa, Kao i kod, recimo,
New York Dolls tekstovi su kovitlaci uzaludnih, histeričnih,
izopačenih i krajnje internih rnisli koje putuju svemirom u
specijalnoj miSi-; reainaje mogučnost da u nekom budnom
stanju ni oni sami ne znaju kako su i zašto tekstove napravili
baš takvim. Na primer, kako obje" iti tekst u kome tekstopisac
kaže da se oseća "obesno i oštro kao goli bakar koji kao
plamena zmija sedi u travi", Jedna od retkih zanimljivih stvari
na ovom -■ 1u je teška i zamršena mentalna poremećenost,
makar izaz veštački, a u tome Anastasia Screamed nimalo
ne osku revaju, Srećom po svoju karijeru - dobri su
muzičari - njihovi LSD snovi, u kojima je moguće da Moby
Dick peva božićne pesme, a operske dive igraju pogo, nepotpomognuti
ovom tehničkom okolnošću biii bi nešto još
zamumuljenije od Gibby-jevog (Butthole Surfers) mumlanja
sa početka karijere.
Za svoje nešvilske sugradane Anastasia Screamed, samim tim
što do sada nisu priredili performans sa Dolly Parton, predstavljaju
sulude čudake, vrlo verovatno i oličenje samog Sotone,
Ipak, neki muzički časopisi su Laughing Down The
Limehouse proglasili jednom od najboljih ploča 1990., a najnovijl
LP Moontime najboljom 1991. (najavljen odiičnim singiom
15 Seconds Or 5 Days), što nije slučajnost, već dokaz
da ovaj svojevrsni soundtrack za Drugstore Cowboy- a 90-tih,
ostaje kao znamenje vremena u kome je nastao.

Olja Milelić



7UH OH

Izgleda da je prevelika količina stvaralačke energije konačno
dovela do toga da njeno polje izvrši presudan pritisak ka dezintigradji
trougla Byrne - Harrison - Weymouth/Frantz:
Talking Heads danas zaista vise ne postoje. Nakon gotovo
cetiri godine neaktivnosti, četvoro najinteligentnijih muzicara
S.A.D (ako ovakva formulacija nešto znad) poslednji put je
nastupilo pod zajedničkim imenom na oproštajnom singlu
Sax And Violins (deo soundtracka za Wendersov film Do kmjn
svetd). Na taj način prevalili su, makar formalno, petnaest godina
postojanja. I šta sad?
U prindpu, ništa. Već je spreman dupli kompiladjski album
sa najznačajnijim trenudma ovog originalnog američkog sastava
koji je nekima bio skoro sinonim za "new wave" (kad je
svirao u Beogradu, 1982.). Jerry Harrison će nastaviti da se
igra svojim mašinama, Chris Frantz i Tina Weymouth će nastaviti
da se brinu o svojoj dečid, a verovatno i Tininim sestricama
(Tom Tom Club), produdrajud po neki novi band
(Happy Mondays), dokje Veliki Majstor Byrne za sada zapostavio
svoja interesovanja za pozorištem i filmom u korist Fickaraldovog
sna da promeni kartu svetskih muzičkih
metropola. David, naravno, nije ni pokušao da prokrči Mato
Groso, zadovoljivši se samo muzičkom saradnjom sa kariokama,
kako u Sao Paolu, tako i u samom New Yorku.
Singl koji se sluša i gleda. Girls On My Mind, police sa novog
David Byrneovog solo albuma Uh Oh (za sve preko dvadeset
dve: zašto ovo zvuči tako poznato?), objavljenog na njegovoj
etiketi Luaka Bop. Za razliku od njegovog prošlog albuma,
Rei Momo (1990.), u približno istom štimungu, Uh, Oh je naišao
na egzaltaciju britanske pop štampe. Po svemu suded, u
ovome nisu glavnu ulogu odigrali Brazil i njegovi muzičari,
hispanoameričke i mulato - indijanske melodijske linije i ritmovi,
sinteza kultura ili nešto slično, koliko odavno dokazana
Bymeova intelektualna fantazmagoričnost. "Zakrivljena"
pop muzika koju već godinama pravi, podseća na upotrebu
naučne imaginadje - pesme su kao nestašni mikroskopski pogledi,
koji se odjednom fokusiraju kada naiđu na nešto što nije
uredu. Po svemu suded, David je napravio onaj
odlučujući korak od blaziranog intelektualca ka istinskom
pop umetniku, korak koji je od njega bio odavno i očekivan.
Kuda ga je on doveo, videćemo, no da li je svrha celog poduhvata,
možda bila - pokazati Paul Simonu pretenziju da se
postane kalif namesto kalifa?

Bojan Žikić

SVAKODNEVNE OPERACIJE

U očekivanju novih puteva u
futur rapa, Gang Starr
svojom novom pločom Daily
Operation (Cooltempo) potvrđuju
svoj kontroverzni status
nesvrstanih. Isuviše
lucidni da bi bili hard core,
previše zabrinuti da bi postal! deo daisy age škole i dovoljno
inteligentni da zaobiđu "integrističke" stranputice srednje struje,
Gang Starr su u poslednjih 20 meseci izbegli sve pokušaje
njihove klasifikacije u ogradene rezervate koji danas uz
priznate veličine i još neukroćene "mladoturke" poput Arrested
Development ill Disposable Heroes Of Hiphoprisy dine
moderni rap.
Ovakvo insistiranje na sopstvenoj distanci od vladajućih stereotipa
nije ništa čudno ako se zna neverovatna upornost
medija da Gang Starr proglase rodonačelnicima tzv. jazz rapa
(ili hip bopa). To je bilo izazvano uspehom Spike Leejevog
filma Mo’ Better Blues u kome se, kao centralna
tema.pojavijuje njihova tema Jazz Thing koja direktno podseća
da za rap postoji značajna tradicija starija od jednog Jamesa
Browna ili Georgea Clintona dakle, jazz. Citati Johna
Coltranea, Ornettea Colemana, Charliea Parkera ili Charliea
Mingusa slili su se, pod supervizijom muzidkog direktora filma
Branforda Marsalisa, u pesmu koja je bila dešifrovana
kao manifest nove rap struje. Ali, na demant se nije dugo čekalo
drugi album Gang Starr Step Into The Arena (Cooltempo)
ne samo da nije sadržao Jazz Thing , već jazza nije
bilo ni u bilo kom drugom obliku. Umesto toga, preovladao
je smireni, cool ton naglašene atmosfere i minimalističke
rhythm & blues instrumentalizacije koja potencira vokal The
Gurua, rappera The Gang Starr.
U trenutku kada pažnju zainteresovanih medija okupiraju pokušaji
da se kroz sociološki radikalizam Disposable Heroes
Of Hiphoprisy otvore noveperspektive, Gang Starr i aktuelnom
pločom Daily Operation izbegavaju zamke ekslremnih
rešenja ali i konformističke ravnodušnosti. Od realnosti se ne
može pobeći ali se nasilje, ženomrstvo ili kriminal ne moraju
glorifikovati; slična "umerenosf krasi i njihovu zvučnu sliku,
oslobodenu od lotalnog terora hardcore avanturista i privrženu
jednostavnijem, minimalističkom poimanju tradicionalizma
koji su svojevremeno, svojim prvim albumima
promovisali Eric B & Rakim.
Niz očajničkih pokušaja “upecanih” kritičara da po svaku cenu
ugledaju budućnost rapa učinila je da su ovakvi, realistični
i promišljeni sastavi na manjoj medijskoj ceni od raznih
“motormouttT radikala sklonih ekscesima i verbalnim vratolomijama.
Nakon tri albuma, svakog boljeg od prethodnog,
Gang Starr nemaju nikakvog razloga da svoj savršen osećaj
za trajanje u ovom vremenu pretpostavljaju bilo kojoj avanturi
sa neizvesnim rezultatom.

Gordon Paunović

□^□□a^a

8PUT КА SRCU

Jedna od najčudmjih ploča na dugom putu kojim se Mi'
ehelle Shocked zapufila odavno biće, kad se sve bude
sobralo, njen netom objavljeni Arkansas
Traveller (Mercury). Devojče koje je, jednom
davno, svojim pratećim glasićem podržovolo
muzički “cinema verite’ Jelio Biafre
i Dead Ksnnedysa, soda snima ploče koje po
svojim ciljevima ne zaostaju za nastojonjima punka da
preispita i temeljno prodrmo poredak sfvari, ali služeći
se aufentičnim folkom. Moda veza skoro bode od, tek
je ova ženo iz Teksasa dovelo u pravolinijsku vezu iskreno
nosfojanje Woodie Guthriea da uz akustičnu
gitaru progovori o ličnim sudbinoma iz donjih slojeva
društva i siičnu (antikorporacijsku) poziciju iz koje je
govorila vedna američkih punkera, ponekad politizujud
svoj angažmon, ponekad ne, baš kao i
Guthrie.
Michelle Shocked je od svoje pojave 1 986. do danas
snimila tri toliko različita albuma (Texas
Campfire Songs, Short, Sharp, Shocked,
Captain Swing) da joj bar niko ne može poreći
umešnost u baratanju razlidtim stiiovima, tako da je
dnjenica da je za Arkansas Traveller izabrala ortodoksni,
savršeno snimljeni folk, bila iskazivanje jednog stava,
samo po sebi. Prijateljsko društvance koje se menja od
pesme do pesme - u raznim studijima, po raznim gradovima
i u raznim vremenima - jedan je manji tom enciklopedije foika,
bluesa i rocka - od Alberta Leeja i Taj Mahala (blues) preko
Normana Blakea, Dollar Bill Johnstona (Michellinoa oca) i The

Red Clay Ramblersa (folk) do Levona Helma, Hothouse
Flowersa, Don Wasa i Uncle Tupelo (rock), svi okupljeni
na putovanju koje bi trebalo da nam razotkrije
neku vrstu pozadine popularne muzike kakvu nam
prikazuje televizijo. Doduše, ideja - vodilja po kojoj
je tradicija minstrela i njihovog nastupanja pod crnom
maskom negde u korenu pop muzike, muzike koja se
odavno odvojila od svoje prove, zabavne uloge,
danas verovotno malo koga zanima. Ali ideja
da se na foj osnovi pop, koo pučka zabava,
vrati svojoj pravoj sustini, subverzivniji je po—duhvat
nego što to u prvi mah izgleda. Sa
nekoliko neverovatnih folk-pop komada i dosta fradicionalističke
svirke, Michelle ovde povezuje |edan svet
zvukova i priča koji nikad na ovaj način i kondenzovano
nije prikazan, Sva je prilika da su ovakve, napola
arheološke ploče, koje sa talentom i Ijubavlju
v umetnika istražuju korene onoga što se danas def
šava, danas vid poslednjeg utočišta za musicu
americanu. Cak i kao takva, nova pioča Michelle
Shocked za tamošnjeg slušaoca puno je izazovnije
etno-pop delo nego, recimo, Paul Simonova i
s David Byrneova učestala šarmiranja prostate tuJ
đim blagom (na šta se sve vise svode njihove
pozajmice iz afričke i brazilske muzike). Come &
s t®ng Way, pesma u kojoj je plaćeni übica jedan
od glavnih junaka, vojnička - povratnička Shaking
Hands, muzička šalo Woodie's Rag ili nežno irskovanje
Over The Waterfall, kao i obično, nouk su da
svaka kuća imo pesmu koja odgovoro tim zidovima, samo
ie se treba setifi. Doduše drugo je pitanje da li Amerikanci
znaju gde im je kuća, ali svako ima svoj zatvor, a Michelle
je zatvorena na sred puta ka srcu Amerike.

Dragan Ambrozić

Ljudski Dodir u Gradu Greha

Kao da su se svi talozi sentimentalnog country - hard - rocka,
posle dvadesetak godina i iskustva američkog punka, natrpali
u jednu malu grupu iz geografskog središta S.A.D. (Belleville,
Ilinois, pokraj St. Louisa) - Uncle Tupelo su na svom drugom
albumu Still Feel Gone (Rockwell, 1992.) ostvarili težnju
da sviraju kao sto je Gram Parsons predvideo da bi punk
trebao da zvuči (vidi: "Neobjavljeni zapisi Žikice Simića", tom
I, 1969.). Otkako su proglašeni za "najbolji band bez ugovora"
1989. po izboru CMJ (College Music Journal), novine koja
prati zbivanja oko mreže koledž radio stanica (pre njih Nirvana
je nosila ovu titulu 1988.), UT su svoje romantično putovanje
kroz ovu struju rocka zapoceli albumom koji je
utemeljio njihov status (No Depression , Rockwell, 1990,),
nastavili singlom I Got Drunk, sa obradom Parsonsove Sin
City, da bi posle dosla sviranja svuda okolo, kao neki trubaduri
izgubljeni u procepu između prošlosti i budućnosti rock
muzike, danas napravili defrnitivnu verziju svoje uvek isle price
o otpadnicima iz malih gradova. Njihova demonična podeIjenost
na stranu koja greši u životu i stranu koja traži svoj

spas nimato neće bid popularna,
a ipak je u sklopu celog
trenđa vraćanja duše
rock’n’rollu, ovakva grupa
bila vise nego potrebna.
Cim se zasitite Black
Crowes i Guns N’ Roses.
Tradicionalisdčki sastavi
kao što su ovi novi - Uncle
Tupelo - ili oni stariji kojima
afirmacija možda tek
predstoji - Leaving Trains i
Screaming Trees - ustvari su
odrastali na onakvoj rock muzici kakvom su je ljudi osećali
početkom sedamdesetih - teško obrvanoj sumnjama i kontradikcijama
proistekiim iz jednog generacijskog konflikta sa
svetom - koji je prerastao u konflikt sa sobom. Rock’n’roll
ovog tria predvođenog još jednim od onih pevača ogorčenog
glasa - Jay Farrarom - otkriva se kao lekovit koktel priča o
mraku i svetlu, savesd i beščašću, istovremeno Human Touch
(ljudski dodir) i Sin City (grad greha). Рге nego što se ponovo
zagubi ц marketinškim strategijama, rock muzika će morati
da doživi još jednu moralnu kataklizmu. Uncle Tupelo
su tu samo da potsete kakva bi ona morala da bude.

Dragon Ambrozić

9ISPRAŽNJENI...

Prošlo je godinu i po od kada je jedan od urednika ovcg magazina
zavapio "noise-pop, o zar se i to može?” i rešio da zauvek ostane
dete čija je piišana gitara u obiiku mede. Naravno da se sećate, u
Beogradu su tada svirali Ride, a aktuelni zločin zvao se Nowhere
(Creation), njihov debi album. U međuvremenu, nas su zanimaie
neke druge stvari, a Ride su s jeseni 1991. objavili EP Today Forever,
na kome su se još uvek igrali.
No, izgleda da deca u Oksfordu (kao i u svakom malom i ne previše
zanimljivom mestu) rastu brže. Gazde kuće Creation, koja se ekplozivno
razvijala u poslednje tri godine, postavŠi jedna od najuspešnijih
nezavisnih izdavačkih kuća na Ostrvu, proletos su sa ponosom
mogli da predstave drugi album za Ride, misteriozno nazvan Going
Blank Again (otprilike; "ponovo prazan"), koji je trebao da pokaže
svetu da su njihovi mladi štićenici sa visokom ocenom položiii ispit
iz oblasti znane kao šta-posle-izvrsnog-debija. Nova gitarska muzika
koju uz dozu poetskog izvedenog iz rock tradicije praktikuje većina
sastava sa Creation etikete (od My Bloody Valentine do Primal
Scream), podrazumeva i ekstravangancije kao sto je izdavanje Ride
hit (!) singla Leave Them All Behind, monstruoznog trajanja od skoro
osam minuta u integralnoj verziji. Creation podrzava svoje grupe
posebno u ovakvim autorski slobodnim istupima, koji. mada netipični,
imaju umetničko pokriće, ali i komercijainu uspešnost.
Ride se na Going Blank Again predstavljaju u vrlo ambicioznom.
na momente pretencioznom izdanju. Ponekad u kreativnoj konfuziji
(opsesije su im, istovremeno: otići korak daije od uzora, reći sve što
se ima u jednoj pesmi, te pokazati se u reprezentativnom sviračkom
svetlu), oni ipak uspevaju da isplivaju. plutajuci na mudroj sporosti
provincije. Najvažnije je da njihove pesme nikada nećete zameniti
sa nečijim drugim, jer su muzičke reference kod njih samo - reference,
podsećanja na uzore. Ride poseduju svest i koncepciju (doduše,
možda malo previse koncepcije). a njihove pesme duh. Prosto
se utrkujući sami sa sobom u smišljanju formalne strane nastupa,
do sad su ostavili jedinstvenu seriju omota, od kojih je novi jsdan
od uspelijih, a konceptualnost su ovaj put prosirili i na oblik vinila album
zapravo čine dva dvanaestoinčna komada vinila sa po pet
pesama na 45 rpm. Hommage EP-ju, koji je prosiavio jednu celu
generaciju indie bandova.

Пппт 7ih\

ZA SVE BEBE SVETA

rosle tn godine pauziranja, muzičkih eksperimenata, beskrajnog gubljen,a
vremena (“uživanja u životu", kako oni vole da kažu) ali nipošto zaboravljeni,
omiljeni pop gnomi se ponovo pojavljuju u našim najgorim
morama i najludim fripovima, stvarni kao na Life's Too Good prvencu.
O kome bi bna reč nego o islandskoj sestorki The Sugereubes, Ijudima
Koji su pre pet godma iz korena prodrmali evropsku nezavisnu scenu
smgJom na maternjem jeziku Birthday i isfo toliko revolucionarnim debi
LP-jem. Polom (1989) je usledio ne toliko uspešan LP Here Today, Tomorrow,
Next WeexJ, oko koga se jos uvek lome koplja da li puca po
>/ima ili predstavlja (uspelo) vučenje javnosfi za nos.
meduvremenu je peva njznamen'rtiji deo benda - Bfork GllState,
čak priioživši jednu
er, jer su svi članovi Sugar's,
muzičke projekte (npr. baOrnolfsdottir
sviraju u jazz
cube eed metal grupe koja još
r C ’ ;S ' G -- . ■ - a takode pidnira i solo album koji će se
z/: ' Bjork s Affairs), no i u čudne projekte u okviru same grupe, koji
su rezultirali vitim brojem malih Islandana.
casco pocetkom ove godine za One Little
’ndian preds-c . /г atak demoničnom iskustvu sa Life's Too Good.
I omorro'v. Next Week! bio blago rasut eksperiment.
SticK Arou ~-d For Joy so podnaslovom For AJI The Babies Of
T n- je zreica p'oca, znatno manje agresivna od debija, skoro
_na 'oko se to z ,- гес; zc njih), kompaktan zbir onoga što Sugarcubes
najbolje race poigravanja sa seksualnošću, kao i svim morbidnim i
nevjni.n remama ■ oje čine ovaj zivot lepsim. Jer, u vremenima kada je
seks jedma sigurna stvar u vašem životu (kada se Ijudi dele na one koji
rozmisljaju preponama, na one koji u tu svrbu koriste mozak i zapadaju
u besk.rajnu konfuziju, i na one koji to uopšte ne cine), moždane vijuge ukoliko
funkcionisu - to čine poput kuglica na fliperu proizvodeći nešto
izmedu krajnje morb:dnosti i crtanih filmova - nešto poput muzike
Sugarcubesa.
i re stanovrtog vremena. u islandskim nedeljnim novinama “The Press 1 '
objcvijeno je anketa sa pitanjem: "Kako se može poboljšati stanje na
Islanduv Jedan od odgovora je bio: Pustite da njime upravljaju žene ili
The Sugarcubes For all the babies of the world

Janja Bobič

10Sta je novo na gramofonima RITMA

Bricks Are Heavy
(Slash/London)
Raspad trash metaia i izlazak američkog undergrounds
na svetio dana, učinili su rock muziku
ponovo uzbudljivom; L 7, kaiifomijske
kraljice grangea možda neće ponoviti tržišni
uspeh svoje starije brace iz Nirvane, a!i ko još
man za to pred armiranim zvučnim zidom
hard rocka, distorzije i vrištanja. Najzaraznije
gitare sezone (copyright Butch Vig) u instant
pakovanju dostojnom večnog Ramones minimalizma.
(GP)

BODY COUNT
Body Count
(WEA)
Nova superzvezda rapa, Ice-T, u još prošle godine
obećanoj avanturi zvanoj crnci sviraju
metaiizirani hard core punk. Još jedan prilog
tezi da ga danas jedino oni i žene sviraju kao
da nemaju Sta da izgube. (DA)
FAITH KO MORE
Angel Dust
(Slash)
lako se očekivala još komercijalnija ploča od
"The Real Thing" iz 1989., albuma koji je mali
nepoznat band sa celih 200 fanova širom sveta

unapredio u goste Guns N’ Roses po američkim
i evropskim stadionima. FNM su sebi dopustili
delo na Rome se ne može pronaći ni
sekund gitarskih solo đeonica, ni tračak melodije.
O pevanju neraa ni govora. Eksperiment
koji se zasniva na basu i bubnjevima odaje sliku
banda u kome su jedina dva normalna Nana,
upravo, basista i bubnjar. Pozitivan
povratak ranijim radovima sa vise nego nekoliko
potencijalnih omiljenih pesama (a ne hilova)
- superpreporučljivo. (JB)
DISPOSABLE HEROES OF HIFHOPCRISY
Hypocrisy Is The Greatest Luxury
(4th & Broadway)
Iz trougla The Beatnigs - Consolidated - Jello
Biafra, rodena je najzanimljivija rap avantura
sezone. Veterani kalifornijskih potkuitumih
pokreta i ernih rapnoisecore utopista Beatnigs,
konačno su pronašli pravu brzinu na
svojim rilarn mašinama kao nadgradnju superiorne
nastave cme sociologije kojoj su polpuno
predani. Ako je bog bio cmac, zaSto to ne
bi bio i Marshall McLuhan? (GP)

SPIRITUALIZED
Lazer Guided Melodies
(Dedicated)
Koliko eleklrična gitara može biti liha ili odgovor
na pitanje gde je nestala neopsihodelična
bučnost koju su ovi Ijudi pod imenom
Spacemen 3 jednora, ne tako davno, inicirali.
Najsvrsishodnija upotreba ikonografije nove,
pozitivističke psihodelije u poslednje vreme,
koja kulminaciju doživljava u umeću ovladavanja
tišinom. (DA)

LYLE LOVETT
Joshua Judges Ruth
(MCA)
Najizazovniji i autorski najslobodniji lik na terenima
novog countryja, na svojoj, možda do
sad najkompletnijoj ploči, uspeva da spoji svoju
hrabrost za muzičke avanture sa talentom
velikog storytellera. (DA)

THE FALL
Code Selfish
(Cog Sinister)
Skraćen na četvorku, sastav The Fall udara još
jednu svoju tvrdu oznaku na početak ove decenije
na Oslrvu - čvršći i jednostavniji nego
ikad, Mark E. Smilhovi slogovi još jednom
übijaju volju životnim folirantima da se ikad
javno oglase. Izgleda neizbežno da se ovoj grupi
prizna mesto poslednje velike engleske rock
grupe, pre nego što se sve raspadne. (DA)
PJ HARVEY
Dry
(Too Pure)
Engleska verzija žene autora sa električnom
gitarom i bandom iza sebe. Nasledstvo Pixiesa
i Breedersa obogaćeno je osećajnošću mlade
žene na početku svojih dvadesetih, te - više teoretskim
- nadovezivanjem na Patti Smith.
(DA)
ALL
Perculator
(Cruz)
MEGA CITY 4
Sebastopol Road
(Big Life)
Dva nova svetla trenutka u usponu pop-punka
ili pop-corea u omiljenu muziku jednog dela
generaeije. All uspevaju da usložnjavajući pesme
postignu novu zrelost, a MC 4 tragaju i
nalaze novu komercijalnost za svoj jednostavan
zvuk, koji više duguje The Beatlesima i
HuskerDu, nego Buzzcocksima. (DA)

11Novosti!

• L 7, losanđeloski thrash pop bend, čiji je
singl Pretend We’re Dead stigao i па zvaničnu
englesku top 40 listu, a album Brick Are Heavy
(Siash/London) medu 25 najprodavanijih ploča,
nalazi se u cenlru cenzorske pažnje na Ostivu.
Lokalne vlasti protestuju zbog promo
piakala, koji, istinu govoreći, i liči na reklarani
poster za porno film - fotografija devojke u
kiasičnom SM kostimu, sa giavom muškarca
izmedju nogu. Nepoznati cenzor je širom Londona
prelepio ili prefarbao piakat, a L 7 izjavIjuju
da one nisu odgovorne za te plakate, ali
da sa umetničke strane u njima ne vide ništa
brulalno niti pornografsko. Naravno, u celoj
zbrci se najbrže snašla njihova kompanija
Slash, koja je odiučila da izda ograničeni tiraž
debi alburaa L 7, sa poklon reprodukcijama
postera.
• Novi album! Bnicea Spingsteena,
Human Touch i Lucky Town su, samo za
jedan dan, prodati u preko 100.000 priшегака
- ail se nisu dago održali pri samom
vrbu američke liste. Prodavci
tvrde da se Springsteecovi album! u tom
trenutku prodavali dva puta brže od
Guns N’Roses para Use i'our Illusion I &
11. Po muzičkoj štapi se špekuliše sa činjenicom
da je Boss izdao dva albuma
odjednom da bi što рге okončao svoj
ugovor sa Sony Records. Po istim izvorima,
Springsteen bi trebalo da potpiše
novi, verovatno višemilionski ugovor sa
Geffenom ili Elektrom. Mcdjutim, on i
daije "duguje" Sonyju još jedan studijski
album.
• THE POGUES su prosiavili svoju prvu uspešno
završenu svetsku turneju izlaskom novog
singla Honky Tank Woman na kome ne peva novi
clan Joe Strummer, već Spider Stacey. Na
singl se nalaze i dve do sada neobjavljene pesme
Curse Of Love i Infinfty, dok 6e kupci CD singla
biti obradovani i retkim snimkom iz 1985. godine.
The Parting Glass. Krajem juna bi u prodaji trebalo
da se pojavi i kompilacija The Best Of The
Rest (nastavak najvećih hitova), a za to vreme
clanovi benda pripremaju materijal za novi studijski
alburn na kome će se kao gostujući pevači
pojaviti i bezbroj onih koji su iskakali na scenu za
vreme devetogodišnje karijere The Poguesa. Produced
je kao i ranije Steve Lillywhite, a niko ne
spominje Shane McGowana.
® PRBNCS uskoro najavljuje izlazak novog,
duplog albua na kome će se nalaziti 1 6 pesama.
Radni naziv je Whispers And Echoes,
a prethodiće mu, najverovatnije, sound-track
za novi film The Dawn. Na njemu će se nalaziti
i 1 6-minutni "tribute to" Miles Davis, nazvan
MS Is Alive U meduvremenu,
planirano autorizovano izdavanje Princeovog
Black albuma, koji se u bootleg verziji prodao
u preko pet miliona primeraka, otkazano
je do daljnjeg, bez objasnjenja.

© CARTEL THE UNSTOPPABLE
SEX MACHINE su u maju izdali tree! album
1992 The Love Album. Singl The Only Living
Boy In New Cross je odmah uleteo na top
10 listu, a Jim Bob i Fruitbat su smislili odličan propaganda
štos - u istom danu e'e u nekoliko gradova zemaIja
Evropske zajednite biti pušteni boloni koji će
donositiocu biti besplafna ulaznica za Glastonbury festival.
Na furneji koja sledi, gosti Cartera ce biti The Frank
& Walters! Holy Joy.
* CHUCK D (PUBLIC ENEMY), KEITH
RICHARDS I ELVIS COSTELLO
se nalaze medu autorima koji se pojavljuju
na još jednom "Tribute t 0..." izdanju, ovaj
put posvećenom legendamom jazz basisti
Charlie Mingusu. Producent albuma je Hall
Wilmer, čovek koji stoji iza najuspešnijib
dosadašnjih projekata ovog tipa u svetu, od
kojih su našoj public! sigumo poznati Stay
Awake (posvećen Wait Disney) i Tribute to
Kurt Weill.
e Producent novog solo olbumo MICK JAGGSRA
mogao bi da bude Rick Rubin, ako je verovati glasinama
kokje se Sire Los Andjelesom u poslednje vreme.
GlaveSina Def Jama se sve čeSće vidja u druStvu
ostarelog Rolling Stonea. Rubin je odbio da prokomentariSe
ove glasine, ali ih nije ni porekao.
* THE WEDDIND PRESENT su sebi zadali
ozbiljan zadatak za 1992. godinu. David Gedge i
prijatefji su odiučili da izdaju po jedan singl svakog
meseca, a u junu je došlo vreme i da izadja
album sa dvanaest pesama - The Hit Parade Part
!, na kome če se nalaziti šest pesama sa do sada
objavljenih singlova kao i njihove cover verzije sa
B strana

• THE RED HOT CHILI PEPPERS su
ostali bez gitariste Johna Fmscianta. Za sada nema
nikakvog zvaničnog komenlara, niti izjave zbog čega
je doSlo do raskida, medjutim, sve su češće glasine
da Frusciante nije mogao da podnese fizički i psihički
napor devetomesečne tumeje. Ako je verovati
Sydney Telegraph Mirrom, pevaC Anthony Kiedisje
izjavio: "O\ o je velika stela, jer ga mi woma volinio , a
on je zaisla pravi , iskreni gitarista". The Red Hot
Chilli Peppers su prekinuli australijsku turneju i
odleteli za Los Andeles, gde imaju samo tri nedetje
vremena da na audieiji za novog gitaristu pronadu
zamenu za Frusciantea.
• 2 LIVE CREW ponovo zavijaju u emo
američke prodavee ploča, U Nebraski su četiri
vlasnika radnji suočena sa opcužbama za
prodaju obscenog i uvredijivog materijala

maloletnicima. Sve je pofelo kada je gmpa
tinejdžera, postavljenih kao "zamka" od strane
gradonačelnika i članova lige za borbu
protiv pornografije, ušla u prodavnicu i zatražiia
da kupi posiednji album ove vlše nego
kontroverzne rap grupe Sports Weekend.
Optuženi mogu biti kažnjeni sa 1000 $ ffi
čak i 30 dana zatvora.
» YOUNG MC, 800-YAA TRIBE, KID FROST i RICK JAMES
se nodje medju poznotim rtonoytmirao Los Andjelesa koji
su odlufili da snime plofu fiji te say prihod iti u prilog žrtvamo
nemiro koji su nekoliko dono paralisoii LA. Pesmo te se zvati
City Of Fallen Angel i trebalo bi, sudefi po refima autoro,
da razjasni Ijudima razloge pobune.TakoJe, planirano je i
nekoliko dobrotvomih konteralo, medotira, do reolizaeije ideje
kojo se prva profula, nefe doci. Noime, bilo je planirano da
NWA snime novi verziju ulifne himne Fuck The Police, na
kojoj bi se koo gost pojavio i Rodney King, momakzbog kogo
je sve i pofelo. Eozie E, u nedovnom inlervju NME-ju, tvrdi do
to nikom ne bi pomoglo, i da je ovakvij sukobo bilo i ranije
Inafe, tokom uiifnih nemiro, iz muzeja rublja nestao je Modonnin
korsel, za koji vlasnici nude 1000 $ nagrade, doksu pantolone
kojesu pripadale Avi Gardner vrafene.
* NIRVANA će se najverovatnije ponovo
nači pred sudom zbog otužbi za
autorska prava na ime benda. Ovaj put
je u pitaju engleslđ psihodelični duet
osnovan još 1967. godine. Clanovi sixties
Nirvane svoju odluku za podizanje tužbe
objašnjavaju ćin jcnicom da je
savremena Nirvana postigla neverovatan
uspeh širom sveta, 1 da oni nikada više
neće modi da nasrupaju pod svojim starim
imenom. Da su u pitanju samo pare,
može se prosuditi po činjenici da je engleska
Nirvana imala jedan hit na top 40
listi i to joS 1969. gfodine - Rainbow
Chaser , medjutim, najavljeno je rcizdanje
tog signla, kao i izdavanje "best of
albuma za kotnpaniju Island.
® PORNO FOR PYROS je naziv novog benda
ex Jane's Addiction frontmana Perryja Farrela. Debi
album se očekuje u jesen i niko nema pojma šta
će se na njemu naći, a ostaiak Jane's Addiction nastupa,
za sada bez plofe, pod imenom The Vynils.
® 808 MOULD se posle pauze ispunjenje
koncerliranjem vratlo kao clan novog sastava Sugar
- njegova nova grupa je klasičan rock
trio (da ii se neko usudio da spomene Husker
Du?). Sugar imaju potpisan ugovor o izdavanju
ploče najesen sa sve bolje stojećim britanskim
nezavisnim izdavačem, firmom Creation (gde
su i Primal Scream, My Bloody Valentine, Teenage
Fanclub).
• NEIL YOUNG priprema za ovu jesen
objavljivanje albuma Harvest Moon, nesudenog
nastavka njegovog najvećeg komercijalnog
uspeha do sad, ploče Harvest, od pre 20
godina. isti muzičari, pa čak i isti instrument!,
na Youngovo insistiranje našli su se ponovo
okupljeni na poslu koji je jednom davno,
1972., započet pa prekinut, da bi se Young
potpuno prepustio mračnim raspoloženjima
koja su' proizvela "Tonight 's The Night" i “On
The Beach" LP-je.

12MUZIKA NA STRUJU

Paradolcsi su ©iseleželi postojanje M©v©sesdske
gFupe ©bojeni ргедгаш, vesi ptiradoksi
ае-g© lc@dl Ifedne derates© r@fk grwp© li|e ime
sna vise hiSgadu Sfudi. Pri psarissieksi tsisu
giikakva infektivna boSest.

Odrastanje je druga reč koja izniče u razgovoru svaki put
kad se pretresa Šta je sve Kebra (Brane Babić za svoju
mamu i vojne vlasti), uspešno preturio preko glave
vodeći od kraja sedamdesetih svoju grupu kroz stalna menjanja
oblika i sastava, ne gubeći nikad oduševljenje, samozanesenost i
zaigranost koji su na kraju proizveli izuzetnu popularnu
muziku. Ona je sada prvi put sabrana na CD-u koji sadrži onih
sedamdeset minuta što su od njihovih sada teško i!i nikako
nabavljivih ploča Najvažnije je bid zdrav (1990.) i Ovaj zid stoji

krivo (1991.), načinile karnen temejjac nove rock osećajnosti u
ovirn krajevima.
Prva epizoda počinje ovako:
® Koji je prva pioia koju si ti kupio?
Kebra - Da vidim... The Sweet. Jedan singl grupe The Sweet.
Ne znarn koji. A ni album ne znam koji sam prvi kupio.
® I kakav je lo proizvelo utisak u Ivojoj glavi? ,
Kebra - Paa... dobar. I danas volim da ih čujem.

Dragon Amibrszić

13• To ste slušali na rodendanima...
Kebra - Da. Devojčice su volele Bay City Rollerse, a mi Slade,
The Sweet i T. Rex. Mada je pravo slušanje T. Rexa došio tek
kasnije, kad smo se vratili malo na to.
Dobro, da se vratimo i mi. To je Novi Sad. 1978. Mali Brane
Babić ide u sređnju, usmerenu, školu, kao prva generacija po
novom zakonu. Njegova starija sestra, Biljana, počinje da sa
svojim ženskim društvom sluša rock muziku ozbiljnije - muzičke
rasprave u kući na relaciji "ko je bolji - Led Zeppelin ili Deep
Purple", pri čemu su Purple Branetovi favoriti, kao i obično
među braćom i sestrama, ostaju zauvek nerazrešene.
U meduvremenu stariji brat (oni su bitni) dobrog Branetovog
druga, radi osvetljenje na koncertima ondašnje novosadske
grupe Ibn Tup, koja putuje
na vojvođansku turneju kao
predgrupa Buldožerima. Na
ovoj avanturi su prisutm
Brane i njegov drugar.
Kebra - Mi smo pravili
reklamu Buldožeru tako što
smo iSli po gradu i na
"lajavac" najavljivali koncert.
U to vreme kad smo mi to sve
radili, još su se pravili oni
Boom festivali, od kojih su
dva ili tri bili u Novom Sadu,
još dok je bio Smak (evo njih
opet - prim, ured.), Buldožer.
Parni Valjak, Suncokret. U
Novom Sadu je i inače je
stalno bilo koncerata.
• Sta je bilo sa ljudima iz tog tvog
društva koje je išlo na njih?
Kebra - U to vreme, pred kraj
sedamdesetih godina, svi smo
nešto ludovali, čitali knjige.
crtali, pisali, svako se u
nekom svom fazonu bavin
nečim kreativnim, svi smo
počeli da imamo neke svojc
grupe. Tad nas je sve počelo
drmati predpunk
predpraznično raspoloženjc.
Već se formiralo ono što ćc
nas celi život držati i Sto nam
je promenilo smisao i način
življenja.
• Prelpostavljam da nećeS tvrditi da si sa Slade i The Sweet prcšao
odmah na Sex Pistols. Svi produ krozjedan pretcnciozan period n
meduvremenu.
Kebra - Ma, da. Taste, Tangerine Dream, Pink Floyd, bilo je
svega toga, mada su mi neke druge stvari ostale bitne. Na
primer, slušao sam i Patti Smith, Joni Mitchell, James Taylora...
The Doorse sam u to vreme jako voieo, baš jako. Pa i Jefferson
Airplane - ali sve je to bilo neko nabacivanje, nije bio izgraden
stil slušanja muzike.
Možda prva grupa koju sam stvarno zavoleo kao grupu bili su
The Doors. Verovatno sam tad prvi put pomišljao na pevanje,
jer Morrison je u tom trenutku sigurno emocionalno uticao na
moju mladu ličnost - koja je uticajima bila sklona. The Doors su

inače vrlo pogodni da privole. Druga stvar koja mi je bila bitna,
bili su - ne sam tvoj Neil Young - već cela ekipa: Crosby, Stills,
Nash & Young.
« Ali staje to štoje povezhalo ta imena osim ćinjenice da si ih ti okupio
oko svog gramofona?
Jednostavno, postojala je ta atmosfera nečeg lepog i iskrenog,
koja je bila preduslov za predstojeći punk.
* Na tom lepom krajn sedamdesetih, pre našeg novog lalasa, dogadale su
se i dnige sivari, u stripu ilifilmu, koje su nagoveštavale da ie se nesto
iznenađujuče desiti.
Kebra - Da, prikupljala se ta neka pozitivna energija. Iz te
pozitivne, dobre energije nešto se pretvorilo u pozitivnu
ekstremnu energiju koja je kasnije promenila sve. To se moralo
desiti. Punk u svetu i kod
nas.
PROŠLOST DUBOKA
Kraj sedamdesetih ipak nije
bio nimalo idilično
okruženje, i, makar koliko
sećanje iskrivljavalo
činjenice, tada se sve svodilo
na neku vrstu kulturne
gerile. Tek je počelo da se
masovno putuje i tek se
počelo sa donošenjem ploča
- "originala" - iz inostranstva.
To je dopustilo mogućnost
da, nasuprot kontrolnim
punktovima rasprostrtim od
škole do mesne zajednice,
deca počnu da shvataju šta,
se u svetu dešava i kako da
prave muziku kakva je
"originalna" - a to jevodilo u
istinsku originalnost.
Jugosloveni su tada ponovo
naselili svet.
Kebra - Ne znam ko je od
tog starog društva u tom
kvartu gde i danas živim Grbavici
- jednog dana
doneo ploču Sex Pistolsa. Mi
Si smo na to otkinuli - nije
prošlo ni dve nedelje, a osnovaii smo prvi band. Vrlo brzo smo
svirali u jednom novosadskom klubu, mislim čak pod imenom
Abortus. Posle je bila jedna grupa Pankreas, pa Direktori a
letači. Grupa Pankreas je već nastupala na punk festivalu u hali
Pinki u Zemunu. To se jezivo brzo dešavalo, grupe su se
menjale tempom od pet dana jedna, a šestog dana već druga
grupa, sa potpuno drugim ljudima, sve n0v0... Onđa sviraš dva
koncerta, raspadneS se, ali nema veze, opet skupiš grupu, ona
nema nijedan koncert, a već se raspadne. Ali dešavalo se nešto,
postojali su prostori u kojima se stalno sviralo i bilo je nevidene
energije. U Novom Sadu je postojalo brdo punk bandova Gomila
G, Crtani pacovi, Dva minuta mržnje, a nešto malo
kasnije i u Beogradu su se pojavili neSto zanimljiviji sastavi, kao
jedna lavina. Sad mi je sve zbrkano i nikako ne bih mogao
hronoloSki to da poredam - sve se dogadalo u isto vreme - ja

14sam bio u jednom trenutku čak član beograđske grupe Urbana
gerila. Sve je to bilo jako jako lepo.
U Novom Sadu je, izgleda, ta scena - mada je to scena u
uslovnom smislu - formirana ranije od Beograda. Jase sećam
da sam znao neko vreme barem nekoliko punk sastava iz Novog
Sada, a nijedan iz Beograda. Tu je pre svega važna grupa
Gomila G, kasnije Pekinška patka, koja je u toj oblasti sirovog,
jednostavnog punka, bila svakako na višem nivou nego bilo šta
tog tipa u Beogradu, i onda i kasnije.
Posebno je važno da je tu bio i Slobodan Tišma, čovek koji je za
novosađsku scenu... malo više od reči bitan. TiStfaa se postavljao
i iznad ljudi svog godišta, a pogotovo smo ga mi koji smo bili
mnogo mladi izuzetno cenili. Družili smo se sa celom tom
ekipom ljudi koja je u tom trenutku radila nešto novo u tom
gradu - Miroslav Mandić, Čeda, Drča, Tišma...
• To je bio jedan slariji krug ljudi koji je cinio jedan alternativan kniturni
kmg ljudi i koji je vas prihvatiq...
Kebra - ...jer to su ljudi koji su još mnogo pre nas formirali
jednu kulturnu scenu grada Novog Sada, pišući, slikajući,
praveći izložbe. Oni su deo svog iskustva i rada preneli na nas.
To druženje se kasnije pokazaio kao
korisno, jer smo se mi pokazali
znatno jačim, otpornijim od ostalih
iz naše generacije koji se nisu družili
sa starijima. Tek sada dolazim do
toga koliko je nama to značilo,
počevši od rock’n’rolla - jer Tišma jc
taj čovek koji je prvi u Novom Sadu
imao sve te ploče - sav punk, sav
new wave. On je sve to aktivno
pratio do 1982. - tad je nastupio I
kolaps te scene. Svirao je sa La
Stradom, pa sa Lunom, i ponovo La
stradom čak do 1987., ali je njemu
ta tenzija ustvari spala oko 1983., i
sad se, nažalost, potpuno povukao.
Tišma je bio naša kopča i sa drugim
bitnim ljudima. On je, na primer, sa
Kojom gledao u Zagrebu The |
Stranglerse 1980. -to sam otkrio tek i
kad su se pojavili Šarlo Akrobata i
kad mi je Tišma rekao da ga odatle L
zna.
Od tih beogradskih novotalasnih grupa, inače, Šarlo Akrobata
su tada najviše imponovali ozbiljnošću s kojom su svemu
pristupali, mada su svi ti njihovi koncerti koje sam gledao bili sa
nekim tehničkim problemima, zbog žica i ozvučenja - međutim.
to su stvari koje su se grupi s toliko energije morale dešavati.
Bili su jedina grupa koja se nije samo povodila za nekim
trenutnim stanjem u rock’n’rollu i koja je gledala napred - i to
se jako dobro osetilo.
• I laj njihov jedini album jejedna od dejinitivnih ploča našc rock
muzike, ne samo ploca koja je oheleiila trenutak.
Kebra - Sigurno medu pet najboljih, po svim kriterijumima.
Samo što je Koja posle sam napravio još bar dve ploče koje
ulaze u tih pet. Drugi i pretposlednji album Discipline Kičme,
što se mene tiče. To je čovek koji ozbiljno radi to Sto radi, a
mene u svetskoj rock muzici najviSe impresionira kad neko radi
ozbiljno, jer to je ozbiljan posao - na probama sc radi, a ne
zabavlja, kao kod nekih drugih grupa.

Obojeni program je od prvog koncerta, februara 1980., ozbiljno
radio, jer sam ja to shvatao sve baš tako - problem je bio što
nisam nalazio odgovarajuće saradnike - a ovaj posao je ipak
kolektivna igra, kao fudbal. Imao sam sreću da sam poslednjih
godina nailazio samo na ozbiljne ljude, iz raznih pratećih sfera,
ne samo muzike, i kad se ta ozbiljnost povezala, tek je onda to
postala prava stvar.
Razlika izmedu novokomponovane narodne muzike i rock
muzike kod nas i jeste u tome da se narodna radi i promoviše
ozbiljnije.
® Da, verovatno n ovoj zemlji postoji prilično tržišle za rock muziku, samo
kad hi hilo vise Ijudi koji umcju da je sistematski i do kraja ozbiljno
prodaju.
Kebra - Sve vreme postoji problem tih Ijudi koji su taj prateći,
poslovni deo rock muzike kod nas, a koji su, uz izuzetke, užasno
neozbiljni, neposlovni - oni su ustvari zeznuli stvar.
PROŠLOST PLITKA
Obojeni program je zamiSljen kao sve-t pod tim imenom, u
kome se događaju stvari koje opasno liče na sve ono što se
vama dogada. Njegovo trajanje
zato nikad nije zavisilo od toga kad
će se pesme koje sačinjavaju taj
svet pojaviti okupljene u vidu
ploče, niti koja će ih postava svirati.
Kebra - Kao demo grupa svirali
smo sto godina i odsvirali po svim
gradovima one, bivše, zemlje. Prvi
period dakle traje od osnivanja
krajem 1979. do 1984., kad sam
otišao u vojsku, a posle nje smo bili
do 1987. u postavi bubanj - bas glas.
Kad smo se upoznali, Koju je
naročito brinulo kad je to tačno
bilo - ali on je prvi zvanično
provalio takvu postavu, nema šta
da se misli.
® Koliko je tc prvobitne atmosfere u kojoj
je nastajao i trajao rani Obojeni
program, pro 1984., ostab na prvom
albnmn Najvaznijc je bid zdrav 1990.
(Search & Enjoy)? Da liJe on bio neka
vrsla islorije prethodnih faza grape, bar po izhora pesuma?
Kebra - Da, dve - tri od tih pesama su objavljene na prvoj ploči.
Ima tu dosta poglcda unazad, ali toga ima i na drugom albumu
- Dej'vi je jedna od tih, vrlo starih pesama, i zvuči, bar meni,
dosta new wave, ja to osetim.
Baš sam skoro, preturajući po nekim papirima našao spisak
stvari koje smo svirali kad smo 1982. nastupali u Beču - tad smo
odsvirali 28 pesama, ravno. Znam da na tim starim demo
snimcima imamo prcko dvadeset zabeleženih stvari, oko sat
vremena muzike - dakle, mogu ceo život da izdajem svoje stare
pesme, samo da ih malo obradim i sredim.
• Ja bib napravio kasetu na kojoj bib se izmesao pesme sa oba albuma po
svom rcdosledn - osećam da bi sc sve uklopilo prirodno, bez ikakve tenzije.
Kebra - Pa da, i ja vidim tako nešto kad sastavljamo spisak
stvari za koncertc. Tu je sve izmešano. Drugi album je
produžena ruka prvog, nastavak priče, ako je ona postojala na
prvom.

: ; &г-«1 ;Т v;;:
':: l~t . ■
л-/ ,-; ч’ ■. * :
Al os Rei - ■ll
svojevren eno išli pop,
oifde sms I mi.
Muxilce els' sfruju. Г

15e Ono što je po meni razlika izmeilu te dve place nalazi se u samim
pesmama - prvi je bio pun melodičmh stvari sa jakim refrenima, a drugi
je muziiki hrabriji u tom smislu šlo su na njemu sloienije pesme, sa mala
uobičajenih refrena, sa ncobicnom strukturom.
Kebra - Ne znam, ja ne mogu da zamislim da može da se radi
prostije nego što mi radimo - meni je to savršen princip prostog
u složenom. Sigurno da postoji neko pravilo po kome mi
radimo i po kome se sve to dešava, ali to nije nikakva šifra za
pravljenje pesama. Ono što je meni bitno u tim poredenjima
nas, Boya i Tišme, kojima se kritičari služe, to je da postoji
tekstualna veza.
e Kao jedrm škola pisanja lekstova u rock’n’rolbi kod nas.
Kebra - Mislim da u Jugoslaviji
ne postoji takvo mesto sa tri
takve grupe - to nije sludajno, a
sad šta je i zašto je to tako, ne
znam ni sam.
• Tišmini tekslovi su imali junake
u jasnim situaeijama odnosno
kompletne price o njima, Hi iz
karakteristika nekog lika izvučene
pesme. To se vidi i u lekslovima
Boya i Obojenag programa.
Kebra - Da, ali ti tekstovi ne bi
nikad imali tu izražajnost da
nisu u skladu sa muzikom, da
im ona ne daje to. Meni oni
jesu bitni, jer svaki je posvećen
jednom doživljaju ili nekom
konkretnom doveku ili nekoj
konkretnoj situaeiji, ali to
nikada ne bib sam
komentarisao. Imao sam
slučajeva da su ljudi tražili da
im rastumadim neke pesme sa
prve ploče, pa su se totalno
razočarali kad bib ja to uradio.
Nikad više to neću raditi, jer su
njihovi filmovi koje imaju u
vezi mojih pesama jako lepi,
sami po sebi. Ja imam svoj film
koji ide uz svaku pesmu, oni
svoje filmove i to je predvideno da bude tako. Sve je to, u stvari,
zbog slušalaca.
Nikad nisam bio na koncerlu grupe Obojeni program, da ih
slušam, ali voleo bib da je to kao ono što sam ja osedao na
koncertima neke od Tišminih grupa ili Boya - oni me uvek
sastave sa sobom. Izgubim jednog trenutka tlo pod nogama.
Oni imaju mod da raspolažu Ijudima, da im radc Sta bode, a pri
tom dine dobru stvar.
PROŠLOST SADAŠNJA
Ono što je Obojeni program postigao za relativno kratko vreme
1990. - 92. je da se stavio na delo talasa novc generaeije
ovdašnjih garažnih grupa koje su obnavljale neka od ovih
osnovnih rock’n’roll iskustava, uspostavljujudi novi emocionalni
- poredak stvari u mnogim sreima. Svi oni koji su u
rock muzici na našem jeziku tražili neko skonište od narastajude
buke neumitnih zbivanja, a narodito tinejdžeri koji su u
Obojenom programu naSli nekog ko zna sve o njihovim

čežnjama i zebnjama, doživeli su njihovu priličnu popularnost
kao uspeh samopoštovanja i integriteta. Skoro kao nekakva
Disciplina kičme sa viškom srca na pravom mestu, Obojeni
program i njihov koncert ili ploča doživljavaju se kao potreba i
stvar lične samosvesti. Ukoliko držite đo sebe, volite ih.
• Ima li ikakve gorčine kod tebe zbog činjenice cla je sve to isplivalo preko
ploča lek sada?
Kebra - Sasvim sigumo da je i štetilo i koristilo to što nismo pre
objavili ploču, ali to se take desilo. Danas sigurno više nema
onih radosti kojih je bilo onda, kad nismo imali ni LP ni CD tad
mi je sve bilo veliko.
® Oiito je i hez njih pnslojalo rteko trajanje banda, iz kog su place prosto
ispale kad je došao trenulak.
Kebra - Ne znam odakle
crpimo tu energiju, kao da se
svake godine ponovo radamo.
I nikad ne razmišljamo o
prošlosti - to je taj prokleti
hipik koji je ostao i koji sve
prima sa "nema frke", sve će
se to rešiti, biće i trajaće, a
blagodet punka nas je naučila
da istrajemo. Ja jednostavno
ne vidim kraja ovome, sve će
se desiti što treba.
• Mali hipik koga vodi punker
kroz iivol.
Kebra - Pa ne znam, uvek
sam upoznavao nove ljude i
uvek su mi oni ulivali novu
energiju...
• Pogoiovu oni koji su prošli kroz
samu grupu.
Kebra - Da, njih je bilo
dvadeset pet, ne računajući
sve prateće pevačice. Sa njima
preko trideset, i skoro svi su
još uvek u muzici. Svako od
njih je dao veliki deo sebe i na
tome sam im zahvalan, ovaj
CD je i njima posvećen.
Grupa je, naravno i njima doprinela. Ja sam veliki iskorišdavač koristim
energiju drugih ljudi, dok je pozitivna. Uvek nalazim
inspiraciju u drugim ljudima i od njih - bivših članova grupe sam
je strašno mnogo dobio.
CD je inače zamišljen kao dupli album. Uz to se ponovo
promoviše naša prva ploda koje nikad nije bilo dovoljno, a sve je
to pristupačno po ceni. Naravno ploče su pravi medij za
rock’n’roll i ja ih obožavam. Uostalom imamo Sum i na CD-u.
• Vmiksan sum...
Kebra - Sum mora...
• Za novu generaciju slušalaca koja nije ćuln ni Ohojeni program ni
more.
Kebra - Da, to Sto sad sviramo pred sve više ljudi i raduje i brine
- to je mač sa dve oŽtrice. Ali, posle treće ploče sve će doći na
svoje mesto. To će biti hard core ploča. Iskreno - jedva je čekam
- više nego prvu.

16ŽENE NA RUBU
ROCK'N'ROLLA

Dragan Ambrozić

Naučili smo
Sekciju
osamdesetih.
Ne samo da
žene inogu sve
bez muškaraca,
nego to i rada.
Pa šta s tim?
Da li je to nesto
promenilo svet?
Hi bar
rock’n’roll...

"Svi najbolji američki bandovi sada su
ženski bandovi. To su zenski sastavi koje
će mornci gledati i biti pod hjihovim
uticajem u budućnosti. "
- Thurston Moore (Sonic Youth)
u intervjuu za NME,
jesen 1990.

Mada je naizgled preuranjeno govoriti o nečem kvalitafivno
drugačijem u istorijskom smislu, činjenica je da se 1990. i 1991.
dogodio jedan manje zapažen pomak koji mnogo toga govori - večito
prinuđene da igraju unaprcd zadate uloge u ikonografjji rocka,
tokom osarndeselih žene su sebi dale oduška. 1990. je videla konačno
izbijanje na svetlo dana cele serije sveženskih grupa, čija je osnovna
razlika od onih nekadašnjlh bila u sledećem: novi ženski bandovi
viže ne liče na grupice devojaka koje su giedale kako to mladići rade
pa pokušavaju da postignu to isto. One su olkrile ženski način da (o
urade.
Suprolno uobicajenoj kolotečini razmlšljanja, ženskost rocka tek je
počela, i to je možđa i najbolje što Je moglo da mu se dogodi.

Osnovni model ženskog učešća u rocku šezdesetih bio je kantautorka,
devojka lepog glasa sa gitarom (Joni Mitchell
otelotvoruje ovu kombinaciju) ili proslo pevačica (Judi Collins,
ali i mnoge druge). Oba modela nadovezuju se na pop muziku
pedesetih, a "ženski bendovi", Shangri-La’s i ostali, svodili su se
na grupe dobrih pevačica. U autorskom doprinosu one su
docnile za muškarcima kod kojih sc velika podela na
reproduktivce i autore desila u prvoj polovini šezdesetih. Zato je
osoba koja je krajem ove decenije bila ispred svog vremena Janis
Joplin, Model koji je ona postupno stvorila nije bio tako
daleko od prethodna dva, ali je bio univerzalniji i dominantniji -

POLA MENE JE ŽENSKO

17Janis je bila prva žena koja jc
(pred kraj karijere) potpuno
dominirala svojim bendom,
grupom pratećih muzičara muškaraca.
I zbilja, tek su Patti
Smith, Blondie i Chrissie Hynde
dovele tokom sedamdesetih ovu
priču do kraja - te žene su
autorski, izgedom i celokupnom
pojavom predvodile svoje
sastave, koji se bez ovih ličnosti ne bi mogli ni zamisliti.
Model osamdesetih išaoje još dalje. Pojavile su se "grupe" koje
su i kroz svoju formu u pop svet uklinile svest o 1:1 odnosu žene
i muškarca, bez ikakvih potčinjavanja (Eurhytmics). U isto
vreme, u svetu američkog i britanskog underground rocka,
dokle sećanje doseže, bar 50% novih bendova imalo je
basistkinje - izgleda da je postajalo jasno da u svakom bendu
mora bitj mesta za ženu. Pred kraj osamdesetih stvar se samo

übrzavali i dalje granala - opštevažećih kulturnih modela više
nije bilo, ali je bilo očito da je prisustvo muškarca u pop muzici
polako postajalo sve usputnije (na sličan način na koji se u
"Osmom putniku" ili "Terminatoru" žena pojavljuje kao
predstavnik ljudske rase, a muškarci kao saputnici). Broj
ženskih mega zvezda i zvezda je eksplozivno narastao (iza
Madonne, dolaze i brojne
druge uspešne poslovne žene Whitney
Houston, Janet
Jackson, Sinead O’Connor...
koje za razliku od zvezda
starog tipa drže svoje karijerc
u svojim rukama,
obezbeđujući istovremeno
industriji milionske tiraže), ali
je i to pre vrh ledenog brega
nego celokupna slika - naime
izgleda da je novi trend da
celokupnu prateću delatnost
pop muzike, "industriju", sve
više čini ženski kadar,
rukovodeći ili izvršni (kao u

slučaju R.E.M., koji imaju
skoro potpuno ženski štab).
U rok muzici, model
osamdesetih, band sa
basistkinjom i/ili pevačicom,
negde usput se pretvorio u
model devedesetih - vrišteći
i režeći ultraglasni skroz
ženski thrash core sastav,
I koji prži sekući okolo teškim
gitarskim riffovima, između kojih se izdižu himnično ogoljene,
zapaljive melodije na ivici glam rocka iz sedamdesetih. Ovo
ukrštanje Runaways sa punkom dalo je novu generaciju grupa
koje su isplivale lokom 1990. - njihova osnovna odlika je da
đevojke to više ne rađe ugledajući se па muškarce... pre bi se
reklo suprotno, dečaci počinju da se ugleđaju па njih. One su
pronašle svoj način da to urade, sa istim efektom. Iggy bi ih
razumeo.

IZREŽI SVOJE GRUDI
Počelo je pre nekoliko godina. Jedna ođ stvari koje su
pokazivale da su očito mlade ženske osobe počele пе samo da
ulaze masovnije u rock’n’roll krugove nego da ih i definišu,
behu i stripovi. Na obroncima medijske kulture, dva stripa,
jedan američki - "Love &
Rockets" - i drug! britanski "Tank
Girl" - polako su
beležili činjenicu da je rock
postao deo odrastanja
devojčica 1 način da i one
kažu šta imaju. OK, one
obožavaju momke, all to nije
razlog da seđe sa strane i
gleđaju ill zadivljeno, niti
samo da ih podražavaju kad
same u ruke uzmu
instrumente. Kao što u
razgovoru za NME kaze
Courtney Love, vođa sastava
Hole; "Ako pogledaš istoriju,

LUNACHICKS su oličenje ženske ulične bande. Skupina prijateljica
koja je našla dobar način da se izvuče iz bezperspektivnosti, svirajući
nekakav mutant izrnedu hardcore punka i tinejdžerskog popa, koji
više liči na ponekad uspeiu, ponekad neuspelu varijaciju na Slade
temu. Naravno, onako kako se to može shvatiti iz njihovog njujorškog
podruma.
LP: "Babysitters On Acid" (Blast First) 1990.

L 7 vise nisu debele punkerke koje to što rade, rade bolje nego
punkeri. Naime, ranije su očito uspešno pravile jednu na neodoljiv
ženski način uprošćenu verziju Sub Popovog škripećeg, primitivnog
hard rocka sa giam presvlakama. Punk je bio samo stav. I tako je i
osfaio. U produkciji Butch Wiga upravo su postigle dosad najvec'i
komercijalni uspeh od svih ovih sasfava - prodor u vrhove britanske
fop liste, fragovima Nirvane. "Primer grupe koja bi uvek bila dobra,
bez obzira na pol" (izjava Megan, iz sastava Dickiess). Navodno
savršene uživo.
IP: "17" (Sub Pop) 1990.
"Bricks Are Heavy" (Slash) 1992.
EP: "Smell The Magic" (Sub Pop) 1990.

18uobičajeni ođgovor koji claju
žene na pitanje zašto i kako to
da one sviraju tu muziku je
sledeći - ono što mi radimo nije
drugačije od onog što rade
muškarci. Ali jeste! I prokleta
je laž ako neko tvrdi da je to
sve isto! Postoje čak i različiti
načini sviranja gitare - na
primer, mislim da Thurston
Moore svira ženski, naš
gitarista Eric i basista Jane’s шштшттшшш _ тшт _
Addiction takođe - na jedan intuitivan, raskošan, topao i
prijemčiv način."
Vrh talasa novih grupa je pređ nama negdc ođ prošle godine, a
njegova kartografija je poznata samo malobrojnima. Od
Frithwig iz San Franciska koje su bljesnule odličnim mini
LP-jem "Phone Sexy" (Tupelo, 1990.), preko Dickless iz
Seattlea, takođe sa Sub Pop etikete (njihov lider, mlada dama
po imenu Megan, radi kao službenik u toj izdavačkoj kući), čija

vinilna zaostavština se meri samo singlovima ("Saddle Tramp"
1989. i "I’m A Man" 1990., kao najbolji), do mocnog detroitskog
tria Inside Out koji je albumom "Meantime" (1990.) podsetio
IggXja ko je ko u njegovoj bivšoj kući, Tu su još i STP, sastav
predvoden od strane Julie iz njujorških Pussy Galore, prošle
godine predgrupa Nirvane i Sonic Youth, sa antiseksističkim
singlom "Hey Bastard" u produkciji (oh iznenadenja) - Kim
Gordon (Sonic Youth.
Kim Gordon je za veliki broj
ovih mladih žena neka vrsta
modela, mada ih u svetu
savremenog rock’n’rolla iraa
još: od topic osobe koja drži
život u svojim rukama,
poznajući njegovo naličje Kim
Deal iz Pixies i Breeders,
do totalno neodgovornog
divljeg deteta koje u svojoj
odeći s radošću sparuje
nesparive boje, a u životu
nespojive muškarce - Bjork

Gudmunđsdottir iz
Sugarcubes; od žene koja se
nosi sa svojim rastrzanim
unutrašnjim svetom Kristine
Hersh iz Throwing
Muses, do žene rastrzane i
zabrinute stanjem spoljnog
sveta - Natalie Merchant iz
10 000 Maniacs. Ipak Kim
Gordon i njen uravnotežen
brak sa Thurston Mooreom
- , ~, primersu uspešnogživota
savremene underground rock zvezde, osobe od integriteta.
Courtney Love (Hole) ne moz.e da se načudi da takvo nešto kao
što je brak uopšte funkcioniše: "Uz Don Fleminga i Kim
Gordon je producirala naš album - naučila sam dosta od nje.
Osećala sam da nas ona stvarno razume. Ona se oblači sa
izuzetnim osećajem za ono što stavlja na sebe. PoStujem na6in
na koji ona u svemu koristi svoju ženskost na način na koji bi
ženskost trebala da se koristi. Ona piše dobre pesme, dobro

svira bas i ima uspeo brak! Kako to funkcioniše - njihova veza?
Venčani su i vole se... to je ludačkil". Da, Courtney, all zašto si
se i ti venčala proletos za Kurt Cobaina (Nirvana)?
Courtney je problematična posledica onog prvobitnog leta
ljubavi - prvi koncert na kome je bila (sa 3 godine) beše...
Woodstock. Njen otac je, naime, u to vreme zarađivao za život
kao organizator turneje The Grateful Dead. Njen životni okvir
dakle oduvek je bio rock’n’roll - ona se vremena pre njega i ne
seća. Kao i cela tada rodena
■
generacija devojaka,
Courtney je živela sa rock
muzikom sve vreme i za nju
je ona najprirodniji način da
se nešto izrazi - možda je
zbog toga rock ponešto
izgubio na svojoj
subverzivnosti i
ekskluživnosti, ali je dobio na
uticaju. Danas svi normalni
ljudi mislejezikom
rock’n’rolla, ill im on bar nije

HOLE su kroz ženskost propusten "grunge" zvuk Sub Popa. Take on kroz
lomove grubosti i nežnosti - dobija novu dimenziju sludenosti
koju mu može podariti samo bogata ženska mašta. Produkcija Kim
Gordon je doprinela artikulisanosfi, ali proverife njihove ranije
singlove - "Retard Girl" (Sympathy For The Record Industry, 1989.) i
"Dicknail" (Sub Pop, 1990.) -za grublje verzije istih noćnih mora žene
izgubijene u velegradu (LA, kao i kod L 7). Jedan od najboljih novih
sastava prošie godine.
LP: "Pretty On The Inside" (Sub Pop) 1991.

BABES IN TOYLAND su mineapoliski trio кор doseže vrhunac u
pretvaranju histericnih vizija u sklopove fekst/muzika (to one nazivaju
pesmama). Totalno sludeno, a ipak dovoljno zapaljivo i energicno
izvedeno. Možda sasvim nova formula, a možda i zaostatak od "novog
falasa" - u svakom slučaju miijenici mlade britanske publike u jesen
ulaze na velika vrata kroz ugovor sa Warner Brothers i snimljenom
pioc'om u produkeip Lee Ranalda (Sonic Youth, naravno).
LP: "Spanking Machine" (Twin/Tone) 1990.
"Peel Sessions" (Strange Fruit) 1992.
EP: "To Mother" (Twin Tone) 1991.

19tuđ. Svoj adolescentni period Courtney opisuje kao "namučen",
a grupu Hole kao njeno prvo stabilno iskustvo u životu.
Ako je ovaj sastav Cija muzika đeluje kao produkt duše koje se
kida, njeno iskustvo sa stabilnošću u životu, nije ni čudo da ova
osoba pred institucijom braka nema odbojnost, već iskreno
čuđenje. Kako uopšte išta može biti stabilno u ovom svetu.
Njen način viđenja istorije rocka zato je lakođe tipičan:
"Trideset posleđnjih godina rock muzike se ticalo poziranja
belih muškaraca, što nije po sebi negalivno, ali se završilo na
ženskom potpomaganju svega toga da bi se izrazilo obožavanje
muškaraca. Polako se došlo u situaciju u kojoj je to poziranje
belih muškaraca postalo ludački dosadno.
Ono što ja radim je da se time bavim kao đevojka. Ja sam
devojka.
Razmišljam kao devojka, pišem kao devojka. Ne pokušavam
da to radim kao mladić."
Ustvari je prilično nejasno da li postoji nešto kao talas novih
ženskih sastava ili se radi samo o trenutnom fenomenu. To, šta
više, nije ni bitno - ono što jeste važno je da se rock’n’roll
promenio u svojoj suštini.
Veliko pomeranje koje se očitava u tome da ga danas vuku
dalje žene, crnci i stariji tridesetogodišnjaci i
četrdesetogodišnjaci, skoro sigurno znači da je on zatvorio svoj
pun krug, postavši deo opšte kulture, na dobrobit svih. On sam
nije ništa ovim izgubio, samo je postao drugačiji.

ODGOVORITE 5E81...
Zbog čega volimo rock’n’roll? Zato što nam daje mogućnosl da
budemo ono šlo jesmo. Zene, a ne muškarci, sada imaju akutni
problem kako da budu ono što jesu. Muškarci sn olišli svojim
avanturističkim pulcm dalje, tražeći naćin da žive sa više opasnosti
po sebe (i po druge), baveći se hiljadama drugih zanimanja koje su
sami izmislili... a živolne uloge ogromnog broja žena ostale su
uglavnom isle kao nekad. Za njih rockjoš uvekima oslobodilačku
moć da olvori devojci pul do nje same, da joj da spasonosnu šansu da
bude to šlo zbilja jeste. The Rolling Stones su počeli od toga da nlsu
mogli da budu ono što su zaista hteli da budu...
Zato je današnji rock’n’roll muzika koja govori ženski.
Vrednosli rock’n’rolla poslale su standardne vrednosti u naioj
kulturi, i on sad vise nije "šetnja po divijoj strani", već "šetnja po
poznatom delu ulice". Geto prirodnosti i ljudskosli kog je rock
ispunjavao svojim sadr/ajem poslao je stanišle mnogih mladih žena,
suočenih sa obesmišljenlm odrastanjem i užasavajućom
kolofečinom porodičnih i poslovnih uloga koje ih ćekaju. One su mu
zauzvral dale novu unutrašnju svellosl, novo doslojanstvo, nove
junakinje i nove mitove.
Uostalom ko zna šla se dogada u devojaćkim sobama isplsanlm od
vrha do plafona citatima iz omiijenlh pesama, s vralima oblepljenim
posterima i spuštenim roletnama. Na podovima lakvih soba, u
polpunom mraku i u razočaranosli pred odsustvom ičega lepog u
životu, rešava se pitanje budućeg lika rock’n'rolla i njegovog ženskog
roda.
Neka nam je bog u pomoćL

20NIRVANA
LJUDI KOJI SANJAJU RAMONESE

21IMAJU LI INTERVJUI SMISLA?
Ritam - Kurte, u američkoj reviji Pulse čilao sum da li je dojadilo
da sve vreme pričaš o sebi?
Kurt - Svakako, a tebi ne bi?
Ritam - Pa i ineni bi, all to ne spada u ovu priću.
Kurt - Mislim da spada. Može se reći - sad ste se sami pomirili s
tim, to ste mogli i da očekujete. Ali nama nije potrebno da dajemo
interyjue, ako to nećemo. Intervju je stvar odluke. Mogu nas
nazvati razmaženim rock zvezdama - uostalom neka o nama misle
šta god žele. Mi samo hoćemo da pravimo muziku. Drugo
nam nije važno. Sve ostalo zapravo i nije bitno. Nema smisla da
mi objašnjavamo sebe ili našu muziku, koja očito utiče na ljude,
jer je upravo to ono što pokušavama da postignemo - da utičemo
na njihova osećanja.
Danas smo na konferenciji za štampu imali jednog tipa kog smo
vukli malo za nos...
Chris - Hteo sam da zaključim
konferenciju za štampu
vičući - tararara, najlepše hvala
za učešće, ali je taj tip na
samom kraju izjavio da - kad
ujutro stavi na gramofon našu
pioču - onda je posle ceo dan
dobre volje.
Kurt - Zar nije to divno.
Chris - Da, ali isti čovek me je
malo ranije pitao zašto upotrebljavam
baš taj tip bas gitare koji upotrebljavam. Koga uopšte
tako nešto interesuje? Ko se zanima za to?
Kurt - Za takve razgovore me baš briga.
Chris - Ako se to razglasi, na hiljade ljudi će se pitati zašto upotrebljavam
bas koji upotrebljavam. Medutim postoji gomila važnijih
stvari u životu koje mi očigledno zagovaramo.
Ritam - Kao na primer?
Chris - Recimo ljubav, življenje i mir. To je nemerljivo važnije
od toga kakav bas koristi Chris Novoselić. Tip bas gitare je stvar
primerena jednoj od onih revija za fanatike koje zanima svaka
pojedinost.
Kurt - Do toga je došlo jer nismo imali bolja pitanja na toj šugavoj
konferenciji za štampu.
IMA LI POLITIKA SMISLA?
Ritam - Kurte, ako sam dobro razumeo iz tvojih intervjua, tebi se
Zgadio konvencionalan život, jer su ljudi suviše nasilni i surovo se
ophode jedan s drugim. Misliš li da muzika može poboljšati odrws
koji ljudi imaju jedni prerna drugima.
Kurt - Ne obavezno.
Chris - Svako izražavanja može pomoći. To je lična stvar koja zavisi
samo od čoveka. Ja kupujem tu reviju Monk magazine o dva
pedera koji obigravaju Amcriku - da se iskrivig od smeha. Te
zgode su napisane tako da su mi smešne i da me uvek razvedre.
Svako izražavanje pogodi bar nečiju žicu.
Ritam - Dali postoji neka posebna iica koju vi ielile da pogodite?
Kurt - Mislim da muzika nije dobra platforma za izražavanje nekih
drugih ideja. Ako hoćeš da budeš nekakav aktivista i hoćeš

Jedna od najgorih
stvari kod ljudi je
halapljivost za
materijalnim stvarima
- kad hoćeš više nego
što ti treba. Decu
toliko prepariraj'u tom
halapljivošću, da ona
dalje sama slede taj
princip

da izraziš neko svoje mišljenje, muziku u to ne smeš mešati. Kod
nekih bendova, doduše, funkcioniše i to Sto su oni ispolitizovani,
ali ljudi svejedno ne bi trebali da gledaju na grupe i njihove 51anove
kao na glasnogovornike različitih političkih uverenja, jer
oni ne bi ni smeii muziku da koriste za političko izražavanje sebe.
Trenutno ne vidim nijednog živog čoveka koji bi mogao uspešno
da postigne i jedno i drugo. Oni koji se pojavljuju na
raznim govorima, na televiziji i u časopisima, obični su aktivisti.
Chris - Kad pogledaš političare vidiS da su svi prilično stoičke, suvoparne
pojave, kao neke grudve mesa.
IMAJU LI OMOTI PLOČA SMISLA?
Kit am - Uzmirno vaš omot za "Nevermind". Za mene je to jedan od
najboljih omota koje sam u iivotu video.
Chris - Razni ljudi imaju razne predstave o tome šta predstavlja
taj omot.
Rilam - Sta bi drugo znaćila fotografija
novorođenćeta u vodi pred
kim je na ribarskoj udici zataknula
novčanica od jednog dolara,
nego - pecanje ljudi umeslo
riba. Kako sle došli do lakvog
omota.
Kurt - Sa Daveom (Dave Grohl
- sađašnji bubnjar Nirvane, bio
je prisutan za vreme ovog razgovora,
ali nije učestvovao).
gledao sam dokumentarac o deci
koja su rođena ispod vode, i meni se ta stvar učinila toliko lepom
i sistom...Kad smo kasnije dobili fotografiju tog deteta rodenog
pod vodom, palo mi je napamet da dodamo udicu sa
dolarom. Tako da nismo imali nikakvu unapred oblikovanu zamisao
o omotu, već se ona spontano stvorila.
Rilam - Ljude mazes dobili na dva naćina - prelco materijalnih
stvari, koje najbolje predstavlja novae, Hi preko onih sadriajnijih,
dulwvnijih stvari, koje ne mazes kupiti noveem - da parafraziram
The Beatlese i "Money Can’t Buy You Love". Tako da je to možda
bio neki deo poruke omota place.
Chris - Dolar je predstavljao materijalističku stranu. Tu si u
pravu.
Kurt - Da, jedna od najgorih stvari kod ljudi je halapljivost za
materijalnim stvarima - kad hoćeš više nego što ti treba. Decu
toliko prepariraju tom halapljivošću, da ona dalje sama slede taj
princip.
Chris - To je preoblikovanje osobe u potroSača, posebno danas
u zapadnoj Evropi, a što se nezadrzivo Siri po celom zapadnom
svetu, čije vrednosti onda dalje vidiš kako rastu divlje svuda okolo.
Ceo svet se ugleda na Zapad. Možeš otići u Kambodžu, pa
ćeš videti tipove koji nose štampane majee i po ceo dan gleđaju
televiziju. To su sve samo zapadnjačke vrednosti. Ljudi na Zapadu
su sebi uredili život tako da bi mogli ostatku sveta da pokažu
kako izgleda življenje u miru i prosperitetu. Pritom su se nadali
da će ostatak sveta s vremenom doći do toga. Ali na Zapadu je
na vlasti taj potpuno desničarski konzervativizam, koji samo iskorišćava.
Njihova namera je, jednostavno, da prožderu celu
planetu.

Jedini način za
uništavanje
onih koji
ugnjetavaju - je
suprotstavljanje
i delovanje
iznutra

22IMAJU LI VELIKE KORPORACIJE SMISLA?
Ritam - Kako se onda osečate и mašineriji kojaje u tome jedna od
najmočnijih?
Kurt - MisliS na izdavača, korporaciju (njihov drugi LP, megaseler
"Nevermind", objavljen je na inicijativu same grupe preko velikog
izdavača Geffen, ali posebnim ugovorom koji je
obezbeđivao samo distribuciju prvog tiraža od 40 000 primeraka,
pri tom sa oznakom njihove stare firme Sub Pop - prim,
ured.)?
Ritam - Da, zar to ne prouzrokuje neke unutrašnje konjlikte kad
pomislite na sve to?
Kurt - Ne, zaista ne, jer je jedini način da imištiš one koji ugnjetavaju
- suprotstavljanje i delovanje iznutra. IdeS od unutra ka
napolje. Jedna od najmanjih stvari koje možeš da učiniš je da se
odlučiš da ne kupuješ hamburgere u McDonalđsu, ili da ne nosiš
više stvari od prirođne kože. To tebi može biti od ključne važnosti,
mada пеша nikakav značaj ni za koga drugog, osim lično
za tebe. Ako stvarno želiš nešto da postigneš i promeniš, moraš
se suprotstaviti neprijatelju.
Ritam - To je lačno, ali kad jednom upadneš
u mašineriju ona le mote samletL.
Chris - Bojkot i štrajk su osnovni oblici
protesta.
Kurt - Nema mnogo primcra ljudi koji su.
isto kao mi, počeli da deluju unutar sistema.
Setimo se Gang Of Four iii, pre svega,
'Fhc Clash. Oni su to pokušali i mislim
da sc ni jedni ni drugi nisu prodali.
Ritam ■ Da, ali su se zalo kreativno ispruznili,jer
su njihovi osnovni interest hili politicki,
ane muzički.
Kurt - Takva politizacija nc može dclovati,
ako ujedno ncmaš dovoljno prihvatijive
muzike za vcćinu proscčnog
građanstva. Možeš se lako prevariti, jer moraS najpre dan publici
da apsorbuje mnogo dobre muzike, pa joj tek onda s vremenom
i nenametljivo dodati neke svoje ideje.
Chris - Znaš šta ja obično pokušavam da postignem u intervjuu,
kad neko postavi neko pitanje o politici i počne da se bavi nekom
odredenom temom? Kažem mu da postoji puno ljudi koji su vise
osposobljeni od mene da kažu nešto na tu temu. Ako hoćeš
da pričaš o zaStiti živolinja, na tu temu postoji mnogo informacija.
Ali, mada isto tako nisam pozvan da pričam o tome ili srednjoj
Americi, mogu da barem spomenem tu ili neku drugu
temu, tako da ljudi barem postanu svesni da ona postoji. To je
sve. Mnogo puta sam u interyjuima prenosio i forsirao informacije
o političkim temama samo zato da bi ljudi saznali za njih.
Kurt - U šezđesetim godinama se činilo da je politička revolucija
životno značajna stvar, i to je privlačilo mnogo pažnje. Bilo je
mnogo ljudi koji su javno istupali, a koji nisu imali ništa zajedničko
sa muzičarima - ljudi kao Sto je Abbie Hoffmann, a i danas
postoje slični. Oni su potrebni jer bendovi obezbeduju samo muzičku
pozadinu i održavaju žar događanja. Grupe takode govore
o društvenim temama i potpomažu te glasnogovornike, ali, u
stvarnosti, potrebno je naći ljude koji nisu u bendu, a koji bi govorili
o političkim problemima.

Rilam - Sama muzika nikad nije funkcionisala kao revolucionama
reč,jer je bila samn muzika.
Kurt - Da, sarno Sto pri tom mnogo ljudi misli da muzika ima neku
revolucionarnu ulogu. A ustvari je ona nema.
Chris - Mislim da je pesma kao Sto je "Street Fighting Man" The
Roiling Stonesa, u redu kao pesma koja je dokument onoga Sto
se tada događalo. Bila je muzička pozadina svog vremena, kad
su se deSavale ulične borbe. Bila je dobra iđeja u vreme praškog
proleća, ludih studentskih nemira u Parizu i sličnih tadašnjih zbivanja.
Ali ko su uopšte ti Keith Richards i Mick .Tagger da bi se
neSto više od toga angažovali u pomenutim dogadajima?
Rilam - Zanima me i druga oblast, jer mislim da muzika na najlićniji
naćin prenosi senzibilnost i osećanja slvaraoca. Za mene je to
jedan od najintezivnijih načina da osetiš nečiji izjraz. Ali to nije nista
slimo politici, jer ne prenosi mišljenja već osečanja. Na krajii
krajeva, kad govorimo o muzici, govorimo o kombinaciji zvukova i
reči, koje neko peva, a kojima se prenose određena osečanja Hi
znacenja. Iz vaših reel mogli hi zaključiti da govore o svakidasnjim
dogadajima, koje hi se mogle svakom desiti.
Kurt - To su naSa iskustva - osećanja i
zbrka u njima, odnosi s ijudima i svakodnevne
stvari. To je mnogo intimnije nego
govoriti o svima poznatim temama,
posebno o političkim pitanjima. Mi jednostavno
tako radimo...
IMA LI KARIJERA SMISLA?
Rilam - Poćeo sam ovu priču jer mislim
da je ključna sledeća razlika: neki sastavi
se isprazne i nastave da rade bez obzira na
to sto su populami i znaju koliko novea
mogu iz te cinjenice izvuči...
Chris - Znaš li da i Scorpions, naravno,
ivrde da oni to Sto rade ne rade zbog
novea?
Rilam - ...drugi, opel, održavaju stvaralački odnos, i nije im do toga
da samo preraduju ono što su nekad dobro radili. Mislim da Ramones
spadaju u ovu drugu kategoriju.
Kurt - Mi svakako nećemo musti našu popularnost i svirati
Floyd The Barber" kroz petnaest godina, pri čemu nas sponzoriSe
Budweiser, dok mi pravimo nove, poloviče pesme na način na
koji to sada rade The Rolling Stones i mnogi drugi bendovi.
Chris - Žive tako raskošno, imaju gomile automobila i gradove,
ne kuće. Pa ipak nije čudno da se s vremena na vreme ponovo
okupljaju i imaju turneje, jer moraju da plate poreze.
Rilam - I zadovolje svoje nove polrehe na koje su naucili u raskoši...
Kurt - Da. Mi smo prilično skromni ljudi.
Rilam - Kad ste več pomenuli te slarije grape - šta je sa ZZ Top,
Romanes i Motorhead? Po meni, oni se jošnisu ispraznili...
Kurt - Motorhead definitivno nisu. Ramones takode nisu. Pre
par meseci smo svirali sa njima u Belgiji. Meni su bili neverovatni.
Nikad ih pre nisam gledao.
Chris - Sinoć sam sanjao Joey Ramonea, koji je hodao okolo
obuven u sandale. Rastumači mi to.

23Kurt - Najpre pomisliš da Ramones rade ved 15 godina, da će biti
umorni od sviranja svoje muzike, i da nemaju viSe mnogo toga
da pokažu. Ali, ništa slično - uopšte nisu samo namigivali i prosviravali
stare pesme, jer im treba novca.
Chris - Pa oni zato i imaju kultni status. Ramones su Ramones.
Kurt - Svejedno ih treba videti u živo. Mnogo ljudi i dalje misii
da iskorišćavaju staru slavu i da su morali da prestanu sa radom
još pre par poslednjih ploda. Nije tako.
Chris - Poslednje što sam kupio od njih je "Too Tough To Die"
(1984.) i to je bila izvrsna ploča. Čista klasika.
Kurt - Meni lično se ne dopadaju njihove poslednje đve plode, i
njih nemam. Uživo, oni i dalje sviraju stare pesme i to - izgleda s
istom strašću kao i pre.
IMA LI NIRVANA SMISLA?
Ritam - Šla ste muzički olkrili u poslednje vreme?
Kurt - SluSam već neko vreme samo takve bendove kakvi su
Young Marble Giants ili Half Japanese. Mirnije i otkadenije
stvari. Nisam ved neko vreme slušao neku težu muziku, osim
Melvins ili Jesus Lizzard ponekad. Da smo ovaj album stvarali
samo na osnovu muzike koju smo slušali poslednjih godinu dana,
zanemarili bi i Black Sabbaih i Black Flag i sve ostale "teSke"
bendove koje smo slušali ranije - ploda onda ne bi tako verno
odražavala kakvi smo. Veseli smo jer nismo sakrili tu svoju drugu
stranu.
Ritam - Kakvu ti muziku slušaš Chris?
Chris - Sada slušam "world music" - malezijsku muziku i nešto
afridke, ali mislim da to ne utiče na moj đoprinos grupi. U mla-

dosti sam bio muzički fanatik. Kao bih okolo i slušao kasete koje
sam snimao sam. sa radija. SluSao sam rock’n’roll, mnogo
rock’n’rolla i punk rocka. Muzidki gledano, prelomna ploda za
mene je bila "Generic" grupe Flipper (iz 1982. kad je ovaj saslav
iz San Franciska objavio na etiketi Subterranean svoj začuđujući
prvenac, album put sporog i valjajućeg zvuka optočenog velikim
količinama feedbacka - prim. oduSev. ured.). Prvi put kad sam to
presluSao nisam ukapirao. Potom, kad sam je još par puta 6uo,
doživeo sam neverovatno olkrovenje, kao da mi se i bukvalno
upalila sijalica. Učinilo mi se tako božanski i tako dobro, da sam
se osetio muzidki preporođen. Prema svemu sam uspostavio nov
odnos. Odito sam postao potpuno otvoren prema muzici. Kasnije
sam podeo da sviram sa prijateljima, na žurkama pre svega, i
tako je to počelo.
Kurt - Da... najvažnija stvar u muzici je da uživaš u njoj dok je
sviraš, dok sviraš sa prijateljima... Nije bitno da li izdaješ plode i
ođržavaš koncerte, već da li uživaš dok sviraš s ljudima.
Ritam ■ Sla je onda muzićki najvažnije?
Kurt - Pisanje dobrih pesama. Uznemirenje koje doživiš kad
završiš jednu od tih pesama - to je stvarno dobar osećaj. To je
najbolji osećaj kog poznajem u životu. Dok budemo tako radili,
s nama će sve biti u redu.
Mislim da smo dovoljno pametni i da ćemo znati šta treba da
uradimo onog momenta kad više ne budemo u stanju da pišemo
dobre pesme.
Chris - Po meni, biće sasvim očigleđno da smo doSli do te tačke.
Tada demo se galantno pokloniti i otidi.

24

& MAILORDER
ST 004 V/A - FUZZ TONES vol. 1 - LP
Kompilacija sa Daydream, Dead Ideas,
Proleće, Bad Taste, Vrisak Generacije, Definite
Choice, URGHi, Buka za Decu i Atheist Rap
ST 007 VRISAK GENERACIJE
"Kad bih u raj sveti ušao..." - LP
ST 009 P.M.S. -7" EP izlazi u avgustu ’92.
(6 pesama, ženski grind core)
ST 005 BAD TASTE Voices
I’m Hearing ■ LP
ST 008 DEAD IDEAS
"Multicolored Minds" LP
Od avgusta ’92. START TODAY SINGLE
CLUB počinje sa objavljivanjem
1-2 slngla mesečno.
Sve Informacije na adresu i tel. 021 612 701
START TODAY, Skrelićeva 7, Nova SadRambo

C@st@ s© dUs s© o
nek@m@ foliko prilss m da se
ne kraja Hist a @ n|emu tie snn.
© Ramb§ Amutieiisu
snafe s¥@ c « esim adakle |e I
km!« id©. Jedini čevek koga
finejdžert slušafu ni|e nimalo
sßueajno d@sp©@ u In poxicigu.

Dragan Ambrozić

i Gordan Paunović

25• Koje si ti godiSte Ramho?
Rambo - Koga to zanima?
• Mens.
Rambo - Nećeš valjda da se zabavljamo?
• Ma, nc, čovcče, ncgo ti uvck uspostav/jaS
odnos prana sledećim stvarima - "novi talas",
beogradski mediji i ličnosti kojc su se poćeikom
osamdesclih pojavdc u rock muzici kod
nas... Za tcbc su tc stvari još uvck vclikc.
Rambo - Pa, šta li je čovječe! Kan Slo nam
propada glava društva, koja se nalazi na televiziji,
tako nam propada i rep druJtva rock’n’roll
i marginalna kullura. Ne mogu ja
da komentarišem nešto što se sada događa,
nego stvari koje su mi ostale kao kvalilelne.
Možda je to bilo subjektivno, ja kad sam došao
iz Herceg Novog u Beograd, neke stvari
su mi bile velike same po'sebi. Cak se dogndilo
da sara slušao i jedno Indexovo radio pozorište
- kad sam doSao na fakultet 1984. Slušao sam i "Rock inteivju" na
Sludiju B, baš kad je Duca (Marković - prim, aut.) dovela Gileta iz
Eleklričnog Orgazma, i video sam da ie to neka privatna Jema - lek poslesam
saznao da su se njih dvoje zabavljali. A čulo se iz razgovora.
• Ti site sn>aii dakle pratio iz Herceg Novog?
Rambo - Da, obaviješlen sam bio. Nisam ja beogradski rok muzičar, ja
sam crnogorski rok muziB
čar - mene Beograd nije
ft rodio, nego Herceg Novi,
to raora da se zna. Moju
medijsku sliku, moj karakler
na estradi nije
oformio Beograd, nego
Herceg Novi.
Ja sam bio jedriličar prvo
- recimo, prvenstvo Crne
Gore, i ja vodim deset
minuta ispred ostalih, i
na petnaeslak minuta od
cilja izvrćera se. Sedam
gore na izvrnuti trup od
jedrilice i aplaudiram drugome koji prolazi kroz cilj "Bravo Cezare, svaka
ti čast!" - ovaj dobija pehar, al' je nervozan, joooj, slomio mu se cijeli
sistem. To je kad nisi eslradni car - nego pravi car.
Zato će moja sledeća ploča da se zove "Smrl lažnog cara Šćepana
Malog".
• Koliko je m bilo st\>ari koje su tc pngodJlc, a koje si otkrio iz Herceg
Novog?
Rambo - Pogodio me je band Contortions. Dobio sam slučajno jednu
kasetu iz Ljubljane - Rip Rig & Panic i Contortions. Ja sam mislio da
ću ostati neslivaćcn u svclu, da su te stvari koje meni padaju na pamet,
stvari za psihijatra, i onda kad sam čuo njih i Koju, shvalio sam da nisam
sam, da mi nije potreban psihijalar nego publika kojoj se to svida.
Onda je sve krenulo malo drugačijim tokom nego šlo sam ja to očekivao,
mnogo neočekivanije nego sto sam ja mislio da će to ići. Samo ja
imam još poteza da potegnem, dok ne izpntegncm partiju do kraja...
PRVI POTEZI I POSLEDNJA ODBRANA
• Je si ti ti kupovao pločc lad?
Nijednu ploču ja nikad nisam u živolu kupio. Ništa nikad nisam kupovao,
nego sam imao starijeg brala koji je imao sve, voleo to i slušao doduše
on je studirao u Ljubljani, pa je donosio desetak kaseta kad je
doiazio na odmor - i ja to slušao. I dan danas ja imam kući haj-fi uredaje
i čeliri kasete - jednu moju sa koncerla u KST-u, jednu od mog po-

kojnog dega Radisava kog sam snimio kad se
napio pa nešto pričao... A ploča imam oko
četrdest posto mi je gazda od slana ostavio,
tu ima svašta, recimo Zdravko Colic, Dubrovački
trubaduri, oni su bill dobar band. Iz
moje fonoteke ne može se videti koji mi je
ukus.
e Je I' se scćaS Koje?
Rambo - Kojine prve ploče sa Disciplinom
Kičmc se dobro sećam. Ja sam lad bio jcdriličar
u Hcrccg Novom i kad sam čuo tu ploču,
mogu da kažem da mi je to bio vrlo, vrlo
drag udarac u glavu, jer sam video da nisam
sam. Primjciio sam da nisam sam!
I čim sam došao u Beograd onda sam ga
uhvalio za grlo i rekao "ne, ja nisam dožao da
te izmlatim, ja sam Lvoj obožavalelj" i od lada
smo... ne mogu reći da stno dobri prijatelji,
jer se ne družimo mnogo, on meni zamera na
tom mom koketiranju sa estradom, je Г, aii nisam mu ja kriv što sam ja
lijep!
Ja sam onda nosio jednu esesovsku jaknu i kutiju od telefona - vojnog,
poljskog telefona - u kojoj su mi stajaie četkica za zube, novčanik, lična
karla i povlastica za vožnju, kao i kaseta koju sam snimio sa Ristović
Mladenom, tehnički najbolje obučenim bubnjarom na sjevernoj polulopti.
Covjek koji sad svira u Holandiji, čosjek koji užasno, užasno dobro
svira, virtuoz pravi. Ja i on smo svirali kao neki otkačeni, raštimani
funk i naravno nismo
mogli basistu da nademo
u Boki Kotorskoj, kotiko
god da smo tražili. Pa
smo došli do tog "dobro,
jebes basistu, sami ćeшо",
i sami smo snimili
tri stvari - znaš, kaselofon,
garaža, nema veze,
samo da se snimi. E u to
vreme, kad smo sve snimili, čuli smo Kojinu ploču i nismo je baš dobro
shvatili. Bilo nam je previše jednoslavno i previše bučno, premalo tonova
i tako dalje. ai' nema veze - opet smo videli neku sličnost.
e Znači ti si jos od početka eksperimmtisao...
Rambo - Eksperimentisao sam najviše sa novinarima. To mi je životna
zabava, da foliram novinare, da vidim gde su stvarno. Dane ispadne da
se sad ncito uvlačim u guzicu, najobavešteniji su bili Dragan Kremer i
Ambrozić, ni'h nisam mogao da foliram ni kako se zovem, ni čime sam
se bavio, af mo - folir’o sam ih neke druge stvari, nema veze,
FOL PO FOL - ISTORIJA
• ISia jc Koja rekao kad te jc upoznao?
Ja sam tako do&to Koji - a Koja kad me je video kaže: "Je li, bre, je si ti
neki panker?". Kažem: "Ne, nisam ja panker - ja sam tanker". Onda on
pita: "Odakle si?". Kažem; "Iz Herceg Novog". "Pa dobro koju muziku ti
sluSaš?". "Contortionse". "Uhi". kaže, "pa da, ti si Crnogorac - vi kad otkinete
možete da otkinete samo na Contortionse". Mislio je da kaže nervozni
i strogi Cmogorci mogu samo na to da otkinu. Aii ono što me
je fasciniralo kod Koje je to što se nije ničemu začudio - šta god sam mu
rekao, on se nije začudio. Pitao sam ga da li mogu da sedim na njegovoj
probi, i on je rekao "pa, ako moraš, sjedi", na šla sam ja odgovorio "moram"
i sjeo sam. Onda je on svirao sa dva bubnjara, pa sam ja kasnije
odvalio žvaku Trićku, tadašnjem saksofonisti, koliko bi to bilo bolje sa
tri bubnja, Baž sam ga izmasirao.
A Koji sam ostavip onu svoju kasetu, pa mi je on rekao kad me je video
sutra - "Kakav ti je ono bubnjar, kakav je ono tezgaroS! On svira sve ta-

Ja sam take došao Koji - a Koja
kad me je video kaže: "Je li, bre,
je si ti neki panker?". Kažem: "Ne,
nisam ja panker - ja sam tanker".
Onda on pita: "Odakle si?".
Kažem: "Iz Herceg Novog". "Pa
dobro koju muziku ti slušaš?".
"Contortionse". "Uh!", kaže, "pa
da, ti si Crnogorac - vi kad
otkinete možete da otkinele samo
na Contortionse"

Jednostavno ne razumjem sastav
kao što su Roiling Stonesi - iz
kojih pobuda ljudi dolaze na
njihov koncert osim da se čude
kako su četiri podgrijana leša još
uvijek u stanju da skaču po cijeli
dan.

26čno. I li se mnogo baviš па džez
гок, ostavi se toga". Kažem:
"Ма, nisam, jebeš džez rok". "A
nemoj, čujem lamo neke skalc,
a bubnjar ti je gori od Kcpe"(bubnjar
grupe Smak - prim,
urcd.). E sad meni nije bilo jasno
- meni je Kepa bio uredu.
Nisam shvatio šta misli. ЛГ posle,
jednom prilikom. kad sam
sc napušio dobro kvalilelnc trave
- log naravno kod nas ч
Cmoj Gori nema, ncgo ovde mi
dadoše mangupi, u Beogradu stavili
su mu Jimi Hendrixa da
čujem i shvatio sam tu priču Kojinu. To je ta neka umjelnost buke. Da
iskontrolišeš buku i da onako - crtaš po vazduhu... Tako sam malo zagrebao
suštinu rokenrola koju i do danas nisam shvatio. Jednoslavno ne
razumjem sastav kao što su Rolling Stonesi - iz kojili pobuda Ijudi dolaze
па njihov koncert osim da se čude kako su četiri podgrijana leša još
uvijek u stanju da skaču po cijeli dan.
• Dali Frank Zappa spa da u to?
Rambo - Mogu li reći da sam se razočarao kad sam gledao to na videu,
sliku toga - ja sam mislio da je to ozbiljnije. Ono ?to je mene fasciniralo
je taj strašno veliki uložen rad u to što on radi - ali ja sam preveo neke
njegove tekstove i video sam da su moji bolji tri puta. A kad sam video
koncert, kad sam video da je sve zajedno samo jako islrenirano... shvatio
sam da Frank Zappa praktično radi u Americi ono što ja radim ovdje.
Doduše, on ima par instrumentala koji su tako veliki da možeš
samo da kažeš - uredu, zajebavaj se, ti znaš svoj posao. E sad, Amerika
ima druge estradne zakone.
Tamo je lalde ostali svoj i uspcti.
Rambo - Aaaaa, pa da! Tamo je to raoguće, ovdje je nemoguće. Ja sam
mogao da biram - ili po podrumima negde da nastupam i da budem gladan
ovog momenta, da se zaposlim u nekoj firmi, na recepciji, kao Sef
recepcije, i da nemama nikakav opus ili da napravim neki kompromis.
Cini mi se da je ova varijanta bolja. Ta publika koja me prali od početka
i dalje nije razočarana - i dalje svako malo dobije neki signal da je sa
mnom sve uredu - a sad ima i te đece koja kupuju ploče i samo traže
autograme.
Ova ploča je dodufe mnogo manji kompromis nego druga. Druga je bila
estrada potpuno, ali ja sad pravim jednu ploču, koja je ustvari kaseta
pod imenom "Rambo Amadeus Is Not Dead". Imam u garaži dva mikrofona
i kasetofon i tu su neke moje pesme koje po formi i sadržaju ne
mogu da budu na pioči. To ćemo da prodajemo u SKC-u, andergraund.
o Ma da, ali nema tu nikakvogkompromisa ustvari. Ukoliko ti uspeJovakav
kakav si - ti si vcć pomcrio neke granice na naSoj eslradi...
Rambo - Pa ja i pomjeram granice, čoveče! Znaš li Sta se dogada - događa
se jedna užasna stvar po druge - posiije mog koncerta, svi ostali su
dosadni. To je veliki problem ostalima, ostali sad ne znaju žla će sa sobom.
Ja vidim kako me imitiraju. Meni se ustvari sad čini da je vrijeme
da u Jugoslaviji počne autentični hipi pokret. Mi smo stalno imitirali
Zapad. Pre tri godine se kod nas pojavio autentični garažni rock, imaš
neke bendove kao što su Klajberi, ja čuo - super su. Ima.? te dece, bogami,
autentične, ne da imitiraju spolja, već sviraju baS. Ne imitiraju gitaru,
kao ovi beogradski gitaristi - ja ih sve nataknem na kurac - kažem
im, "šta je bre kloSari, vi svi skidate tuda sola, pa kupujete distoržne, neke
magnete, da vam zvuči. Gde ti je pojačalo, ’ajde uključi se, da ti čujem
malo prste kako ti zvuče". Meni gitara u Jugoslaviji sigurno zvuči
najbolje. Imam zvuk da se čuje prst - da se čuje gitara, ali i moj prst, da
je to meso, pa i kad pogrešim da ima neka neposrednost u toj gitari... E
sad, stvara se autentični hipi pokret kod nas, jer ima? rat i - hipi pokret.
Ja ću sad da budem hipi. Majke mi, sašio sam neke šarene gaće, zasadio

sam na balkon malo trave i
pušiću, glumiću hipika. I videćeš,
proći će to, sigurno, prihvatiće
ljudi. A znaš šta će bit’
mrak - kad narodnjaci postanu
liipici. To je mrak. To ću isto
ja da napravim - narodni
liipici.
• Ceca Vcličković sc već slikala
u maskimoj unifonni.
Rambo - A to je japi. To je japi
pokrel, formula brzog
uspelia.
Sla inisliS, ko će prvi od narodnjaka
dapostane hipi?
Rambo - Meni je jako žao što je Toma Zdravković rartav, on bi bio sigurno
bio prvi.
* Pa on jc već jcdnom to i bio.
Rambo (ignoriSe primedbu) - Saban Bajramović, takode, pa onda Džej
Ramadanovski - on je jeđna vrlo zanimljiva ličnost, ja bill voleo da s
njim napravim jednu rap-hipi pločti. 1 već sam napravio jedan tekst za
njega;''Aj em - ju ar - džej ar".
NARODNI ШРIК
Maze hid jako važno da u svojim uspehom, takav kakav si otvoriš vrata za
drugc na toj estradi, za Koju čak, Hi nekog dniigog koji ćc wk dock Zato
što se pomcra pragprihvadjivosd kod običnog svcta...
Rambo - Pa da, čovječe božji, ja sam najvažnija pojava kod nas na kraju
dvadeselog veka, zato što mjenjam u plebsu način mišljenja. Pojačavam
im prag nadražaja. Jase sećam kad sam se tek pojavio, pa nešto kažem
a ljudi odmah skoče - a sad opsujem i nikom ništa...
® / hoće još...
Rambo - I hoće joS. Onomad na "Minimaksoviziji" me pita Minimaks
kakve ribe volim, i kaže car - "volim zdrave". Minimaks kaže;"znači ne
livata te sida", ja mu kažem: "ma kakva sida, mi smo seljačka zemlja,
kod nas možeS samo picajzle da dobiješ." Sida dolazi posle demokratije.
Mi se neSto žalimo - vjeruj mi, čovječe božji, ovde je život, kako je na
Zapadu, Na Zapadu line možeS na državnu televiziju da se пе očešljaš,
a mesto zuba moraš one keramičke pločice za klozet da staviš, da ti sve
ono svjetli. Recirao - ja sam snimao spot na TV Titograd kad su imali
sastanak disciplinske komisije - ko je nacrtao kurac na platnu tamo iza
TV spikera, pa je TV dnevnik dvadesel rainuta išao sa ovolikim kurcem
na ekranu iznad spikera, a oni nisu primjelili! Pazi - to ne može u Amend
da se dogodi, ni u Danskoj, ni u Njeraačkoj, to može samo kod nas,
i zato volim ovu zemlju. Volim ovu zemlju zato što fantom slobode nikad
neće biti mrlav.
• Uuuuu, kako si to lepo rekao, ovo mole da bade kraj intervjua.
NIJE KRAJ INTERVJUA
Rambo - Crnogorska lelevizija je najliberalnija na svetu. Mogu tamo da
radim žta hoću, sad ćemo tamo da radimo spot "Smrt popa Mila Jovovića
I '. Postoji čovek - Popović - koji radi na montaži tamo, najvedi stručnjak
za montažu u Jugoslaviji, kod koga imaš neograničeno vreme da
radiS, Na kraju to izgleda ovako - tri ujutro, oni su javili ženaraa da su
ostali na montaži samnom, skupljaju se pare i ide se kod pekara po kifle
i po mortadelu u dragstor i po pivu. Preko miks pultova se jede, samo
se pazi da se ne prospe neito - zbog kratkog spoja, ali to ne možeš da
doživiš ni na TV Studio B. na nekoj underground televiziji - svi foliraju
profesionalnost, a nigde nema taj ljudski entuzijazam koji postoji na TV
Titograd. 1 ne znam da li ste primjelili - nijeđna televizija naša nije sklona
tripovanju, nekim nadrealnim stvarima, kao što TV Titograd radi
neke spolove...

27e Tvoj prvi spot u životu je i bio za njih - sniinak tvojc prvohiaK grnpc
Otov protokol.
Rambo - Otov protokol, da, spot te grupe je bio na televiziji, a još pre
toga TV spot mog projekta "Koncerta za 18 usisivača". A pre toga - moj
spot sa drugom Markom Lolićem - bez muzike - odnosno sa muzikom
Petera Gabriela koji nikakvc veze nema ni sa čim - toje kao "Andaluzijski
pas", Neke zakucane ribe na zidu...
* Kao Ekaterina Velika sad
Rambo - To oni sad - ja kad sam video umro sam nd smijeha. Mi to pre
osara godina već obavili.
e Lako je vama sa ribama.
Rambo - Da, nama u Herceg Novom lako doć’ bar do riba. ЛГ nema
veze, Znaš mi smo ovde jako skloni da pljunemo nekog ko je napravio
uspeh - ljudi su sad skloni da kaJtu Ekaterina ne valja. A Ekaterina, ne
da je dobru novu ploču napravila, nego... Vi to sve gledate u nekom apsolutnom
smislu, u odnosu na svjetski andergraund. Pogledaj u odnosu
na sve ovo što se ovde dogada - ti odnosu na oslale, Ekaterina je super,
Ekaterina se drži. Toje nešto. Bije neko poštenje iz log Milana.
Zar se ti ne bojiš da bi tcbi moglo isto da sc dcsi, da poslc uspeha роаш
da ti okreću leda ?
Rambo - Ma kakvi čoveče, ja prelazim u narodnjake neminovno, baš
me briga. Sledeća ploča zove se - "Ziro račun", i ide
broj žiro računa. Гг
Ne znam žta vise volim - umjetnost iii novae. Nisam
siguran. Baš ovih dana razmišljam o tome. Recimo, |
pošto je ovo za "Rilam", nek’ bude da vise volim no- ;
vac. A da je za TV Reviju bila bi umjetnost.
ZABAVA NIJE 1 ŠALA
e Zar ne inisliS- da je vet vremc za film sa Rambom ?
Rambo - Pazi, ja sam do sad imao dve ponude. ,ledna
je bila od Želimira Žilnika, ali se ispostavilo da
on nije veliki profesionalac. On to nekako sve dokumentarno
radi - nisam se ja osećao kao velika zvijezda,
nili je on sedio u ligelštulu s raegafonom, nili
sam ja imao masera i šminkera. nego je sve nekako
bilo k’o TV dnevnik da se snima. A poslije me isto ' •"
zvao neki tip da se pravi neki film, gde bib ja giumio nekog jebača, fotografa,
ali mi je scenario našla žena, pa kad je videla tamo da ja trebam
da jebavam jednu pa drugu pa treću pa petu pa Scsnaestu, bio skandal u
kući -ja otkaz’o film, a treb’o sam glavnu ulogu da igram. Salim se, nisu
oni pare našli,
Mrzi me sam da pravim film. Meni trebaju ljudi koji bi sprovodili moje
zamisli, ja samo da sjedim i da kažem to - to - to, izvrši. Ne samo umjetničke
projekle nego i poslovnc. Meni je najveća panika to Slo vidim da
mi je vjek ograničen, da ću živjeti možda još 60 godina, ne vise, a da toliko
imam projekala koji mi se vrzmaju po glavi i koje želim da realizujem,
da je to slrašno.
• ZaSto tako oštro razdvajaš stvari - kod lebe postoji jedan deo koji je
konccptualan, i dntgi koji je zabavljački? Zašto nc priznaš sebi da si tistvari
zabavljač kakav je potreban Ijudima - to je dovoljno velika stvar, sama
po sebi - odlitan zabavljač?
Rambo - Mada su moje umjetničke pobude mnogo dublje, moram da
priznam da izgleda mnogo bolje radim ono do čega mi je najmanje stale,
a toje da zabavljam publiku. Recimo, ja sam veliki sadista - volim da
mallretiram publiku. Ja bib voleo da sviram u zatvorenom, a da na publiku
pada kiša, ili recimo - da sviram u jednoj sali dc je ulaz besplatan,
a đe se može uć' samo preko neke daske ispod koje su krokodili. Ili da
sviram u kući slrave, tako da moraS da prodeš celu kuću stave da bi došao
do bine.
Volim to maltretiranje publike - a zašto? - zato Sip su ljudi uglavnom
mazohisti i vole kad ill jebeš, vole, jaooo, uživaju. Tako se opuste, tako
im je slatko kad im ulazi. Ne znam zbog čega.

OGLAS PO OGLAS - POP ART!
® Zašto (xlvajas lako astro hiznis i umetnost?
Rambo - Pa zato što je do sad bilo odvojeno. Ja to spajam sad. Cini mi
se da je novi pravac u umjetnosti - biznis, nepotrebni biznis. I čini mi se
da sam ja to lansirao - recimo, ja imam par poslova koji su Cist biznis, a
istovremeno totalna umjetnička dela. .Tedan od njih je, naravno, moj
legendami trouglasti oglas.
Hi, recimo. ja sad imam kožnu jaknu sa onim elipsastim tanjirima za
fotografije na nadgrobnim spomenicima. I na njima su likovi od Merlin
Monro do drugih. Ja lačno vidim kako je Endi Vorhoi dolazio do svojih
idcja o biznisu kao umjetnosti - ovo je mnogo jače. On mi je providan.
Problem jc u tome što ja imam materijalne dokaze da sam najbolji i najpamelniji,
da ču najdalje da dodem, ali ne realizujem ni hiljaditi deo
ideja koje imam, iz jednog jedinog razloga - ne živimo u totalno razvijenom
druStvu. gdje sve može, nego u rodovskoj zajednici, gdje može
samo proizvodnja hrane, novokomponovana muzika i teška industrija.
Jebi ga, ja ni jedno ni drugo ni trece ne znam.
Dodu.še može i fudbal. Misaoni fudbai. To je super. Misaoni fudbal i
fizički sail. ZnaS kako se igra fizički šah - figure su leške po osamsto
kila, pa date vidim prijalelju. Fizički šah ima, a ima i fizioloSki šah, gdje
su flaše od vinjaka u obliku figura, i kad mu nežto
pojedeš - moraš da popiješ. Normaino, igra se tako
što ga pustiš da ti pojede pel - Sest piona, napijež ga
i onda ga matiraš, boli le kurac. E, to su ti neke od
igara koje ja volim.
♦ Ima ti ncki fudbaler koine si se ti divio?
Rambo - Onaj golman Partizana, Petar Borola.
Najveći je car. Divan je, duša. Da je imao Sašu
(Dragić - Rambov menadžer - prim, aut.), on bi
imao stotinu miliona dolara samo od sponzora. Ko
onaj ludi Englez što je sa skakaonice skakao
dvadeset melara - svi skaću sto pedeset, on
dvadesel, a opet svi njega gledaju, da I’ će da padne.
I sponzori plaćaju. Moj sponzor je TS Elektronik,
molim te da to napišeš. To mi je sponzor - za sad.
i e ЈеГ postoji шј TS Elektronik uopšte?
Rambo - Postoji. Prijalelju, prijalelju... rekoh da mi je novae miliji nego
umjetnost.
• A šta je sa onim oglasima koje si davao a listu "Oglasi"? Bio je jedan
povodom poslcdnjc place, pa jedan u kom sc zahvaljuješ publici...
Rambo - Da, bio je jedan u kom se zahvaljujem publici na aplaudiranju
i samopregornom navijanju i obavezujem se da će Rambo Amadeus da
obdari publiku još lepšim hilovima. List "Oglasi" - to je takav medij
izražavanja... Recimo, ja ću sad da izdam pjesmu u listu "Oglasi". Platiš
oglas i oni objavc. pa pjevaj kući. Hi objaviš note, pa oni koji kupe sjednu
pred klavir. stave list "Oglasi" i sviraju.
Sad da sam bez para i karijere dao bih ovoliki oglas - "kupujem sve i
prodajem joS jeflinije". Rambo Amadeus uvjek ima para za list "Oglasi".
Uostalom već sam jednom dao oglas - "Rambo Amadeus ima vazda
para." Pa onda - bio je jedan prazan, prazan kvadral i samo piSe u uglu Rambo
Amadeus. Pazi - to je novi medij, novi način izražavanja. Boli
me kurac neJlo da prodam, hoću da se izrazim.
Volio bill sad da imam prodavnicu sa polovnom belom tehnikom.
Mnogo volim te mašine, šporete i slično...
« ...usisivačc...
Rambo - To mene sve podseća na pojačala! A volim i ono cenkanje,
novae kad Sušli... Recimo, ja ne znam da li vi znale, ali ja nemam
klasiCnu slamaricu kud. Imam dušek od nov&mica, naravno ovih što su
ispale iz opticaja. Taj šušl dok ja spavam - pa to je neJto ljudi, shvatile!
Ja sam Stedio. štedio, pa su ispale iz opticaja, i onda sam napunio
dušek.
(nastavićc 5c...) ПТ7Т =Р 1

imam aušek od
novčanica, naravno ovih
što su ispala iz opticaja,
Taj šušt dok ja spavam pa
to je nešto tjudi,
shvatlte!

28TAK0 LJU D SKI LOU REED

J@š |edna ed nagvećih
r@sk prieea less® dte |e
definitivno
zcaokružena ove
godine, poznim
@yferskim whuneem
fM«sgk And L@ss| i
dokumentaristički
napravijenim izborom
pesama I teicst@w®
(Between Thought
And Expression)
is karifere feske
25 godinea.

29Teško je preceniti značaj koji je Lou Reedovo često ismevano
nastojanje da napiše Braću Karamazove rock muzike
imalo na razvoj iste. Ideja koja je, izgleda, visila u vazduhu
sredinom šezdesetih - o proširivanju tema o kojima
rock’n’roll može da govori - zarazila je mnoge druge (počevši od
Bob Dylana), all je retko ko dosegao Lou Reedov osećaj za razumevanje
obe strane života, koji je rock’n’rollu dao novu dimenziju.
Od mladenačke pobune koja je imala svoj smisao u
okvirima sveta odraslih pedesetih i početka šezđesetih,
rock’n’roll je tada polako prerastao u stalno prisutan fenomen,
zamenjujući svoju isključivu vezanost za tinejdžere za prerastanje
u globalnu kontrakulturu. Reedovo mesto u tom procesu je
u očitom inspirisanju književnim uzorima, američkim piscima
od Raymond Chendlera do Hubert Selbya, i prenošenju načina
razmišljanja iz američke tradicija pisanja kratke pride u popularnu
muziku. Ono što je Lou uzeo da do danas radi bilo je upravo
to - pričanje priča.
Eksplozija koju je to proizvelo u glavama ljudi naviknutih na jednostavne
pesme po sistemu refren - solo - refren, porediva je
samo sa eksplozijom па zvučnom planu koji je proizvodila na
momente kakofonična, a po potrebi melodična
postava pod imenom Velvet Underground
u kojoj se 1966/67 Lou Reed obreo.
Ove prave preteče svega onoga što se danas
pomodno krsti imenom "noise" unele su u
rock muziku, sa svoje strane, obilje ideja iz
avangarđne, ozbiljne muzike, tretirajući uši
slušalaca kao metu fizičkog napada. Da,
Andy Warhol je bio u blizini, a i Nico je pevala,
ali je uz Reeda glavnu ulogu u ovome
igrao ozbiljan, ogorčen čovek - John Cale,
koji će predstavljati njegovu anarhičnu protivtežu.
Kanališući jedan drugog na albumima
The Velvet Underground & Nico i White
Light, Withe Heat (MGM 1967. i 1968.) oni
su stvorili übod u slušni aparat koji je prethodio
punku deset godina, predviđajući u
svemu njegov besomučni intezitet. S druge
strane tekstovi Lou Reeda su davali drami konkretno ime, mesto
i vreme zbivanja (najčešće New York, glavni grad sveta). Njegov
način pisanja uverljivih priča o drugim ljudima sa
konkretnim imenima ili bez njih, bio je revolucionaran koliko i
Hendrixovo korišćenje wah wah pedale ili Dylanovo poigravanje
sa vizionarskom poezijom. Lou je zvučao kao izveštač sa poprišta,
očeviđac koji je učestvovao u svemu o čemu je pevao, ukus
mračnih događaja osečao se u ustima za vreme pesme.
Napredujući u pravcu solo karijere po odlasku Calea, Reed je
preko VU albuma 3rd (1969.) i Loaded (1970.) usavršio ovaj
svoj pristup promovišući obrazac jednodimenzionalne rock četvorke
(od tad je mnogo puta viđena slična postavka), kao otelotvorenja
suštinske jednostavnosti rock’n’rolla. Suv zvuk
zasnovan na rhythm & bluesu najviše je pristajao njegovim kasnijim,
solo pesmama u kojima se bavio drugima sa samilošću
ptice rugalice. Čitave diskusije mora da su se vodile izmedu ljudi
koji su lično znali Loua tokom sedamdesetih, i to na temu da li
taj čovek uopšte ima osećanja - izgleda da se sa njegovim prelaskom
u solo karijeru poklapa period potonuća i samo povremenih
izlazaka iz jednog samoživog i sebičnog životnog slila zvezde
koja to nikad nije postala (rock kritičar Lester Bangs, kao autentičan
svedok tog vremena, smatrao je za svima poznatu činjenicu
da je Lou - privatno - običan drkadžija, i u jednom slavnom
intervju nije izdržao da ga ne pita kad misli da prekine da se iživIjava
na onima koji su mu najbliži?).

THAT’S ME, IT’S NOT LIFE
("To sam ja, a ne život" - jedna uvodna napomena sa
albuma Take No Prisoners)
Osnova njegove lične neravnoteže tokom dobrog dela solo karijere
izgleda da Je bila u njegovoj nesposobnosti da ovlada očekivanjima
koja su drug! imali od njega (naročito izdavači). Zato je
sve što je uradio posle Velveta na neki način istorija snalaženja i
nesnalaženja, a ploče koje je ostavio iza sebe, u svojoj rnnogobrojnosti,
zanimljive su i u svojoj neuhvatljivoj neujednačenosti teško
da je iko snimio toliko neizbalansiranih i čudnih ploča kao
on. Ipak, Lou Reed je jedan od onih ljudi koji su rock muziku
učinili velikom muzikom, zahvaljujući svojoj strahovitoj sposobnosti
da se uživi u ulogu nekog zaista jadnog ljudskog bića i ispriča
njegovu životnu sudbinu - dubine koje je pri tom dosezao
posledica su njegovog uspeha da nam dočara.pakao u kome žive
drug! misled da žive u raju. Njegove kratke rock’n’roll priče
nikada nisu nudile nikakvu katarzu, ni mogućnost izlaza, više su
bile beleške o naličju postojanja.
Sudarivši se u poslednje vreme sa serijom
smrti najbližih prijatelja (Doc Pomus i žena
po imenu Rita), Reed je odjednom postao junak
svoje sopstvene priče. Zato nije nimalo
neopravdano tvrditi da je vrhunac njegove
karijere baS ovogodiSnji album Magic And
Loss, jedna od onih ploča koja se pravi jednom
- ona je objedinjena ličnošću samog
autora na onaj neponovljivo potresan nadn
na koji je svaki testament, kao nečija poslednja
želja, potresan u svojoj jedinstvenosti.
Prelazeći granicu života i smrti i vraćajući se
nazad, Lou Reed je stvorio jedno od onih remek
dela koje stežu srce sučeljavajući naše
male osećajne drame sa onim što se nalazi sa
one strane postojanja. S iskustvom bliskosti
smrti i Reedove pesme kao da su presvučene
tankim slojem praha koji potiče od nečeg svetog.
Ustvari Reedova karijera je kao život sam - svuda nalazite izmešane
naplavine inspiracije i samozavaravanja o svojoj veličini,
pretenciozne umetničke poduhvate bez mnogo pokrica i potresno
uverljive pesme o življenju na rubu egzistencije. Kao retko
koji iznova iznikli autor iz prošlih vremena (izuzevši Iggy Popa),
Reed za sobom ima rastrzani životni put i dozlaboga neujednačenu
karijeru, čiji neuništivi mračni šarm i životnost kao đa se
podsmevaju naporima mlađih da naprave išta slično. Jedna od
osnovnih značajnih osobina dobrog dela njegovih pesama je tragična
osobina njegovih likova đa se nađu usred bezlizazne životne
situacije - Reed se u njih uživljava, mi idemo za njima, a
onda otkrivamo da se biće kog pratimo nalazi potpuno nemoćno
u stupici iz koje izlaska nema, i iz koje ponekad i ne želi da
izađe. Održavanje uobičajenih Ijudskih navika i osećanja u uslovima
mučenja i životne bezizlaznosti, опо je što za većinu ljudi
čini njegove pesme dokumentarističkim zapisima sa one strane
crte koju ne bi voleli sami da pređu, a o kojoj ipak žeie neSto da
znaju. Srećni što se to sve nije desilo nama, izlazimo iz Reedove
crne bajke.
Samo da bi shvatili da se, na neki đrugi način, ona zaista događa
- nama u stvarnosti.

Dragon Arnbrozić

30DISKOGRAFIJA:

LOU RfED (RCA) 1972. ***
Otresanje pepela Velvet Underground nije tako lako išlo - ovi snimci sa cenjenim
studijskim muzičarima iz Engleske (Wakeman i Howe iz Yes), tek ponegde
dosežu nove dubine jednostavnog, a ipak onostranog rock’n’rolla. Tranzitna ploČa,
negde između sugestivnc, epske anarhičnosti ranih Velveta i koncentrisane
žestine iz njihovih kasnijih vremena, ploča koja je govorila o traganju, a nc nalaženju.
TRANSFORMER (RCA) 1972. *****
Trijumf. Kemp je bila novootkrivena igra koju su David Bowie i Roxy Music u
kasnijim godinama uspesno doveli do vrhunca, ali je Lou Reed (u Bowieovoj
produkciji) na ovoj ploči uspešno iskoristio mogućnosti koje pruža taj način pričanja
sa svesnim odmakom od predmeta priče. Mala studija New Yorka i ogromne
raspukline između njegovog lica i naličja. pukotine koja je bila dom mnogim
sudbinama. Walk On The Wild Side je upisala Lou Reeda u kolektivno pamcenje.
BERLIN (RCA) 1973. *****
Jedna od najboljih ploča ranih sedamdesetih. koje će ostati upamćene kao vrerae
gubitka svih iluzija iz prethodnog, naivnog perioda rock’n’rolla. Razbijeno ogledalo
se više nikad nije sastavilo, a Lou Reedovo unutrašnje putovanje kroz životnu
izgubljenost na ovom albumu ostalo je kao jedno od obeležja čemernosti
celog razdoblja.
ROCK’N’ROLL ANIMAL (RCA) 1974. ***l/2
Kratak uvod u Reedove priče, koje su na ovom koncertu uvijene u uspelu hard
rock oblandu.
SALLY CAN’T DANCE (RCA) 1974. **l/2
Ponovni komercijalni uzlet (Top 10 u S.A.D.) kroz vraćanje New Yorku u njegovoj
pred-punk noćnoj glamouroznosli sredine sedamdesetih. Ovde više nije bilo
kerapa, Reed je sam od sebe usposlavljao odmak, opasno se približavajući samoparodiranju.
LOU REED LIVE (RCA) 1975. ***
Još malo Rock'n'roll Animala.
METAL MACHINE MUSIC (RCA) 1975. (?)
Jedan od najslavnijih ekscesa u istoriji rock muzike sastojao se iz jednoličnog
metaloidnog zvuka snimljenog preko četiri strane. Radilo se o uobičajenoj Reedovoj
protivurečnosti - nešto što je navodno bio akt sa visokim urnetničkim ambieijama,
ustvari beše samo njegov način da usred totalnog pretvaranja rock
muzike u rock biznis učini jedan mali, kontroverzni pokušaj da se odbrani, ismevajući
industriju i ideju "Lou Reeda" kaozvezde, koja mu je bila namenjena.
CONY ISLAND BABY (Arista) 1976. ***
Staloženo i pomalo bolno šetanje kroz seriju raspoloženja i priča o likovima s
one strane ograde koja deli normalan živol od senke življenja u kojoj su obitavali
neki drugi. Lou je bio već toliko zasićen samim sobom i onim što su drugi očekivali
od njega, da se pomirio sa ulogom svoje karikature (pogledajte omot), svesno
ispunjavajući očekivanja drugih.
ROCK’N’ROLL HEART (Arista) 1976. **
Kao da je iz svojih priča o izgubljenosti drugih, Reed sam skliznuo u izgubljenosl,
ova ploča poseduje samo moraenle fokusiranosti i dosta samoponavljanja.
Sa ovako tanušnom pločom, više nego ikad izgledao je kao dinosaurus koji očekuje
propast.
WALK ON THE WILD SIDE - BEST OF (RCA) 1977.
Kompilacija koja je u ono vreme izgledala kao stavljanje tačke na jednu solo karijem
koja nikad nije ispunila obećanja.
STREET HASSLE (Arista) 1978. ****
Kao jedan od definitivnih prethodnika punka, Lou Reed je mogao da dopusti sebi
da se u njegovo vreme vrati prljavom, guslom zvuku rock’n’roll sastava koji se
ruga svima i proživljava drame paralelnog života. Poglavlje za sebe bila je naslovna
ulična epopeja o slučajnoj smrli, napisana kao dijalog pracen zaraznom
temom za gudače. Još jedna džinovska pretencioznost s kojom se Sarmantno provukao
- ali nije li njegova karijera dobrim delom bila baŠ takva?
LIVE - TAKE NO PRISONERS (Arista) 1978. ****
Dupli album uživo kojim se otresao nekih duhova prošlosti, ismevajući javnu
predstavu o sebi.

THE BELLS (Arista) 1979. ***l/2
Kraj sedamdesetih po svemu - sindrom raspadanja poznatih struktura dosegao je
vrhunac i eksperiraentisalo se sa svim i svačim. Reed je posegao u jazz (Don
Cheny gostuje na trubi), više kao način shvatanja muzike, kreirajuci Slobodan,
improvizovan. a minimalistički rock’n’roll, koji nije nikom nišla dugovao.
GROWING UP IN PUBLIC (Arista) 1980. ****
Kao da je new wave konačno sligao do Reeda, osveženog i novim pozitivnim promenama
u svom životu - ovo je njegovo najuravnoteženije delo unazad godinama.
VrativSi se na bazičan zvuk rock četvorke, opet je izvukao maksimum iz jednostavnosti,
sa radošću se šaleći sam sa sobom i sa svima drugima. Humor i eksplozivnost
čine ovu ploču njegovim pandanom Iggyjevih New Values, početkom
novog doba.
ROCK’N’ROLL DIARY 1967-1980 (Arista) 1980.
Solidna kompilacija celog Reedovog rada (sam i sa Velvetima), sa odličnim propratnim
tekstom. Slaba mesta - Lou solo.
BLUE MASK(RCA) 1982. *****
Novo doba je krunisano ovim velikim flertom sa ogoljenim Velvetovskim akustičnim
zvukom, uz stav prema svetu koji je otkrivao jednog zrelog Lou Reeda, čoveka
koji je mogao da se nosi i sa samim sobom i sa svojim dilemama i
strahovima. a ne samo da ih proživljava kroz druge likove. Velika pouka koju je
Lou naučio bila je da samo nosed se sa svojim ograničenjima možemo govoriti o
drugima.
LEGENDARY HEARTS (RCA) 1983. ****
Kamerne drame uz akustičnu gitaru retko su u Reedovoj verziji imale takvu unutrašnju
lepolu kao na ovom albumu koji je na još intimniju sfem preneo novostečenu
sposobnost svog autora da progovori i o samom sebi, direktnije nego ikad.
LIVE IN ITALY (RCA) 1984. ****
Zaokruženje ovog drugog vrhunca u karijeri, sa kombinovanim materijalom - polo
solo, pola sa albuma Velvet Underground.
NEW SENSATION (RCA) 1984. ***
Novi, pozilivistički Lou Reed u vreme proevata video popa, pokušavao je da stilizuje
jednostavne, čvrste rock zvuke. Tamo gde je Bowie sa Let’s Dance uspeo da
se pretod u novostvoreni obrazac površnog MTV-jevskog pop-rocka, on nije mogao
da udni ništa višc osim da demonstrira zavidan polet i oslobodenost balasta
svih svojih prethodnih udaranja glavom o zid.
CITY LIGHTS - CLASSIC PERFORMANCE (Arista) 1985.
Zbir najboljih snimaka sa albuma za Aristu.
MISTRIAL (RCA) 1986. ***
Negde usred turbulentne sredine osamdesetih, sa eksplozijom nezavisnih gitarskih
sastava i novih cmih muzičkih žanrova, ovo je iskren pokušaj da se odgonetne
kuda ovaj svet ide. Ovde su sve naznake onog što je usledilo - Lou Reedovo
konačno pretvaranje u Velikog Ozbiljnog Autora.
NEW YORK (Sire/WEA) 1989. ****
Vratio se kao jedan od glavnih obnovitelja nekada snažne moralističke uloge
rock muzike, uz druge velike autora koji su preživeli dok se istutnjala groznica
plesnog popa. Problem novostečne uloge Lou Reeda bio je u tome što je njegov
stav izgubio na dubini, na zalaženju sa druge strane života, mada je navodno,
upravo to bila njegova namera. Vraćajud se na svoju životnu temu - milje najveceggrada
na svetu i njegovih ljudskih priča, pojavio se u toplom, skoro staračkom
svetlu, ne kao zadrti izazivač svih konformista, već više kao čovek koji ima razumevanje
za zaista svakoga.
RETRO (RCA) 1989.
Još malo najboljeg 0d...
SONGS FOR DRELLA (WEA) 1990. (sa John Caleom) ****
Kamerni oproStaj od Andy Warhola pretvorio se u jedan od najdirljivijih projekata
obojice autora. Glavna tema bila je - gubitak.
MAGIC AND LOSS (Sire/WEA) 1992. *****
Remek delo koje dodiruje individua lističku sušfinu Reedovog rada - neponovljiva
jedinstvenost iskustva sa samim sobom završava se, prirodno, suočavanjem sa
smreu. Sublimacija njegove estetike - uz najmanje zvukova najviše prenesenog
slušaocu, ploča čiji ton savršeno odgovara zagrobnom ugodaju teme.
BETWEEN THOUGHT AND EXPRESSION (RCA) 1992.
Tri kompakt diska objavljenog i neobjavljenog malerijala - autorizovan izbor nepodopStina
i vrhunaca jedne od onih karijera koje su učinile rock muziku veliкош
osećajnom stvari.

31METALLICA

Say it proud

I'm Whith and
I'm... loud!

Istinita priča o tome kako se heavy
metal vratio rock muzici da bi je spasao
u poslednji čas ill (VSetaSlica i njeno
isoimeno remek deio na prvom mestu
američke zvanične top liste.

Muzički jezik belog čoveka krajnje je sveden. Kada
malo saberete i oduzmete, sva zbivanja u popularnoj
muzici od nastanka u XIX veku, pa do danas, osim
tradicije vodvilja (odnosno šlagera) i folka (odnosno
countryja), vi i nemate šta čisto i belo da nadete u
ovoj oblasti. Ovo pre svega zato što su belci još
odavno odrekli ritma, kao izvora nepristojnih
pokreta (pa samim tim i misli i radnji). Izgleda da je
nedostatak direktnosti kod njih zato nadoknaden
okretanjem ka silovitosti i kondenzovanoj
agresivnosti, koju nećete sresli kod crnog čoveka. Od
nastanka rock’n’rolla do danas produkti bele svesti u
njemu behu takođe malobrojni - budući da je on po
definiciji samo belčevo tumačenje crnačkih ritmova,
drugačije nije moglo ni biti. Tek kroz šezdesete i
sedamdesete rock je počeo da proizvodi žanrove koji
su svoje videnje sveta crpli isključivo iz o

33bele muzike. Heavy metal i punk zapravo su dva prva
potpuno i eksluzivno bela doprinosa samom
rock’n’rollu. Ne može se biti belji i direktniji.
Danas kad heavy metal, to ružno pače rock muzike,
često nemilosrdno ćuškano od strane jednog većeg dela
r’n’r populacije, uzvraća udarac na neočekivanom mestu
- sa vrhova top lista, elektrifikujući mainstrem
kolotečinu na onaj način na koji su to nekad činili
najbolji rock albumi- odjednom je postalo jasno da je
životinjsko srce rock’n’rolla ustvari ostalo hermetički
zatvoreno negde u metalnom telu ovog žanra.
Posredslvom mega uspeha novog albuma Metallice koji
je zatvorio krug i vratio heavy metal rocku i rock
metalu, ponovo je spoznala istina da je ovo (zaoslalo)
dete rock porodice sve vreme Cuvalo od zaborava onu
iskricu koja je celu stvar jednom davno pokrenula.
Možda je ponekad HM izgledao kao karikatura r’n’r-a,
ali danas kad ta ista najpopularnija narodna muzika
zemaljske kugle (naravno - rock’n’roll) barem na
listama izgleda kao sopstvena karikatura (ako ga uopSte
ima), ispostavlja se da je novi, rockerizovani metal u
verziji speed-trash-crossover grupa kakve su Metallica,
Anthrax, Slayer i Prong, za mnoge jedini čuvar starih
rock tradicija, naravno na nov način. Šta se dogodilo?
Posle svega, treba priznati da je onaj prvi talas HM-a,
kakvog su ga definisaii Led Zeppelin i Black Sabbath tipična
muzika sedamdesetih, isto koliko i punk - kako
su ga tetovirali Sex Pistols i The Clash. Upravo te dve
potpuno belačke potkulture stvorile su soundtrack za
osamdesete udarajući temelj za kreiranje dva nova žanra
koji su obeležili nov krug u razvoju rocka - speed/trash
metal i hardcore punk. Anatemisani od mašinerije top
lista oba su žanra čuvala i sačuvala izvorni duh r’n’r-a
kroz okretanje uličnom zdravom razumu, loci raj ući ga
na teritoriji koja se protezala od neopterećenosti
komercijalnim cfektima, preko blage naivnosti obučene
u grubu kožu i sa akcenlom na zabavi, do čistokrvne
ortodoksnosti. U trenutku kad je daha ponestalo
nekada velikima i kad je nastala potraga za novim
superherojima, ovde je stajao spreman kontigent
istinskih životnih radosti i mudrosti, pogodan za
zadovoljavanje masovne, decenijama gajene publike
koja naginje tvrdem, rock zvuku. Ovde bi trebalo
spomenuti da su povremenim upadima, sa druge,
hardrockerske strane, još neka imena razbijala sliku
lažnog života i iskrenog života u bolesno sterilnim
osamdesetim; od predivne Joan Jett preko omraženih,
ali u ovom redosledu bitnih The Cult i Zodiac

Minclwarp, do povratničkog u prave redove Iggy
"Instinct" Popa, odličnog ex-pistolsa Steve Jonesa i
veličanstvenog Glen Danziga (ex-Misfits), starih asova
Aerosmith, pa i AC/DC, do najnovije svetske atrakcije Guns
N’ Roses. Kako god da bilo, sve noviji i noviji
naraštaji uz svoje idole osvajaju sve novije i novije
muzičke leritorije gireći stare priče na jog novije
krugove publike... NOVA POKOLJENJA ZA STARA
IZNENAĐENJA...
AL’ DA POČNEM OD POČETKA
Mit o čoveku sa dugom kosom (a da nije Samson), u
našem slučaju nadčoveku r’n’r-a, uglavnom je za prvu
asocijaciju imao slcdeće elemente: samozaljubljenost u
inslrumentalni govi - egzibicionizam, smrtnu ozbiljnost,
neduhovitost, jednodimenzionalnost, nadmenost,
monotonost, zadrtost kao kolektivnu crtu jednog
pravca... i Bog zna gta jog ne. Da je prototip prosečnog
metalca, bilo stvaraoca, bilo fana, u istorijskom
predanju ovog specifičnog muzičkog pravca doživeo
metamorfozu i koliko-toliko demantovao
gorespomenute karakterne osobine dinosauruskog
metalca, potvrdiće američki novi talas HM-a (smemo li
ga nazvati takvim?), i jedni od predvodnika istog, glavni
akteri ove priče; Metallica.
Ključni čovek ovog projekta, američki Danac Lars
Ulrich je svoju muzičku karijeru započeo na
neuobičajen način, kao vođa lokalnog kalifornijskog fan
kluba jednog od najvećih živih rock’n’roll bandova Motorhead
(nikada mi neće biti jasno zagto ih stalno
trpaju u HM, kad to nisu), iako je za sobom imao
bezbroj malih i nebitnih postava u kojima je svirao
bubnjeve. U jednoj od svojih poseta L.A.-U, tačnije
1981., upoznaje skatepunkera James Hetfielda sa kojim
počinje neformalno da sarađuje, svirajući nelto između
tada aktuelne britanske struje novog metala (Judas
Priest, Saxon, Iron Maiden, UF0...) i američke verzije
istog (Van Halen, pa i Ted Nugent). Stalno lutanje po
svetu navodi Larsa u Englesku gde se upoznaje sa
grupama Diamond Head i Mercyful Fate, nakon čega
definitivno odlučuje da se preseli u Ameriku i započne
da se ozbiljno bavi muzikom. Tada i počinje priča o
Metallic!, tačnije njenoj ranoj mladosti.
Pored Larsa na bubnjevima i Jamesa na basu,
priključuje im se i gitarista Loyd Grant koji će svirati sa
njima na živim nastupima, da bi početkom 1982. svoje
mesto ustupio Daveu Mustainu (otigao pre snimanja
prvog albuma da bi osnovao Megadeath). Prvi demo
"No Life Till Leather" dolazi slučajno do gaka
menadžera dobrostojećih Deff Lepparda i Dokkena i to

34im omogućuje sviranje po klubovima kao predgrupa
poznatijim sastavima (Ratt npr.). Sledeći demo - "No
Remorse", osim što im je bio stepenik za izlazak iz
potpune anonimnosti, bitniji je po tome što im u igru
uvlači i novog člana, jednog od glavnih stubova u svirci
Metallice, basistu Cliff Burtona, za kojim stiže i ex
gitarista Exodusa - Kirk Hammett. Sledi američka
turneja sa Saxonom i Krokusom i prvo poglavlje
zaokreta u dotadašnjem tumačenju HM-a. Spajanjem
heavy metal preciznosti i punk jezgrovitosti kroz
dinamiku jednog tempa übrzanog do (tadašnje)
neshvatljivosti, ustoličen je potpuno nov bastard: speed
- trash metal (za istorijski prvi pokušaj ovakvog
tumačenja neuhvatljivo brzog zvuka obično se smatra
LP "HM Maniac" grupe Exciter).
Od prve pesme - "Hit The
Lights" - sa debija "Kill ’Em All"
(Megaforce, 1983.), pa do zadnje
- "Metal Militia" - meduprostor
je ispunjen zapanjujućom
sviračkom energijom.
Koncepcija dosadnog tovarenja
zvukova na vinil (glavni
specijalitet HM-a) totalno je
razbucana, uspostavlja se novi
poredak pun neočekivanih obrta
koji ne ostavljaju prostora za
dremanje, dosadu i zevanje, već
se sve pretvara u rockeričniju,
humaniju i topliju verziju onog
što je od HM-a ostalo
(Motorhead virus). Nadmeno
virtuozni i za uši ponajčešće bolno piskavi vokali, kod
Metallica su zamenjeni grubim i odsečnim, prljavim,
polupunkoidnim surfanjem kroz tekstove, koji razapeti
u snažnoj i brzoj paljbi ritam sekcijc usaglažene
sa vrhunsko efikasnim gitarskim radom - čine za HM
upravo ono što su i Sex Pistolsi učinili sa punkom za
rock’n’roll (posebno bi bilo zanimljivo obraditi, jednom
zgodom, priču o punku tumačenom kroz metal stranu Discharge,
GBH... - kao i o metalu ostvarenom iz punk
perspektive - Venom, Megadeath, 5.0. D.,
Destruction...).
Kao što se moglo i očekivati LP "Kill ’Em All" (1987.
reizdat za Elektru), od strane kritike dočekan je na nož,
prozivan je monstruoznim plodom davolje kuhinje i
svetogrdenjem heavy metala, što srećom nije omelo 500
000 glava da ovaj produkl uvrste u lične kolekcije
(identična priča dogada se i Venomu, Anthraxu,
Slayeru). Logičan nastavak u stvaranju hiljada speed -

trash postava bio je neminovan. Po prvi put u
mnogogodišnjoj karijeri HM je izgubio nevinost.
SCENARIO: TAMA, SEKTOR: SMRT
U 1984. godinu ulazi se sa EP izdanjem "Garage Days
Revisited", kolekcijom obrada koja daje rockerski
legimilet Metallic!, što će poslužiti kao najava za
nestrpljivo očekivani drugi album. "Ride The Lightning"
(Megaforce - Elektra, 1984.), osim simboličnog naslova,
za Metallicu je bio svojevrsni "judgement day". Pitanje
opstanka ili nestanka. Baš kao i tematika ploče scenario:
Tama, sektor: Smrt. Rolne neispričane priče
"sa one strane" pokreće umilni akustični početak "Fight
Fire With Fire" (prvi veći hit Metallice), koji se pretvara
u vrhunsko prnduciran zvuk - stalna propratna
manifestacija kod svih hard &
heavy bandova - koji ježi kožu i
cmituje strah, držeći napetost do
poslednje sekunde ovog
materijala. Povećani broj
laganijih pesama nikako nije
oštetio globalnu sliku Metallice,
već je uobličio ovaj album u
vanserijsko delo HM-a.
Ukroćena energija je sadržavala
svu silinu bržih stvari, donoseći
novu dubinu Metallicinom
viđenju sveta (ogromna većina
speed - trash postava je u pukoj
želji da bude što brža, glasriija i
energičnija, sagorela u
kakofoniji, zahvaljujući upravo
odsustvu mclodijskih linija i aranžerskih sposobnosti i,
pre svega, usled ograničenih sviračko-kreativnih
mogućnosti).
Kao kruna prve faze (a nažalost basisti Cliff Burtonu i
poslednji javni istup - naime poginuo je u saobraćajnoj
nesred na promo turneji trećeg albuma), izdat je
"Master Of Puppets" (Elektra, 1986.). Osam novih
pesama Metallicu će ugurati u krug onih koji svoje
radove mere milionskim tiražima. Stilski nepromenjeni,
a još kompleksniji, albumom "Master Of Puppets"
udariće šamar svima - počevši od svojih kolega, pa do
poliličara - koji se have manipulacijom masama, ne
birajući sredslva i ugrožavajući živote drugih da bi doSli
do svog cilja. Na svojim dotadašnjim pločama Metallica
je fokusirala snimke stvarnosti, razvijajući ih na
najprljavijira mestima civilizacije, osuđujući kroz njih
neobjašnjive perverzije ljudske voljejsirovost,
brutalnost i glupost. Ovo je bio vrhunac.

35PRAVDA ZA SVE
S jednogodišnjim nedostatkom želje za javnim radom
(zbog Burtonove smrti), Urlich, Hetfield i Hammett
odlaze u ilegalu, na privremeni odmor, gde u tiSini
privatnosti lagano, neopterećeni vremenskim rokovima,
spremaju potpuno nov početak u vidu još ozbiljnije i
ambicioznije ploče. Ipak, da ne bude sve onako kako je
Metallica odlučila, potrudiće se njihova matična (a ko bi
drugi?) diskografska kuća Elektra, koja će "nagraditi"
(čitaj: popraviti budžet na tuđoj nesreći) željne fanove
reizdanjem EP-ja "The S 5.98 EP (Garage Days
Re-Revisited) sa bonusom od dve ili tri pesme više
(zavisi od zemlje u kojoj ste kupili prvo izdanje). Reč je,
naime, o netipičnom, za Metallicu, zvučnom ambijenlu.

Pet obrada, produkcijski nekozmetisanih, u rasponu od
Misfitsa do Budgiea, još jedanput nam nudi priliku da se
uverimo u svernogućnosl i autentičnost ovog banda, koji
pomiruje nepomirljivo i sa dužnim poštovanjem
prislupa originalu, ne skrnaved ga i ne parodirajud ga,
”već praveći od ponudenih pcsama sopstvena remek dela,
koja zvučno mogu funkcionisati podjednako moćno
kako u sedamdesetim, tako i u osamdeselim i
devedesetim.
Čelvrto vinilno izdanje - "...And Justice For All"
(Vertigo, 1988.), kroz devet ljulih pesama prikazuje
nam Metallicu u žestokom obračunu sa korupcijom, pre
svega u politici. Gard pravednih pojačan je novim
basistom, Jason Newstedom. Neuhvatljiva Metallica,
kao i tokom ccle karijcre, opct je u dramatičnom
raskoraku sa ostatkom metal scene, još jednom

dokazujud da takav, poseban položaj, mogu sebi stvoriti
i kroz vreme očuvati samo najved (lagano se menjajuči i
koristeći biznis za svoje ciljeve oni po prvi put, inače,
snimaju i spot, za pesmu "One"). Tiražni skor: milionski.
Da će prošlu, 1991. godinu, najbolje zapamtiti
najorlodoksniji fanovi banda, potvrdila nam je njihova
peta, ploča koja je jednoslavno (i simbolično) nazvana
imenom "Metallica". Novih 12 stilskih razjedinjenih - ali
dubljim redom besprekorno uskladenih - pesama, po
prvi pul će nas upoznati sa Metallicom kakvu još niko
nije sreo, niti se nadao da može. Ukratko, reč je o
materijalu koji je nogama čvrsto u rock’n’rollu, telom i
srcefn u heavy metalu, glavom u Sub Pop - hard rock mainstream
kombinaciji, a duhom u večitom inatu i
podsmehu establišmentu. Takođe i sa tekstualne strane,

po prvi put su obuhvaćeni i pozitivni aspekti nekih, od
javnosti odbačenih, slvari. Iznenadenje za
iznenađenjem. Kružni put r’n’r-a osamdesetih ovom
pločom našao se na raskrsnici - obilje audio šarolikosti
na njoj, uobličeno je u remek delo devedesetih. Kao i
Urban Dance Squad i Disciplina Kičme, Metallica je
uspela da pomiri istonju r’n’r-a i njene mnogobrojne
paralelne živote, slvarajući od toga sopstveno i
originalno delo, i, kao i uvek, pomerajući granice
kreativnosti i posebnosti do - fantastike.
Devedesete godine su godine kad svi već sve znaju.
Metallica je prvo veliko (očekivano) iznenadenje ove
decenije. Možda neće biti tako dosadna.

Boiidar Radojičić

36USPON I PROPAST NJUJORŠKIH GRAFITA

- ©SLi ШкШОУЊ

Ко bi mogao očekivati da će jedan posprdni članak u
NEW YORK TIMES-u izazvati lavinu grafita koji su postal!
obavezna dekoradja svakog grada na planeti Zemlji. Naime,
članak o osamnaestogodišnjem kuriru koji je pisao svoj
pseudonim gde god bi stigao u njujorškom metrou, TAKIIB3
potpuno je promenio shvatanje klinaca o značaju i ulozi grafita.
Ranije korišćeni da obeleže teritoriju neke ulične bande ili kao
direktna poruka prijateljima i neprijateljima, grafiti su
ođjednom postali nešto što može učiniti autora SLAVNIM i
POZNATIM! U novinama! U celom gradu! JoS kada je TAKI
183 dobio ođ NEW YORK TIMES-a titulu "kralja grafita"
postalo je nemoguće zaustaviti hordu klinaca gladnih identiteta i
samopotvrđivanja.
Rani grafiti su bill uglavnom TAGS, ime autora
napisano stilizovanim rukopisom negde u kupeu ili na zidu

Povodem pefpune rasprodaje zaostavšfine ICita Heringa na
godišnjicu nfegove smrti- 9e defSnifivnog prerastanga p©s9-grsfitl scerae u
dee ometnižkeg esfabiišmentn,
u svef ixa šarenfh zideve zaviruje

metroa. No, konkurendja je bila sve veća pa su i grafitaši pravili
sve veće vratolomije. Odjednom su po gradu počeli da jure
vozovi sa imenima autora napisanim preko celog VAGONA!
Pisanje grafita je krimunalni akt po njujorškim zakonima.
Grafitaši su za ovakva remek-dela bukvalno žrtvovali od noći u
zatvoru do sopstvene glave, jer su puno puta radili noću na
sporednim kolosedma za koje niko ne zna kada će ti naleteti
metro izsuprotnog smera. No, kako jedan grafit kaže: "Ja i
momd pretvaramo vagone u igračke. Kada mi pojurimo vozove
oni polude i to je ime igre GRAFITI SLAVA".
Hronološki, ovi mcgalomanski grafiti počinju da se
pojavljuju krajem sedamdeselih da bi u osamđesetim postigli
svoju kulminadju originalne - autonomne urbane kontrakulure.
Osamdesete pokazuju i nagli zaokret u stilu ostavljajući heroje
sedamdesetih daleko iza sebe kao preživele "old-tajmere".

37Osnova grafita su slova, medutim sa
t'{v pojavom break-dancea, otkačenih
, : </(w uličnih igrača i slova postaju sve
Or iščaSenija, drečavija i teža za čitanje
iz prve. lako sve izgleda prilidno
stihijski, u njujorškom metrou se red itekako zna.
KASE 2, jedan od najboljih, priča: "Uvek se rastužim
kad udem u metro i viđim kako neki levi klinac piSe ime po
vagonima za koje se zna da pripadaju mojoj liniji. Hej dovede, to
пе može tek tako. Ja sam radio pet godina na toj liniji i sad će
neki balavac da piSe po rnojim vagonima. Onda mu udarim
jedan vaspitni Samar i kažem mu ako hoće da naudi da piSe
grafite nema boljeg učitelja od mene. Wildstyle se uči dovede,
dugo i naporno. Nisu to tek neka zbrkana slova bez veze. Tek
5-D slova ili kompjuter... to sam ja izmislio. Klinci koje ja
naučim su opasni grafitaSi. Onda se oni jure sa policijom nodu,
piSu moja slova a ja mogu kod kude da gledam TV sa ženskom i
još uvek sam kralj linije. Nego?"
Hijerarhija je daklc vrlo precizno uredena. Svaka linija

ima svog kralja i šegrte koji mu pomažu nadajući sc da će i oni
jednom postati kraljevi neke linije. Wildstyle je Sirom sveta
poznat fenomen. Nema grada u kome klinci nisu pokušavali da
imitiraju ovu vrstu grafita, i nema grada gde su klinci učinili
nešto zaista originalno osim ponavljajudi u dlaku sve Sto su
njujorški kraljevi radili. Ovo je malo tamnija strana fenomena
koka-kolonijalizacija i parafrazirajudi Vitmena
"najdemokratskija zemlja sveta će osloboditi sve ostale... da
postanu njene kopije".
Rečnik grafitaša je takode neSto posebno i interesantno
je koliko su ga RAP izvodadi preuzeli. BAD - dobar, DEF stvarno
dobar (izv.od death), BURN - uništiti konkurenciju,
WRITER - grafitaS (jer nijedan njujorški grafitaš sebe ne zove
grafitaSem ved piscem!?), BURNER - remek-delo.
Definicija BURNER grafita po SKEME-u, jednom od
legendi N. Y. metroa:"BURNER je kad je DEF stil, DEF boje,
oblaci i sranje. BURNER je veza medu slovima, strelice i to
sranje". Vrlo DEFinitivna DEFinicija.

Naravno, kraljevi linija su itekako vodili raduna o
kvalitetu svog rada. Ako slučajno neki mega-grafit ne bi uspeo
jer se uvek radilo u diverzantnskim uslovima, bilo bi napisano i
izvinjenje. Izvinjenja su tek priča za sebe: "Jebeno mradno u
tunelu. Ne vidim". "Zajebao. Ruke mi se smrzle". Ili; "Jure me".
Kako su grafiti javni din, autor uvek misli i na svoju publiku.
Posle BLANK GENERATION, grafiti su direktni izraz
JA-GENERAGUE. Tematika nikada nije na nivou aforizama
za šta većina i dalje smatra grafite ved glorifikacija imena
autora, po slaroj izjavi Džemsa Brauna: "Poruka? Sve moje
pesme imaju samo jednu poruku... da ih je napisao lidno Džems
Braun i da to niko osim Džemsa Brauna nije mogao da uradi.
Jasno?" SavrSeno jasno.
Bilo kako bilo, grafitaši uživaju u svojoj ulozi
art-odmetnika o čemu je i jedan od perfektnih grafita namerno
izveden na udarnoj jutarnjoj liniji - N.Y. metroa koja razvozi
pošten svet na posao: "Nadam se da nikad neću biti tupan koji
mora da ide na posao".

lako je glavni akcenat uvek bio na tome koliko je Writer
sposoban da "zgužva" slova, od početka WILDESTYT E
opozicija medu metro-umetnicima je bila protiv ovog stila jer je
teško čitljiv i samim tim pomalo elitistički i pro-umetnidki.
Grafiti jesu bili jedino polje na kome su klinci iz siromaSnijih
porodica mogli da pokažu svoj talenat jer je umetničko
obrazovanje u Njujorku viSe nego preskupo. Opet, neverovatan
je uticaj koji su grafiti proizveli na Njujoršku art scenu,
poglavito East Villagea i najdirektnije na Keitha Haringa i
Kennya Scharfa. Jean-Michael Basquiat je karijeru i podeo u
metrou da bi vrlo brzo postao NjujorSka art atrakcija br.l.
Njegove slike na kojima je otišao korak dalje od tradicionalne
grafiti-averzije prema crtanju bilo čega Sto nisu junaci stripova
ili TV crtada su čudan amalgam grafita, klasične evropske
moderne i ponosa crnog doveka od Čarlija Parkera do Martina
Lutera Kinga kojima je odavao svojevrsne omaže, pravedi vrlo
dudne crteže pesme kao Sto su: "We Are Going To Sing-Sing. We
Are Gonna Sing".
Osim ove trojice, gomila grafitaSa preko nodi pravi
transfer u zvanidni umetnidkf svet radedi isto Sto je radila u

38metrou, ovog puta na platnu
umesto zida metro-vagona.
CRASH, LEE, TOXIC i
ZEPHYR postaju
internacionalne zvezde iako
ni milimetar ne odstupaju od svojih grafiti korena. Još jedna
figura, svakako najkontraverznija i najjača u celom njujorškom
pođzemlju je RAMELZEE. Oblačeći se pro-militantno, sa
svojim radikalnim govorima protiv belaca i protiv JEZIKA
uopšte, koje je gospod Bog pomeSao da bi razdvojio ljude,
RAMELZEE vidi grafite kao krajnji napad na veštačku pisanu
komunikaciju i uzima armiju od 30 grafitaša od kojih svako ima
zaduženje da se bori protiv jednog od slova abecede. Najslavniji
je za sada ispao A-One, koji sa nekom vrstom asocijativne
apstrakcije razobtiCuje vizuelni smisao slova A. RAMELZEE je
više nego uticao na Public Enemy. On im je bio neka vrsta
duhovnog oca gadeći ih na sav glas pre nego Sto je iko i čuo za
ovaj rap bend. "Pa ja ne mogu niSta da uradim a da oni momci
iz Public Enemy to odmah ne počnu da imitiraju. OtiSao sam u
samoposlugu u skafanderu i sa mašinkom da bih pokazao
nemoć zapadne misli pred paradoksalnim situacijama i šta? Sad
oni šetaju sa mašinkama po ulicama".
Očigleđno, grafiti postaju suviše opasni za javnost.
Pogotovu sa uključenjem takvih radikalaca kao Slo su Rick Prol
i Richard Hamilton koji su ekspandovali grafiti senzibilitet u
neku vrstu uličnih instalacija, slikajući tamne siluete gangstera i
uličnih aveti u slabo osvetljenim ulicama ili praveći instalaciju od
BOMBI (domontiranih, naravno) kako lebde nad jednim
skverom East Villagea koji poslovni ljudi koriste kao prečicu za
Menhetn. Pričajući o toj "instalaciji” Prol zadovoljno kaže"
"Instalacija je bila vrlo primecena. Izazvala je 10 lančanih
sudara. Neverovatno kako su svi ti moroni bili übedeni da
bombe baš tog trenutka padaju na njih".
Problem grafita je vrlo brzo rešio BUFF. Proces brzog
čišćenja sprej farbe novim hemijskim rastvorom. Tako je gomila
remek dela mogla bit! uništena pre nego i obide krug kroz
Njujork. U ogromnom grafitu, LEE se oprašta od poslednjeg
utočišta WRITERS-a:
"Bilo je jednom vreme
kada je Leksinglon bio divna linija
Kada su se deca geta izramvala umetnošću, a ne knmmalom
All kada je prošla evolucija
Metro Tranzit BUFF je došao kao deslmkcija
I vozovi izgledaju kao zardalo dubre
Sada se pitamo
Hoće li grafiti ikad pobediti"
I kao Sto je Niksonorama jednom prognala rock’n’roll
kao suviše subverzivnu muziku sa emeričkog radija, tako su i
grafiti nestali sa scene. No, niSta ne nestaje zauvek... RAP je
prihvatio grafite kao prirodeni milje, ali stvarni duh pobune kao
da je otišao na neku drugu stranu... t

ф
љ
f

39

AIDS je globalni svetski problem
samo ga zajedno možemo resit!
Džonatan Man
Ш
JUGOSLOVENSKA ASOCIJACIJA
ZA BORBU PROTIV AIDS/SIDA

graphic design & layout
11000 Beograd M.Birjuzova 49 011 186 117
RITAMRECENZIJE

MARC ALMOND
Memorabilia (The Greatest Hits)
Phonogram - PGP RTB
(LP, kaseta)
Kvalitet materijala na kompilacijskim pločama obično zavisi od toga -a) ko je autor,
odnosno izvođač; b) ko vrši izbor pesama za takvu ploču, odnosno koji je kriterijum
njihovog izbora; v) zašto se uopšte sve to radi.
U konkretnom slučaju imamo: a) Marc Almonda kao infant terrible tehno-popa, gay-popa,
popa uopšte (vidi "Ritam" br.4 maj’ 89.) - u suštini jednu od ređih pop ličnosti 80-ih
za koju se može upotrebiti izraz "umetnik", uzimajući u obzir celovitost i osmišijenost
njegovog "totainog nastupa", što znači estetizam i funkcionalnost na svim nivoima
izraza (muzičkim i onim propratni, od cover-designa ploča do video-spotova); b) razumno
i neophodno prevladavanje istinskih hitova nad tzv. kultnim pesmama, što u
konkretnom slučaju znači i pošten stav prema svojoj publici (mislim na širu publiku,
posto se kompilacije tzv. velikih kuća uglavnom njoj namenjuju) koja na taj nacin zaista
dobija ono što za nju odredjeni izvođač predstavlja, odnosno po čemu ga (pre)poznaje;
naravno, sa subjektivne strane uvek
se i svakome mogu uputiti primedbe zašto
]e übacena ova, a ne neka druga pesma,
aii to već zadire u -v) pitanje namene piece.
Kako je Almond ne same aktivan, nego
i i aktuelan, Memorabilia bi se mogla shvatiti
I jedino kao kvantitativna obaveza prema
I diskografskoj kući, srećno izbačena na
; tržište u vremenu u kome pada desetogodisnjica
prisustva M.Almonda na sceni (propraćena
i reizdavanjem svih njegovih albuma
na CD-u). U tom svetlu treba sagiedati i kriterijum
izbora materijala, kao suptilan
kompromis između preseka
karijere i najvećih uspeha,
razumljivo izražen
kroz ovo drugo.
Kao što se iz dosadašnjeg
da videti, moj pozitivan
stav prema ovoj ploči
proizilazi, Ipak I najviše,
iz pozitivnog vrednovanja
Almondovog ukupnog
rada, a da li je to
i objektivno baš tako,
možete bar delimićno
proceniti na osnovu
Memorabilia.
Setite se samo da su jedine njegove
ploče koje su kod nas objavljene Soft
Cell singl Tainted Love I album
Non-Stop Erotic Cabaret PGB RTB - objavljene
još 1981-82.
*****

Bojan Žikić

J.J.CALE
Special Edition
Mercury - PGP RTB
(LP, kaseta)
Svakako reprezentativna, ali ne i potpuno
uspešna kompilacija radova ovog već mitskog
rock anti-heroja. Naime, ukoliko su
priredjivači ovog izdanja imali nameru da
kroz 14 brojeva naprave pravi presek rada
J.J, Calea, svakako su u tome uspeli. Album
Special Edition sadrži najkarakterističnije
momente iz njegovog opusa - sami
naslovi nisu toliko bitni, već prepoznatljiv
stil i atmosfera koje je promovisao od prvog
albums Naturally pa, vezano uz ovo izdanje
zaključno do Grasshoppera I Bth. Medjutim,
da su sastavljači ove kompilacije imali nameru
da predstave zbir najupečatljivijih momenata
iz njegovog ne preobilnog, ali
svakako inspirativnog opusa, naslovi bi bili
delom drugačiji. Ovako, smućkan je komercijalno
podoban zbir nekoiiko nezaobilaznih
'hitova' poput Cocaine \ After Midnight
(koji je volšebno nestao sa domaćeg izdanja,
uprkos pojavljivanu naslova na omotu),
nekoiiko kvaiitativno inferiornih, ali svakako
karakterističnih brojeva { Magnolia, Cajun
Moon, Money Talks, City Girls) i samo nekoiiko
istinski moćnih komada, poput Call
Me The Breeze, Lies i Crazy Mama. Objektivno
solidno, ali ipak tanko s obzirom na
mogućnosti koje pruža Caleova
diskografija.
*★**

Nedeljko Drobac

JOHN MELLENCAMP
Whenever We Wanted
Mercury - PGP RTB
(LP, kaseta)
Prgavi čovečuljak sa Srednjeg zapada ostaje
dosledan sebi i tradiciji sredine iz koje
dolazi, Najnoviji album je, kako već i treba,
punokrvni gitarski rock'n’roll komad kojim
Mellencamp nastavlja unosno 'iaktanje"
izmedju izvikanog Springsteens i još uvek
dovoljno intrigantnog John Hiatta. Bitnih
pomaka u odnosu na ranije radove nema, i
to je u Mellencampovom slučaju svakako
preporuka. Čovek jednostavno ne beži iz

40sopstvenog zabrana, a to je uvek podjednako
uzbudijivo za sve kojima leži na srcu
ljuti gltarski rock i atmosfera nekog gradića
izgubljenog negde u preriji - tamo gde, u
trouglu izmedju piva, kariranih košulja i kožnih
čizama, traju stalni zapleti na relaciji:
(ne) predvidljivi macho tipovi/opasne žene.
U tom smisiu Whenever we wanted je pravi
dokument i novi priiog vitalnosti tradicionalističkog
duha američke provincije.
* * *

Nedeljko Drobac

BLUES TRIO
Balkan Blues
Original Bootleg Tapes, Vo I. 1
Sorabia Disc
(CD)
Malo je grupa klupskog renomea, kojima se
i na mnogo bogatijim i zahtevnijim Zapadnim
tržištima izdaju "bootleg” materijali na
kompakt điskovima. Očigledno zahvaljujući
nečijem entuzijazmu, cudnom smisiu za posao
i svakako višku novca, možemo zahvalitl
za ovakvo izdanje najčuvenije blues
postave na Balkanu.
Temeljno poznavanje folk-blues tradicije,
zavidna instrumentalna veština i postava
ogranicena na glas, gitaru, usnu harmoniku,
i ispomoć tamburice, formalno je predodredila
blues okvire kojima se kretao Blues
Trio. Ovih osamnaest snimaka predstavljaju

(nekada) standardni repertoar Blues Trija,
snimijen na koncertu u KST-u 1987. godine.
Nesumnjivo, na osnovu onoga što se da
cuti, radi se o vernom prenosu žive svirke
grupe koju je uvek karakterisala rafiniranost
u izboru materijala i sviračka kompetentnost.
Kao što i sam naslov ovog izdanja napadno
sugeriše, i na Balkanu (a pogotovo na njemu)
moguće je svirati blues. U ovom slučaju
reč je o klasičnoj, američkoj varijanti
ruralnog bluesa, po mentalitetu i tipologiji
tema dovoljno bliskoj ovom podneblju, a to
što Srbi i ostali uglavnom ne govore engleski
problem je vise formalne prirode,
***

Nedeljko Drobac

META LUCA
Metallica
Vertigo - PGP RTB
(IP, kaseta)
Jedna od prvih velikih ploća devedesetih,
možda jedna od ključnih heavy metal
ploča uopšte, upravo zato što je
pitanje u kojoj meri je heavy metal. Opet
je došlo ono granično vreme, kao u vreme
nastajanja celog ovog žanra početkom
sedamdesetih (koje je proizvelo
Led Zeppelin i Black Sabbath) ill u vreme
velikog pretresanja početkom osamdesetih
(koje je proizvelo speed metal
kroz ukrštanje sa punkom, zahvaljujući i
ovoj grupi). Ako su za ranu Metallicu,
pre desetak godina, Misfits I Motorhead
bill prva slova muzičke azbuke, za današnju
su to pre King Crimson i Blue
Oyster Cult. No umesto nabrajanja starih
I novih imena možda je važnije sagledati
novu fazu u kojoj je sad Metallica, prelazeći iz statusa "obične" grupe u ono sto se
znalo da će jednog dana postati, posto je rock muzika oduvek biia pretesna za njih ime
koje oznaćava poseban fenomen u popularnoj kulturi (kao što su nekada The Beatles
I Rolling Stones imali jedno "vise” značenje). I zaista, današnja Metallica jednako
crpi energiju iz filma, stripa, politike, kao i iz snage rock muzike, pretvarajući se u samostalnu
silu koja spaja sve te oblasti. Ona je zbog toga i savršena pop grupa (MTV
uspeh Enter Sandman i Nothing Else Matters kao mall dokazi) I jedan od glavnih šampiona
velikog povratka električne gitare koji nas je zadesio 1991. Uz Guns N’Roses I Nlrvanu,
Metallica je lik rock muzike danas, i ne vredi se pitati kuda 6e nas to odvesti.
Ćutimo & sledimo.
★** * ★

Dragon Amrozič

LEB I SOL
Live In Hew York
Third Ear Records
(CD,kaseta)
Koiekcija
PGP RTB
(CD, kaseta)
Redak, a i za neka bolja vremena neverovatan
podvig - četiri večeri ispunjena velika
sala Sava centra tokom marta - koji je pošao
za rukom Leb i sol, jednom od najdugovečnijih
exjugoslovenskih rock sastava,
ponovo je u ovdašnjoj muzičkoj i "kulturnoj"
javnosti otvorio mnoge rasprave i manje-više
apologetske diskusije o ovom skopskom
fenomenu. Ostavljajući po strani neospornu
“težinu" i artisticki kredibilitet koji Leb i sol
poseduju, kao i večitu dilemu o tome koliko
je odrednica "rock" uz njihovo ime uopšte
umesna, trebalo bi se osvrnuti i na neke,
naizgled indirektne, ali nezaobilazne razloge
i uslove koji su Makedoncima omogućili
da prisutne Beogradane bace na kolena i
ostave za sobom petnaestak hiljada pocepanih
ulaznica.
Definitivnim nestankom Bijelog dugmeta i
skliznućem Riblje čorbe u ijigavo pseudorock
narodnjaštvo, Leb i sol su ostali jedina
istinska Velika rock atrakcija" na istočnobalkanskim
prostorima sposobna da privuče
toliku količinu publike na svoje koncerte.
Taj njihov adut u ovoj igri samo je pojačan
dužinom postojanja sastava, pa su, usled
toga, mogli raounati i na širok raspon starosne
dobi svoje publike, što se i potvrdiio.
Doduše, kao referentni izbor najvećih hitova
jednog tako krupnog imena Koiekcija je
poprilično polovična budući da obuhvata
samo snimke za PGP RTB sastava koji je
pola i to najkomercijainijih albuma objavio
za Jugoton, Ali verovatno to i nije najbitnije,
pošto su se konoerti Leb i sol i, za same
članove grupe neocekivan, ogromni uspeh
ova dva CD-a (rasprodata oba izdanja) nametnuli
kao logično ishodište već neko vreme
primetnog 'back to 80's“ sindroma
YU-rock nostalgije među domaćom publikom,
posebno onom koja osamdesete
pamti vise po "Sport Billy'-ju nego po
rock’n’rollu koji se tada svirao. No, to je sasvim
O.K.- svako ima pravo na svoju nostalgiju,
i svako bi voleo da je deo nečije. Leb i
sol, očigiedno, jesu. I to Je O.K.
******
(napomena: podelite zvezdice na obe ploče,
po ukusu)

Tomislav Grujić

SMAK
Retrospektiva
PGP RTB
(LP, kaseta)
Ako je na kugli zemaljskoj ikada postojala
tzv. rok grupa koju bi mogao da voli i Dobrica
Cosić, onda je to bio Smak. To je zato
što je ovaj sastav odvajkada bio otelotvore-

41nje principa "nebeske Srbije" u rokenrolu.
Smak je bio grupa ogromnog potencijala ali
i potpunog odsustva smisla za pragmaticne
poteze pa je, na kraju balade, raskorak
izmedu ambicija i realnosti bio poguban po
sastav. Car Lazar srpske gitare, R.M. Točak,
poveo je svoj sastav na nebo ali ne da bi
mu obezbedio večnost veo da bi pobegao
od nepodnošljivog pritiska svakodnevice i
realnosti u kojoj su živeli Goran Bregović,
Alt, John McLaughlin, Ptica Trkačica, Jimi
Hendrix i drugi zlikovci poznati po tome da
sve ono što Tocku danas padne na pamet,
sutradan pokradu, iskoriste i upropaste.
Retrospektiva je još jedno nedoreceno i nepotpuno
delo koje čak nema ni posebnu
dokumentarnu vrednost. Pokrivajući drugi
deo karijere koji je bio manje zanimljiv nego
dani sastava koji su materijalizovani na
izdanjima ZKP RTV Ljubljana, ona je unapred
lišena ključnih trenutaka formiranja mita
Smak, Ipak, ona preoizno razotkriva
jedan od bitnih razloga kraha grupe kada
se njeno pretvaranje u nacionalnu instituciju
tipa SANU, SPC, Crvena Zvezda itd. činilo
neizbežnim, U pitanju je neuspelo
levitiranje između dve kontraktidorne strategije
koje su se sukobile u drugom delu karijere
grupe - jedne prividno komercijalne,
materijaiizovane u Crnoj dami, Nevidljivim
terazijama itd,, a druge mistifikatorske koja
se bavila veštačkim produžetkom Ulazak u
harem kulta pod stare dane, kada su ego
tripovi i nostalgija već učinili svoje (vidi pod
Zajdi, zajdi ill Tendži tandzi). Previse kratka
(9 pesama - koncentrat nije isto što i kompiiacija)
da bi, čak i ovakva kakva je, predstavljala
relevantan presek života grupe
provedene u okrilju PGP RTB-a, promašenog
formata (gde je CD?), ova ploča je još
jedan dokaz odsustva smisla za posao i
money making koji je oduvek pratio grupu,
S obzirom da je blokada na snazi a srpska
propulzivna privreda još nije ovladala tehnologijom
pravljenja vinila od vazduha,
baš me čudi ovakvo nedomaćinsko poslovanje.
A možda su komunisti krivi za sve?
* ★ *

Gordxm Paunović

INSTANT KARMA
Pazi kako hodas
Carlo records
(LP, kaseta)
Pretpostavljam da svaki iole ozbiljm'ji rock
bend objavljivanje prve, pa i svih ostalih
ploča, shvata prvenstveno kao poslediou, a
ne kao smisao svog rada i postojanja. Lokalna
r’n'r scena je odavno prestala da se
ocenjuje dvojnim (domaćim) kriterijumima u
odnosu na svetsku, jer je od generacije koja
je (nadam se) odrasla uz rock’n’roll za
ocekivati da poseduje I da insistira na "svetskom'
kvalitetu. U tom kontekstu, drugi album
Pazi kako hodaš, petrogradske
postave Instant Karma, može se smatrati

pravim debijem. Rosie vesele nulte ploče
koju su odvukle nadole sviračka neuigranost
i očajna produkcija, ovde imamo suvislo
rešen problem fotokopiranja r & b
zvukova šezdesetih godina. Doduše i ovde
su se zatekli uzorci drugačijih muzickih tkanina,
ali prvi put urolanih u samostalan stil
banda. Dva ili tri radijska hita (Osmo čudo
sveta, Na obali), koji lagano klize, malo eksperimentisanja
( Taksista) i obrade koje pocrtavaju
izabrani stil {tu je i Osmeh Drage
Mlinarca, u funkciji uspostavljanja veze sa
domaćim sixties periodom) kreiraju ugodaj
tinejdžerske pop pločice bez ićeg suvišnog.
Ni ovde produkcijski zahvati nisu blistavi
(delimično odgovornošću same grupe), prigušujući
moguoi pozitivni efekat polaznog
kvaliteta Instant Karme, koji počiva na dinamicnoj
tradiciji britanskog pub rocka, i ostavljajući
ovu grupu u kategoriji
poluafirmisanih kojima i dalje predstoji pravo
dokazivanje.
* * ★

Nedcljko Drobac

DŽA ELI BU
Hej mornari
Carlo Records
(LP,kaseta)
џ. Nakon australijskog reditelja Brusa Beresforda i
111 njegovog filma Crna odora čija bi se poruka mogla
ekspiicirati u "molim te, nemoj vise da nas
j|| i ' „ usrećuješ”, u obeležavanje Stogodišnjice
jr , Džej-Bi Tita se uključio i VIS Dža iii bu, izra/
žavajući Džej-Biju pločom "Hej mornari" zahvalnost
za godine odrastanja pod njegovom slikom.
Cinjenica da je kvalitel zvuka na ploći uporediv
sa audio-nivoom osrednjeg demo snimka, kao i
da se pevao sve vreme namerno trudi da ne zapeva,
samo doprinose jubilejskoj nameni projekta i potvrda su
teze da bi Beograd bio mnogo srecniji grad kada ovakvi
bandovi ne bi morali da idu čak do Stare Pazove Ш
Belegiša da bi skupili kintu za izđavanje pioče. Dok
njihovi sugradani zainteresovani za pravi, tzv. tough
rock’n’roll, razbijaju uši probiemima odrastanja u Arizoni
iii time zasto momak iz Siettla mora da zaseče nos pre nego što se usudi da pride
devojci - Dža iii bu im nude svoju verziju “jeeb’te doosad’n’g Beeogr’da u koome se
n’šta nee deešava", punu uzbuđenja za svakoga ko zna da ga pronade. Medijski okviri
su, pri tom, toliko široki - od kulta Bate Stojkovića, preko niza svakodnevnih Hi opskurnih
mesta, do pseudoepike jedne Galaktike - svemirske krstarice - da bi odricanje duha
ovoj sumanutoj ekipi biia čista pakost. Pored toga - a što je sasvim suprotno današnjem
maniru anglofonskih “uličnih sociologa" - primetno je odsustvo ogorćenja i osećanja
beznađa, čak i u trenucima bavljenja besperspektivnom realnošću. Ako nekoga
zanima kako bi se, nakon svega, Dža ill bu u najkraćem mogli opisati, odgovor je - konstruktivni
diletantizam. Zato, u nadi da Karlo jednoga dana vise neće biti gladan, Dža ill
bu i pored svih zanatskih nedostataka dobijaju
★★ ★ *

ROZE POZE
Besindžer i Dllindžer
PGP RTB
(LP, kaseta)
Da se u ovoj zemlji pratio neki, barem minimalni
red, i da se diskografska industrija razvijala
onako kako je trebala, te da nije
ovakva situacija kakva poslednjih godina
jeste, ime beogradskog saslava Roze poze

svakako bi zauzimalo mnogo jace mesto u
mationoj kući, spadajuoi u red sastava do
kojih se drži, u koje se ulaže i koji se medijski
naširoko potpomažu. Ali pošto svi znamo
da je naša diskografska industrija krivo
srasla i da Roze poze u tom rasporedu svoje
ime pronalaze na dnu, ispod mnogobrojnih
kostimiranih rokera estradnog nosenja,
njima jedino preostaje da prihvate igru i životarenje,
popunjavajući odavno zaboravIjenim
r'n'r-om upražnjeni prostor izmedu
dva izdanja svoje kuće. Njihov drugi LP Sesindžer
i Dilindžer zvucnom osnovom je
stacioniran duboko u sedamdesetim godinama,
oslanjajući se na najsvetlije domete
hard rocka tog vremena. Ceo materijal svih
dvanaest pesma - obiluje, pored tradicionalno
odličnog sviranja, zapanjujućom
količinom svežine, pitkošću pesama, savršenim
osećajem za vreme, sve to pretvoreno
u kompaktne celine stadionski himnične
jačine. Za nekih četrdesetak minuta koliko
ova ploča traje Roze poze uspevaju da naprave
r’n'r ploču dostupnu i shvatljivu svima.
Ako je mainstream stub svake scene
Roze Poze bi ovom pločom morale postati
stub domaoeg mainstrama, ukoliko ga definišemo
na pravi način - preko Yu-grupe i
Pop mašine, ili preko onog što Elektricni orgazam
nikad nije do kraja postao. Jednostavnost
kao ključ za razumevanje
rock'n’rolla.
** * *

Bojan ZHdč

Boiidar Radojičić

42VAMPIRI
Tačno u ponoć
PGP RTB
(LP, kaseta)
Drugi album Vampira skrenuo je paznju na
ćinjenicu daje ponoć, izmedju ostalog, idealno
vreme za spavanje. Mora se ipak priznati
da u jednoj od najuzbudljivijih zemalja
na svetu dosadna muzika itekako ima svojih
cari. Album Tačno u ponoć Vampire definitivno
svrstava u sam vrh ovdašnjeg
makrobiotičkog rock’n’rolla. Njihove Ijubavne
pesmice bez mirisa i ukusa ipak su u većoj
meri svarljive i za osetljivije stomake.
Kada se tome doda za ove prostore uspela
vizuelna prezentaoija ovog benda, onda nikako
nije nerealna procena da će pesme
Vampira biti obaveza za svakog onog ko bi
da ovog ieta da tezgari po terasama crnogorskog
primorja (ne računajući Šestu
flotu).
Dakle, ako patite od nesanice, ako ne znate
šta da kupite svojoj babi za rodendan ili
ako na rivijeri imate kafanu a Vesna Zmijanac
je za Vas ipak preterano radikalno rešenje,
album Tačno u ponoć će rešiti vaše
probleme. I kako onda čovek ovoj ploči da
udeli manje od:

Urns Stojanovič

UROŠ DOJĆINOVIĆ
Egzotična gitara
Japan - Kina ■ Kambodža ■ Nubia - Korea Siam
Naissus records
(CD)
Ambijentalna muzika ima u svojoj osnovi
izrazitu volju za prostiranjem u prostoru, bilo
da se neprimetno sa njim stapa, bilo da
svojim minimalizmom izaziva napetost koja
pokreće samog slušaoca ka zvuku. Čini se
da je izazov kreiranja ovakve muzike tim
veći, ako je ona egzotična - odnosno, ona
koja ne pripada ovom podneblju. Snaga i
iskustvo Urola Dojčinovića suvereno vladaju
na tom polju, odabravši tehniku autorskog
čitanja impresija Dalekim istokom
poreklom od drugih autora (Panin, Blyton,
Karkoff), kao i ranije aranžiranih tradicionalnih
motive. Dojčinovićeva gitara je melodično
melanholična, veoernje sveža i
nepretenoiozna u zahtevu za dočaravanjem
razlika izmedju evropske i daiekoistoone
muzike. Opredeljujući se za kratke teme ili
one sa vise kratkih varijacija (delovi u proseku
traju oko minut i po), autor je dobio
svojevrsnu muzički mozaik blagih obrisa i
toplih boja, Uz diskretnu ornamentiku pri
izvodjenju, četrdesetominutni susret sa
ovim mirnim monodijama može da vas
uputi na egzotično u vama.
Prijatno, prigodno, preporuoljivo.

Zoran Pcncvski

lIMFO
Izbor izdanja sa bivšeg
jugoslovenskog prostora.
BULDOŽER
Pljuni istini u oći
Helidon
(CD)
Istup iz 1975. koji je omogućio drugačiji
rock’n'roll u našim krajevima, otvarajuci put za
sve druge veiike ekscese, od Šarla Akrobate preko
Laibacha do Fake Madona's Underwear. Spo|
autentičnog ludila Marka ВгесеПа, sarkasličnog
humora Borisa Belea i muzičkog umeća ostalih,
Buldožer su bill i ostali jedan od najduhovitijih,
najblesavijih vizionarskih sastava sa ovog podneblja.
Koliko vas nije bilo ni rodeno tad?
RAIN! iZVOĐAĆ!
Paket araniman
Jugoton
(CD)
Ploča koja za beogradski rokenrol ima isti značaj
kao i sarma za srpsku kuhinju, odnosno, vise nije
bitna ali se bez nje ne može. Koja, Milan, Gile,
Vlada, Nebojša i ostali, kao nekakvo veliko Tajno
Društvo PGC prosipaju tajne nju vejva kujući zaveru
koje će promeniti život u našoj maloj ulici.
IDOL!
Odbrana i poslednji dani
Jugoton
(CD)
Ploča koja je trebala.da bude referentni okvir prošlosti,
sadašnjosti i budućnosti srpske nacionalne
pop muzike • zapravo, nešto kao njen Memorandum.
Uprkos decenijskoj distanci i svakodnevnoj
kompromitaciji koncepta, ambiciozna "pravoslayna
psihodelija" nije ništa izgubila na uverljivosti.
Opojni miris tamjana (i zvuk tašmajdanskih tramvaja
u pola šest ujutro).

MILOS PETROVIC
Istorija Vizantije
10 kompozicija za preparirani klavir, Vol. 1
Sorabia disc
(CD)
Svako oslanjanje na duhovno bide Vizantije
neminovno sadrži u sebi poziv za njenim ponovnim
uspostavljanjem, jer Vizantija nije same
uzor svojim trajanjem (11 vekova), nego i
komunikaeijom izmedju razliditih kultura
(Grci, Srbi, Jermeni, Arapi, Turci, Rumuni,
Španci). Ovaj zahtev je u slučaju M. Petrovida
proširen klasidnim odnosom prema klaviru
kao solo instrumentu, obzirom na kiasidno
obrazovanje autora, i improvizatorskim sklonostima
koje je ispoljavao u džez ostvarenjima
(setimo se samo grupe Jazzy). Možda
otuda u pojedinim kompozieijama, koje su rađene
po odlomcima iz vizantijskog predanja.
preparirani klavir s naporom održava sebi zadatu
bistrinu tematskog proticanja. Najvrednije dodaravanje vizantijskog sjaja, mislim
da Petrovid postiže melodijom dubokog udisaja koja uporno odlaie svoj epilog, dried!
vas tako u neprekidnom ushidenju (na primer, uvodna Ararat! Ni bog, ni planina!). Suprotstavljajudi
pevljive, lako pamtljive teme pasaiima imrovizaeije, kao da je pri tom
nedovoljno udinjeno na prevladavanju odekivanog razvoja kompozieije. To je, ujedno,
kijud za posmatranje ovog dela kao veoma prijemdivog za široki slušateljski krug.
Uglavnom übedljivo, uzbudljivo.

Zoran Pcncvski

INDEX!
Indexi
Diskoton
(dupli CD)
Ključ za razumevanje moći i nemoći yu-popa šezdesetih
i ranih sedamdesetih. Od naivnih šlagera
(Same su ruže znale) do zaista moćnih
trenutaka (Plima, Jedan čovek i jednažena, Back
la je sve niz rijeku...), ova kompilacija prati evoluciju
prvog velikog autorskog pop-rock sastava
domaće scene. Dani vina I ruža.
LAČN! FRA^Z
llegalni pub Jniki
Helidon
(CD)
Drugi nastavak s ihranih dela Lačnog Franza koji
odavno vise nije gladan. Predinov autorski izbor
bitnih momenata karijere, slično kao prošlogodišnji
CD Kaj bi mi brez nas, uspostavlja pravilan
odnos izmedu komunikativnih i nekomunikativnih
pesama sastava koji je u nekadašnjem jugoslovenskom
rocku igrao ulogu profesora iz "Društva
mrtvih pesnika".
LET 3
El desperado
Dallas/F^elidoп
(CD.kaseta)
Znatno bliže svom "živom" zvuku nego na prvencu
Two Dogs Fuckin', rijecki glam-goth internacionalisti
otvaraju nove mogućnosti za gostovanja
na evropskim scenama (predgrupa Godfathers!ma
na novoj nemačkoj turneji). Uz manje mistifikacije
i daleko direktnijim gitarskim udarom, El
Desperado je efektna posveta svemu "novom" od
New York Dollsa do New Model Army. Killing
Joke, ha?

43FILM

ZATVORENIH OČIJU
(Close My Eyes)
Režija: Stephen POLIAKOFF
Uloge; Alan Rickman, Clive Owen, Saskia
Reeves, Karl Johnson
distribueija: VANS
Jcdan od glavnih filmskih trendova prošle
godine u svclu bio jc incest. Najčešće tretiran
kroz zabranjenu vezu brata i scslrc,, rcdje
oca i ćerke (kao u slučaju filma "Bliskc
prijateljice" Mikcle Pladda), ovaj trend je donosio
uglavnom nezanimljive filmovc koji
provokativnost i bizamost teme nisu uspeli
da pokruju odgovarajudm estetskim
izrazom.
Najbliži izuzclku bio jc upravo film "Zalvorenih
očiju" rcditclja Stivcna Poljakofa, koji
sc pojavio na Kansom festivalu prosle godine
i zasenio "Ženu iz lukc" Artura Ripslajna prikazanu
istc godine u "Izvesnom poglcdu” sa
sličnom tematikom. Vrednost brilanskog filma
podva mnogo рге na sjajnoj glumačkoj
postavi i, naročito, na predivno odabranim
londonskim lokaeijama, nego na atraklivnosti
teme. Poljakof se trudio i umnogome uspeo
da incestuozni odnos predstavi kao klasičan
ljubavni trougao, čime svi melodramski dementi
dobijaju autentienu dlmenziju, nezavisnu
od zabranjene ljubavi Klajva Ovena i
Saskije Rivs. Ovo dvoje glumaca, očito veliki
talcnti britanskc kinemalografijc, ni u jcdnom
trenulku ne dozvoljavaju da posum
njate u njihovu strast, a ni nc dopuštaju
fascinantnom Alanu Rikmanu da ih gurne u
drugi plan. Rikman, opet, kao ljubomorni
muž, otkriva i onu drugu stranu svo l '
glumačke karizme, koja je mogla
biti tek nagovestena briljantnom
scrijom likova negativaca,
počcvši od "Umri
muski" pa sve do "NajboIjeg
strelca". Stiven
Poljjakof posle neuspelog
debija
1987. sa "Skrivenin)
gradom"
(Midden
City), pokazuje
da u
njemu
ima
poten
cijala
za ve-

ća dostignuća, ali tck treći film možc dati dcfinilivniji
sud o njernu kao autoru. "Zatvorcnih
očiju" nije vcliki film, ali njegov kvalitct
leži u jednostavnoj činjenici da jc uspeo da
prcvazide sopslvenu lcrnu!
■k ★ ★

Dragon Jcličić

KUKA
(Hook)
režija: Steven SPIELBERG
uloge: Robin Williams, Dustin Hoffman, Julia
Roberts, Bob Hoskins
distribucija: Tuck Vision
Evidentna silazna linija u opusu Slivena Spilbcrga,
naravno u onom domenu koji se tičc
komercijalnog uspeha, naterala je čoveka čijie
je ime svojevremeno bilo neodvojivo od
tcrmina "pljačkaš bioskopskih blagajni" da se
vrali oprobanim formulama manipulacije
"pokrelnim slikama". Njegova "imaginacija",
uglavnom doživljavana kao specifična, sastavljcna
od proste kobinaclje spektakuiame
epskc fantastikc i lirskop do/ivljnia isle, pH

čemu se, u najuspešnijim primcrcima vrste,
za pr\'u koristi ckstremna tehnlka (u smislu
specijalnih efekala), a za drugu ekstremna
tehnologija ostvarivanja zadatog cilja (u smislu
vezivanja lirskog za apriomo najemotivniji
i najneviniji milje - decu i njihov svet
rnaštc), kako iskustvo pokazuje, prave rezultate
- razumc se komercijalne - donosi tek u
sadcjstvu ка spoljnim elementima spektakia.
Na taj naćin zalvara se Spilbergov "ekstremistički"
krug - kada barata sa pomenuta
prva dva ekstrema, logično je da se pojavi u
treći, produkcioni, onaj koji podrazumeva
spektakularnu temu, te spektakulame pare
utrošenc kako na njenu realizaciju, tako i na
njenu potonju eksploataciju.
Uklopiti navedene elemcntc formule u "slučaj
Kuka'” očigleđno nije ni najmanje teško.
Globalni komercijalni uspeh filma, pak, ne
dokazujc ništa drugo do da je Spilberg načeo
svojc davnašnje (komerdjalne) kredite izletima
izvan formule koja se, takodje spektakuklamo
i jednako odavno, nametnula kao
jedan od aulorskih principa "Novog Holivuda",
skrenuvši mnogima pažnju sa suštine
ovoga na njegovu marginu. Odnosno, budući
da u medjuvremenu sigumo nije postao
siromašan, dokazuje da je Spilbergu
samome bilo potrcbno novo samopotvrđivanje
na blagajnima. Kada a
mu, već, na drugim stranama, to nije
uspelo.

Dragan Petrović

ŽESTOKI MOMCI
(Boi/r 'n' The Hood)
režija: John
SINGLETON
uloge: Ice Cube,
Larry Fishbume,
Nia Long, Cuba
Gooding Jr.
distribueija:
TUCK VISION
Džozef Singlton
je američki crnac
* I reformists. Zahvaljujući,
izmedu
ostalog i
njemu, ideja
t koju propove!Jaju
i njegove
koiege - Spajk

44Li ili Mario Van Pi bls, kao i čilava vojska rap
muzičara - пеша nikakve šansc da uspe.
]er, kada je pre skoro godinu dana film "Žestoki
monici" prikazivan Sirom Amerike,
cmački rasizam prema belcima bližio se
vrhuncu i svaki proscčno obavešteni Amerikanac
morao je anticipirati dolazece rasne
nemire, najpre u Kalifomiji, a zatim i u svim
većirn gradovima Sjedinjenih Država. I pored
toga, film koji je pričao najpre o crnačkoj
ugroženosti od strane belaca, a zatim i o
unutrašnjoj razjedinjcnosti samih crnaca, uz
potpunu pasivnost cenzorskih komisija i bez
ikakvih smetnji, prikazivan je u svim tim gradovima,
budućim poprištima pobune.
Ponovo je, naravno, u pitanju glasovita američka
demokratija, koja je u Džozefu Singltonu,
umesto predanog subvcrzivca, našla
vcmog saradnika. U njegovom filmu, glavni
lik - rezoner, propoveda pasivan olpor, evoluciju
umesto revolucije, Ali ovim filmom,
iako naizgled poziva cmcc na ujedlnjcnje, on
ih suštinski deli - na jaku manjinu koja je za
radikalno razaračunavahje sa belcima i vcdnu
- koja je za reformističko rešavanje
problema.
lako zvud kao skmavijanje i zaista je potpuno
neizvodljivo uporedivati cmce i Srbe,
ipak za trenutak, iz didakličkih razloga, apstrahujmo
sve civilizacijske razlike, i pozabavimo
se prosto instiktima. U tom kontekstu
moje pitanje glasi: šta vise treba da se dogodi
da bi normalan čovek prestao da trpi i počeo
da pruža jcdinu dostojanstvenu vrstu
otpora?
*

Biljana Srbljanović

J.F.K.
Najagažovaniji reditelj savremenog holivudskog
fllma u onom smislu koji za ovu reč vezuje
kompleks potrebe stvaraoca za političko
- socijalnom arbitrazom, Oliver Stoun je od
onih autora čiji se doživljaj filma zasniva na
ideji da je pokretna slika samo po sebi najbliža
dokumentu. I time najprijemčivija onome
kome se ideolog obraća, što je uostalom baza
svake ideološko - manipulacijske tehnologije.
Naravno, u novija vremcna kao komunikacijski
medij film je marginalizovan od strane
televizije - dme je izgubio lenjinovski prioritet
"najvažnije umestnosti" - ali kao posrednik
izmedju umetnika i publike ostao je od
svih umetničkih medija najpodložniji različitim
ambicijama ideološkog dociranja.
Na tom planu Oliver Stoun doista nema pandana
u novijoj istoriji Holivuda. Medutim,
ako se takozvana "angažovanost" doživi kao
sasvim legitiman cilj filmskog, kao i svakog
drugog autora, onda je način njenog deraonstriranja
ono Sto razlikuje film sa svim atributima
filmskog jezika od onoga što samo
koristi film kao omot u okviru koga se plasira
nesto sto sa filmom u suStini nema ničeg zajedničkog.
Tako se svojevremeni Stounovi
filmski poduhvati u kojirria je bio samo see-

narista, kakav je, recimo, "Konan", sa kompletnom
argumentaeijom mogu svrstati u najuži
clilni vrh onoga 'što je film kao
umetnički medij u svojoj, bar novijoj, istoriji
dao, bez obzira što je u površnom analizom
lako uočiti da idcologija predstavlja vrlo bitno
uporište autora. S druge strane, filmovi
koje je Stoun potpisao kao reditelj - "Vol
Strit", "Vod" ili "Roden 4. jula", na primer, jesu
u neku ruku koncetrati ideologic kao jcdinog
i ključnog autorskog cilja. Sto vise
vremena prolazi, Stoun je sve udaljeniji od
ideologizacijc stila - terrain koji bi se mogao
vezati za njegovog, ali očigledno pre svega
Milijusovog "Konana" - a sve bliz.i stilizaeiji
ideologije, koja polako postaje determinanta
čitavog njegovog opusa.
"Džej-Ef-Kej - Atentat na Kenedija" kao poslednji
ujedno je i najdrastičniji primer ovakvog
opredeljenja. Ideologiju Stoun nameće
kao stil za sebe i po sebi, u tom smislu očito
polazeći od zadatka - kako na politick! što radikalniji
i eksplozivniji način plasirati svoju
interpretaeiju konkretnog istorijskog, odnosno
socijalnog i društvenog fenomena, Najzahvaljnija
moguća tema za jednog
američkog autora sa takvim ciljem, van svake
sumnje je rat a Vijetnamu. I sasvim je onda
logično što se najved deo Stounovog opusa
na ovaj ili onaj način referiše na Vijetman, 1
opet je sasvim logično što vrhunac takvog
opredeljenja - do čega je, sledeći prostu indukeiju,
jednog dana neizostavno moralo da
dodje - jestc film o okolostima i posledicama
medijski najcksponlranijeg dogadjaja u američkoj
istoriji dvadesetog veka - übistva predsednika
Džona Ficdžeralda Kenedija. Jer,
Kenedi, po jednim, odnosno njegovo übistvo,
po drugima, označava prapočetak najveće
američke tragedije modernog doba,
vijetnamskog rata, posle koga ništa nije moglo
biti isto. Rata koju je uništio famu o neprikosnovenoj
velidni Amerike,
nepobedivosti njene sile, jedinstvu naeije,
božjem poslanstvu Amerike da svetu donese
blagostanje i nadu.
Okolnost da su mnogi detalji oko ovog atentata
nerasvetljeni, da je ostalo previse toga
nepoznatog što je iznova otvaralo prostor za
svakovrsne sumnje, a povrh svega da je od
übistsva Kenedija prošlo skoro trideset godina
u kojima su društvene promcne u Americi,
fenomenoioški posmatrano, jedim delom
rukovodjenc upravo ovim dogadajem - bila je
dovoljna kao alibi Stounu da se upustu u
smelu kombinatoriku. Jednima ona ima prizvuk
moguće autentičnosti, navoded ih na
zastrašujuće zaključke o dometima manipulacije
vlašću i ugroženosti pojedinca u sistemu;
drugima, pak, koji su se dosta bučno
oglasili u Americi, ista deluje kao paranoična
ezoterija u kojoj se, ne poštujući, kako kažu,
ni istorijske fakte ni pravllo obaveznog ispitivanja
svih koji bi mogli da svedoče, Stoun
bezobzirno pa i bezobrazno obrušava na
sistem.

Dragon Petrović

(Fisher King)
režija; Terry GILLIAM
uloge: Robin Williams, Jeff Brdges, Mercedes
Ruehl, Amanda Plummer
distribueija: TUCK VISION
Neosporno do danas najbolji film Teri Gilijema,
"Kralj ribara" poseduje nekoliko kvaliteta
koji ga čine, ako ništa drugo, ono bar gledljivim
od početka do kraja, što se nije moglo red
za "Brazil", ili "Avanture Barona
Minhauzena" npr. U prvom redu, to se odnosi
na sjajne giumaeke kreaeije Džefa Bridžiza,
Amande Flamer i mercedes Rul. Da nije
lipičnog preglumljavanja Robina Vilijemsa
(vidi i pod "Kuka"), "Kralja ribara" bismo mogli
nazvati glumačkim filmom, Sto nimalo ne
ide u prilog dosadašnjem statusu Teri Gilijema,
najrazvikanijeg pajtonovca. Da paralelne
melodramske price, raspad ljubavne veze Bridžiza
i Mercedesa Rul, odnosno pokušaj uspostavljanja
iste, nespretnih Vilijemsa i
Piacrove, talentovanijim autorima nego Sto
je to Gilijem poslužile bi kao podloga za
vrhunsku sapunicu"sirkovskog" tipa. No, Gilijem
je u "normalno" tkivo morao da übrizga
nešto od svojih karakterističnih otvora, poput
kpotrage za Svetim gralom, beskrajnog
karikiranja likova i situaeija, pa se čitav film
doima poput velike neiskorišćENE Sanse.
Mnogo zanimljivih elemenata u pogrešnom
jedinjenju.
Od "Kralja ribara" najviše će profitirati, jasno,
Mercedes Rul, uglavnom do sada nepoznata
glumica latino porekla, kojoj će lOskar
za epizodu zasigumo garantovati uspešnu
karijeru, Čini se da će oStećena u toj trei biti
jektičava Amanda Flamer, mada je njena kreacija
ni.Sta manje intrigantna. Robim Vilijems
ostaje glavna vedeta holivudske mediokritetske
struje (Bari Leavinson, Piter Vir, Stiven
Spilberg) a povratnik Džef Bridžiz
briljira kao radio voditelj, narodto u uvodnoj
sekvenci. Dali će i njegova karijera ponovo
krenuti uzlaznim putem zavisi, ipak, od pažljivijeg
odabira ponudjenih scenarija.
U situaeiji kada na domaćem bioskopskom
trržištu gotovo da i nema premijemih filmova,
pjavu "Kralja ribara", kao jednog oa najaktuelnijih
fiimova sa početka godine u
svetu, svakako treba pozdraviti, a sve mane
filma, iako očigledne, ostaviti za neka druga,
kulturom bogatija vremena.
★ ★

Dragon Jeličić

KKALj RIHAKA

45AMERICAN COSMIC MUSIC

Naziv ove rubrike
pozajmljen je od Grama
Parsons«. "Tužni andfes"
je ovom sinfagmom
oznažavao svoju viziju
muziket letalni
amalgam, tradicije,
bizarnih iskusfava i
naglašenog
individualizma.

Ne daju mi da živim svoj mali život i sanjam
veliki san. Izvode me pred svet da
me pljuju i da se zgraža nadamnom. Da
li ima smisla raditi bilo šta i narodto pisad
o rock’n’rollu u ovom vremenu
("Ovo su apokaliptička vremena, Doktore"
- kaže Streljniko u "Doktoru Živagu")?...
Mislim da se mora pisad, mora
se slušati rock’n’roll, moraju se gledati
filmovi, vodiri ljubav, pid vino, sanjati o
Rimu i Parizu. Sada vise nego ikad. Kad
to пе bismo činili uzeli bi nam i dušu
(tela su nam već raskomadali) i na svoj
pejzanski način čerečili na primitivnim
kolekdvistickim pirovima koje tako
vole.
Rock’n’roll je svojom jeđnostranošću i
nepokolebljivom zainteresovanošću za
najbazičnije ljudske potrebe, one koje
razlikuju ljude od bilo čega što postoji
na ovom sveiu ("humans from Earth"
su čudo ovog kosmosa, rekao bi T-Bone
Burnette sa svojom imanentnom
krhkošću i vulnerabinošću ) - soundtrack
za neravnopravnu borbu individue
protiv "jednostavnog mišljenja",
tribalističkih floskula i nacionalne uskogrudosti.
"Rebel" i "renegade" su red u engleskom
jeziku kojima se označavaju glavne
ličnosti drame koja se odvija na
divljoj strani života. Vrele krvi, čista
srca, visokih ideala, ne pristajud na
kompromis i hipokriziju, te individue
vode i naš rat protiv socijalnih stcreodpa,
opštih mesta i ustajalog života. Ovih
dana su se u svetu (nikad daljem) pojavile
neke ploče na kojima je zabelcžena
muzika odmetnika i buntovnika. Rečenicc
koje slede su o njima i o nama u
ovim tužnim vremenima.
Jednostavne pesme slobode
(Simple Songs Of Freedom)
Cikaški band Souled American je u radikalizaciji
bazičnih country i folk idi-

Žikica Simic

oma, kao i derivata tih idioma koji dne
muziku Neila Younga i LoweUa Georgea,
svojim cetvrtim albumom Sonny
(Rough Trade) otišao najđalje, srušivši
još jednu rock’n'roll granicu. Oni su
ovom pločom zašli duboko u one predele
koji su bill nagovešteni pločama
Ry Coodera {Boomer's Story) i Cowboy
Junkiesa (Trinity Session). Souled American
su svoju već dobro poznacu metodologiju
sa prethodnih albuma ovog
puta primetili па niz klasičnih pesama,
country i folk standardn. Na taj nadn
njihov radikalizam je postao joS eksplicitniji.
Pesme Blue Eyes Cryin’ In The
Rain, If You Don't Want My Love Johna
Prinea i Phila Spectora, Changin’
The Words brace l.ouvin i druge u interpretaciji
Souled American dobijaju
potpuno nove konotacije. One su sastavni
elementi jednog nadahnulog pokušaja
revalorizacije i reinterprctacija
country i folk nasledja u ključu urbanih
očajnika slabo intergrisanih u potrošački
raj Novog sveta. Galerija neobičnih
likova koji se mogu srcsti samo na
auloputevima Novog sveta, na prljavim
ćoškovima mračnih ulica mcgapolisa ili
u onoj grupi ljudi kojc sc neke Icdcne
čikaške nod greje kraj zapnljenog kon-

tejnera, naseljava pesme Souled American.
Tu su naravno i usamljeni kauboj, ,
razočarani ljubavnik i putujud svirač. .
Ono što razlikuje ploču Sonny od dru- gib
produkata slidh namera je radikali- zam
kojim se čianovi Souled American i
have afektivnom potkom country i folk ;
muzike. Ništa od onih nežnih, lakrimo- znih
osećaja nije ostalo u dobro pozna- tim
pesmama koje na ovoj plod;l
tretiraju Souled American. Tamo gde ;
su bili vapaj, bol u srcu i jecaj sada je ;
duboka depresivnost, suicidalni i homi- cidalni
impulsi i prenapregnuti nervid
na ivici pucanja. Melanholičnost i privi- dni
mir koji dominiraju ovom pločom i
kao da su uvod u eksploziju osećanja i i
nemira koji će se svakog trenutka j
desiti.
Ukrajinsko - italijanska skupina (Addu- cci
- Grigoroff) koja nastupa pod ime- nom
Souled American se na plod i
Sonny bavi onim fragmentima velikog ;
pionirskog sna koji još uvek postoje u i
frenetičnim mozgovima marginalnih i i
subkulturalnih grupa koje naseljavaju i
divlje strane ulice Novog sveta.
Blues tako "cool"
Sličnu reviziju blues nasledja izvršili su
danovi Treat Her Right na svojoj trećoj
plod What's Good For You (Rounder).
Ovaj bostonski bend svojim "cool" pos- tupkom
uspešno prilagodava etiku i estetiku
bluesa savremenom dobu. Da bi
se u potpunosti shvatili svi nivoi delovanja
THR na aktuelnoj rock’n’roll sceni
treba se setiti teksta koji je Celia
Farber napisala u Spinu iz maja 1991pod
imenora What's Cool. Pojmom
"cool" se u američkom argou označava
neka specifična vrsta autentičnosti, ne- :
nametljivosti, mudrosti, hrabrosti i samosvojnosti.
Sva ta svojstva sadrzana
su u muzici THR. (os bi trebalo dodari
koju rec o specifičnom muzičkom izra-

46zu koji odlikuje spori ritam i veliki intezitet,
zbog čega njiov zvuk asocira na
modii, lenji Misisipi koji se, prelep, vaLja
i nosi sve pred sobom, opšteći jedino
sa Bogom, Suncem i Vremenom,
Treat Her Right su, kao i svi veliki pravoverni
r & r i blues bandovi, izgubili
ugovor sa vetikom disko kućom RCA i
svoj treči album snimili za mali, nezavisni
Rounder (prethodna dva LP-ja, koji
su im doneli ugled i potpisivanje ovog
nikad realizovanog ugovora sa korporacijom
- mini klasici Treat Her Right i
Tied To The Tracks - takode su objavljeni
u malenim tiražima). Nadahnutim
izborom pesama ograničili su muzičko
podruqe koje se nalazi na granici bluesa,
countryja, rhythm & bluesa i
rock’n’rolla. Semantički potencijal tih
napeva obgatili su svojim specifičnim
tretmanom tako da ceo projekat asocira
na dobro znane "susrete" iz istorije
kontrakulture: egzistencijalista sa jazzom,
bitnika sa bluesom, probudene
WASP omladine sa rock’nTollom. Hoш
red da kada THR sviraju standarde
kao što su I Wish You Would Billy Boy

Arnolda, Tease Me John Lee Hookera,
The Same Thing Willie Dixona ili From
a Buick 6 Bob Dylana - onda to nije samo
dn ljubavi prema muzičkoj zaostavštini,
već pokušaj definisanja jedne
potpuno nove osećajnosti, koja bi
omogućavala savremenom čoveku da
sačuva bar malo autentičnosti i da na
jedan poseban način komunicira sa samim
sobom i životom. U Kortasarovim
Školicama postoje dugi pasaži u kojima
se opisuje sa kojom su predanošću
i zaljubljenošću mladi južnoamerikanci
u Parizu slušali jazz. Ta neka hladna
strast provejava i muzikom THR, neobi-

čno bogated asocijativno polje koje je
okružuje.
Ploča koja se kvalifikovala za svaku diskoteku:
dovoljno je čuti samo njihovu
verziju Jagger - Richardsove Factory
Girl i shvatiti svu relevantnost kontrakulture
u ovo vreme kada se svet ruši, a
etiblirane vrednosti postaju polazište
za zločin i glupost.
U trenucima opšte emocionalne hibernacije,
ova dva rock projekta probijaju
ledenu blokadu i dotiču našu otudenu
osećajnost, tvored za trenutak privid
da smo živi, da se ne raspadamo u sveopštoj
kloaki "haosa i bezumlja".

SOULED AMERICAN - A gde je taj Zikica ?!

47

IGP "DEDALUS"
NARODNiH HEROJAIO
11070 NOVI BEOGRAD
cv
CFI - “PUNK U YU 1980-90" knjiga o punk
dešavanjima u protekloj dekadi. 130 strana,
pregršt fotografija i ilustracija, prikaz scene,
kompietna nezavisna diskografija
CF2 - "POPSTARS PLAY POPTONES"
kompilacijski LP:
Hogari, Pokret otpora, Kontejner AD,
EX-CESS.
Brzo i žestoko!
+ fanzini, kasete, ploče... pišite za kataiog!
Punk, Oi, underground... DEDALUS!
RARITET!

CARLO records
DŽAILIBU
”HEJ MORN ART’
LP&CASS 001
цШнбх
nr ГПГТIП $
■JjU
INSTANT KARMA
”PAZI KARO HODAŠ”
LP & CASS 002
PARK IE MOJ
"DETONATOR”
SINGL 1001
I
<£Шз
cp/hi-’Tt^
. USKQRO U PRODAJI:
DIREKTORI-LP & GASS
EVA BRAUN-LP & CASS
DZA ILIBU-VIDEO CASS
SVE NARUĐZBINE NA ADRESU:
I tel: Шl/444-97-68
CARLO records
debarska 22
11000 Beograd ,Nezavisna izdanja
pišes Božider Rađojičić - Boške
THE SCARPS
The Scarps
samostalno izdanje
(kaseta)
Kruševačka garage/punk koalicija pod
budnim uhom Vuje iz kragujevačkog
KBO-a. Koncizno, energično, prljavo,
ali i pomalo naivno. U boljim momentima
dodiruju donji prag kvaliteta legendarnog
kasetnog prvenca vinkovačkih
Majki.
★ ★ ★
C/O Scarps, Veselin Nikolić 13/1,
37000 Kruševac
RUPAUZIDU
Same hladno
(kaseta)
Happy House Records/ Take It Or Leave It
Definitivno najprijatnije iznenadenje stiže
iz Tuzle i zove se Rupa u zidu. Kasetni
debi Same hladno, težine od
jedanaest odličnih pesama, predstavlja
logični nastavak linije onih bandova
(S.T.R.A.H. Studeni Studeni, Majke,
Spoons, Messerschmitt) čija su vinilna
/ kasetna izdanja vešto uskladila mladalačku
punk zanesenost sa nekim tradicionalnijim
oblicima r'n’r-a, rezultujući
kratkim, jasnim, energičnim partijama
dostojnim - pre svega - vašeg poštovanja
i čistog užitka. Jedini nedostatak
ovog materijala je to što nije, barem, na
vinilu. Moćno!
Happy House Records, Josifo Pančića 4,
18000 NiŠ
FAKE MADONA’S UNDERWEAR
Scub
(kaseta)
Happy House Records

stručne spreme. Dupla A strana i deset
pesama (potpuno istih sa A i sa B strane;
zgodan i praktičan trik) koje nas
iščekuju па ovoj kaseti predstaviće, uz
primetno loš zvuk i produkeiju, materijal
koji pre svega uspostavlja i drži pažnju.
Od prve, I Fall Up, pa do
poslednje pesme Monti I, sve je prilagođeno
disciplinovanom haosu, neuhvatljivim
gitarskim morama, veštoj
smeni atmosfera, melodičnoj šarolikosti
i srednjoškolskoj beskompromisnosti.
Ukoliko pozitivnu startnu osnovu
budu prirodno i pametno nadogradivali,
a pri tome se ne rasture, sledi im visoko
mesto u kreiranju novog,
modernog, poretka ovdašnjeg rock’n’rolla.
Happy House Records, Josifa Pančića 4,
18000 Niš

TRIVALIA
Crna voda
(kaseta)
Happy House Records
The Headhunter
(kaseta)
Dom
Dve kasete, dva izdavača i dva različita
lica za nišku Trivaliu, Crna voda pred-

stavlja zvučni zbornik od 13 priloga,
ogrnutih gotskim piaštom, dok The Headhunter
istražuje predele body electrics.
Zajednička osobina obe kasete je u
zapanjujuće zrelom i zdravom pristupu
materijalu, kao i u veštom nijansiranju
atmosfere. Nepretenciozno i dobro,
★ * ★
(oba komada)
Happy House Records, Josifa Pančića 4,
18000 Niš
Dom, Nikoletine Bursaća 15, 18000 NiŠ
MRGUDI
Tamo gde su svi
(kaseta)
Rockland
Svoju prisutnost na beogradskoj sceni
Mrgudi broje dužim nizom godina. Slušajući
debi kasetu Tamo gde su svi, nikako
nisam mogao da se otmem
utisku da na neke grupe vreme, zaista,
čudno utiče. Od stilski zaokruženog i
jasnog power - pop banda, sa kratkim,
efektnim i jasnim pesmama, ovom kasetom
dobijamo jedan sasvim drugi
sastav, umoran i trom, otupljene oštrice,
utopljen u klasične r’n’r obrasce
malo čvršće forme ali nedovoljno übedljivo
prenesene, ukrštenih gitara kojima
nedostaje energije i vokala koji
pristojno funkcioniše, mada nema o šta
da se osloni. Ovih deset pesama, za
one koji Mrgude znaju iz prošle faze
svakako će predstavljati razočarenje,
dok će oni drugi, mnogobrojniji, ovom
kasetom dobiti solidno parče rock'n'rolls.
* ★ *
Rockland, Omladinskih brigade 66,
1 1070 Novi Beograd
RAZNI IZVMAČI
Bg hronika vol. 3
(kaseta)
u.p.c.
RAZNI IZVODAČI
Novi Sad vol. 2
(kaseta)
G. 8.8. Tapes
Radni nasiov prve stranice Bg hronike
možemo podvesti pod - "core iznenadenja
za sva pokoljenja". Krug otvara
humorno - pakieni S.M.F., u korak ih
prate svirački ambiciozniji E.H.E., da bi
N.M.I. i Personal Rain malo usporili pri-5u
nesigurnim plutanjem od pesme do
pesme. Za povratak u red zaduženi su
Bad Taste, koji jednim jedinim zastupljenim
komadom ( Our Town), veštim i
zrelim sviračkim zahvatima pogadaju

48direktno u neivni sistem crossovera, dined
da ih, ako je moguće suditi po jednoj
pesmi, možemo slobodno nazvati
mladim bratom sjajnog beogradskog
sastava Overdose. Kompaktne, tačne i
surovo-sirove Napalm Death-ovske minijature
koje na svoj način URGH! ispoveda,
zdrobiće ono malo preostalog
vremena na "core strani" i tako zatvoriti
krug. Punk i Oi prebrojavanje na drugoj
strani kasete započinju jasno profilisani
i himnični Šaht. Slede Krvavi protokol,
Životinje, Pobuna, Mister No, i svakako,
najveće ime scene: Direktori. Njoj i
Čistićete ulice, dva od mnoštva Oi
punk hitova koje Direktori seju, preneće
atmosferu organizovanog haosa i
surove skinhead pravde sa thbina fudbalskih
stadiona i političkih mitinga,
praveći od svega toga smešu jezgrovitih
dvoinutnih / trominutnih himni i svojevrsnih
manifests. Uzgred rečeno,
Direktorima ovih dana iziazi prvi album
(za Carlo Records) - taj materijal predstavlja
i prvu bazičnu Oi ploču na ovim
terenima, što bi - da nije istina - bio podatak
za podsmeh, kada se ima u vidu
činjeica da Oi posiednjih deset godina
vegetira na marginama rock'n'rolls.
Da u Novom Sadu ne traju duži niz godina
samo Obojeni program i Boye potvrđuje
i ovo izdanje. Svoju žilavost i
ortodoksnost otelotvorenu kroz punk i
Oi, Novi Sad razvladi nešto jače od decenije.
Smene generacija nisu bolne, a
i ne otupljuju oštricu - miks entuzijazma,
gneva i tvrdoglavosti uvek je prisutan,
baš kao i na ovom izdanju na
kome, još jednom, nekadašnji r’n’r statist!
postaju glavni akteri, Prvu ligu ove
kasete svakako predstavljaju nepopravljivi
skinsi Ritam nereda, sve bolja i
bolja Generacija bez budućnosti i hitična
HC/rap atrakcija Atheist Rap, Uz
njih defiluju nešto slabiji K.N.O i Mr.
Joint...
Bgd - NS = ***;***
Dejan Šunjka, 80. nova 1/12, 1 1 030
Beograd

Vladimir Cinkocki, Balzakova 18, 21 000
Novi Sad
GENERACIJA BEZ BUDUĆNOSTI
Ima da me slušaš!
(EP)
Muzička omladina Kikinde
EP ultimativnog naslova Ima da me
slušaš! novosadske Oi postave G. 8.8.
zasigurno nikoga neće izbaciti iz ravnoteže,
ali isto je tako sigurno da ovaj
petočlani band ide uzlaznom liijom. Put
od prvih snimaka pa do ovog EP-ja bide
praćen sve jačim i bolje uobličenim
pesmama koje iagano, ali dovoljno sigurno
odstupaju od Oi klišea šireći
svoju zrelost i na neke druge, možda
bliske, stilske oblike. S obzirom da
sam imao prilike da neđavno čujem
materijal ovog banda koji će krasiti njihov
prvi IP, imam pokriće za tvrdnju
daje G. 8.8. postala muzički punoletna
i da je ovaj EP samo mala i od naivnog
dečaštva oproštajna, logična epizoda
jedne priče koja bi uz mudro vodenje
cele stvari u budućnosti mogia biti priča
sa dobrim nastavkom i još boljim
krajem.
* ★ *
Vladimir Cinkocki, Balzakova 18, 2 1000
Novi Sad
DEL ARNO BAND
D.A.B.
(singl)
SKC Beograd
Nakon vrlo dobrog kasetnog prvenca
za Rockland, beogradska mnogobrojna
reggae postava Del Arno Band
oglašava se već zaboravljenom 45icom
sa dva redovna punjenja. Dupla A
strana i dva nova povoda za bezgraničnu
zabavu: Bi - Bap i Putujem, kao
što nas je D.A.B. već navikao, prepuni
su veselih i živahnih tonova, sviračke
elokventnosti i dobrog raspoloienja.
Lako, glatko, zabavno, nesvakidašnje.
* * * * j/2
SKC, Srpskih vladara 48, I 1000 Beograd

PARK JE MOJ
Park je moj
(singl)
Carlo Records
Još jedna 45-ica i još jedan iz niza beogradskih
bandova nepoznate prošlosti
i neizvesne budućnosti. Nešto malo jade
od sedam minuta muzike sa ovog
singla isporučiće osređnju količinu
hard energije, približne ostvarenjima
teksaški majstora ZZ Top, pri tom pateći
od biage anemičnosti i predvidljivosti,
što transformiše bilo kakav vid
pažnje u neizlečivu dosadu. Svakako,
uz bolju aranžmansku podelu unutar
banda ovo bi moglo zvučiti daleko jače
i uverljivije - što je ostvarljivo ako se ovde
da suditi po, dobrom, gitaristi.
* *
Carlo Records
tel. OП/444-9768
KOYA
Prijateljstvo zanat najstariji...
(EP)
Bitefteatar
Ovaj EP savršeno zvuči kako na 33 tako
i na 45 obrtaja. Da zabava bude potpuna
i pozorišna predstava
dinamičnija, pored Koje, potrudili su se
dva njegova stara znanca Banana i
Branko Potkonjak, kao i Bajagin Saša
Lokner, koji su se kroz pet otisnutih tema
ovog EP-ja očito sjajno zabavljali.
Počevši od semplovanja (zadužen
S.Lokner) originalne feme Idu dani Vokija
Kostića, preko Bananinih frulaških
linija i sviranja kineske violine, pa do
Kojinog, već nadasve poznatog, neuhvatljivog
okretanja i diktiranja stvari,
još jedanput prisustvujemo rušenju
svih okvira zakona primenjene muzike.
Naravno, Koja ne bi bio Koja da nije
začinio celu stvar onako kako treba i
da nije shvatio da zakoni postoje da bi
bili rušeni. O-D-L-1-Č-N-O!
*** ★ *
6/ogojno Bitef teatra, onih večeri kad je
na programu istoimena predstava.

49VIDEO

Dinko Tucaković

Video rubrika u prethodnoj rerinkamadji
Ritma bila je sistematski pokušaj promocije
legalnog videa naspram video piraterije. Ali
star! šaljivdžija život udnio je da se procvat
legalnog videa desio upravo u vreme nestanka
Ritma pa nismo uspeli da poberemo
lovorike naše dugoročne i, očlgledno, ispravne
politike. U vreme kada ponovo pokrećemo
vaš omiljeni magazin i njegovu
video rubriku, video piraterija je u zamahu
a legaini video posrće iz vise nego objektivnih
razloga. Pre svega zbog rata i kompresije
tržišta SFRJ u tržište SRJ, zbog
ekonomske biokade koja onemogućava realizadju
ugovora i nabavku (uvoznih) sirovina
(čitaj kaseta) i drakonske i iradonalne
politike Ministarstva za kuklturu Srbije (čitaj
markice) i drugih represalija države u ceiini
(čitaj porezi)
To je ipak bilo previse za do pre nekoliko
meseci vise nego moćne video izdavače kao
što su VANS, TUCK VISION, M EXPORT
IMPORT, FIRST PRODUCTION, PRO VISION,
INSTITUT ZA FILM, UNION MEDIA,
PGP RTB, VIDCOM koji su zastali
(da li i definitivno stall) u trenutku kada su
našu kulturnu scenu zaista izvanrednim
izborom klasičnih i recentnih izdanja. U trenufku
kada je u naše živote na velika vrata
usla filozofija zaliha, ona je uveliko pogodila
kako izdavače tako i konzumente. Izdavači
jog imaju ponekl naslov za jedno ill dva
kola a Vi drag! moji, pamet u glavu, i stvarajte
zalihe. Jer dobrih vremena i novih filmova
пеша na vidiku. Ali kao što nema
misli koja već nije mišljenja, reći koja nije
rečena, nema ni filma koji nije snimljen, ili
tačnije, pa šta jet 6 tako novo u novira
filmovima.
Zato za Vašu zalihu, odnosno Vašu kolekciju
u sretnijim vremenima, predložićemo dva
naslova koja pripadaju kategoriji instant
klasike, i putem toga Vam otkriti zadatu
formu ove rubrike koja će se sastojati od informativnog
prvog dela i recenzije dva naslova
iz najsvežijih video kola. U
perspektivi obećavamo i top liste, ako za
njih bude materijala. A sada uključite Važe
rikordere i plejere da na njima zatitraju
alike:

VISOKE POTPETICE
(Taconcs Lcjanos)
Ipnnski, melodrama 1 25 min.
režija: Pedro Almodovar
izdavač: M EXPORT IMPORT
Ako je Reiner Werner Fassbinder, koji već
punih deset godina nije medju nama, bio planeta
u svetu filma, Pedro Almodovar je već
uveliko kontinent dja se finalna ekspanzija
ne može ni zamisliti. Pri tome on je onaj čudesni,
neotkriveni kontinent sreće, parče
svete zemlje na koje su doduše nagazili razni
savremeni Kolumbi, ali koja krije još uvek
dovoljno tajni i iznenadjenja. Almodovar je
još jedan od onih iz generaeije (1949) dje je
definitivno formiranje obeležio rock'n'roll.
ALMODOVAR I MC NAMARA je doduše
band koji je pokuplo svežinu i energiju
autentičnog panka kraja sedamdesetih, ali je
njihov front man, Pedro the Almodovar kroz
svoje filmove kontemplirao ka eteričnom plamenu
autentičnog rocka i njegovih korena,
Verujte na reč, mada me ovaj uvod demantuje,
Visoke potpetice za koje je muziku pisao
Ryuichi Sakamoto, klasična su melodrama
holivudskog prototipa (bez ironijskog evropskog
cerekanja), čiji osnovni muzički fon cine
dve rasne španske kancone harizmatične
Luz Casai. Prilično logično, jer film priča o
problemima kontakta majke velike komercijalne
dive i njene inferiome (po sopstsvenom
sudu) kćerke. Svet asoeijaeija može da vas
vodi od Daglasa Sirka preko Bergraana do Johna
Watersa (svi dobijaju i svi su zadovoljni),
jer kralj evropskog trasha i Veliki mag
kiča može da sebi dopusti sve, i policijskog
Inspektora transvestita, i majku i kćerku sa
istim ljubavnikom, i scenu koreografisanog
plesa u ženskom zatvoru ili otisak usana koji
ostaju plamted kada ga na daske pozomice
utisne svojim usnama majka-pevadca.
Seli se i Misli m mene, nazivi su dve veličanstvene
pesme, ali, da - mi tc se sećamo Pedro
i uvek ćemo misliti na tebe kada budemo po
hiljaditi put gledali VISOKE POTPETICE.

DO KRAJA SVETA
(Until the End of the World)
nemnčkn/frnncuski, fanlnstičm melodrama, 178
min.
režija: Wim Wenders
izdavać: FIRST PRODUCTION
Do krnjn svela, odnosno sve što ambivalentnost
jezika to dopušta u vezi sa naslovom,
ispituje podjednako i kopletnu planetu sve
do njenog najudaljenijeg kontinenta - terrae
australis - južne zemlje, Australije, kao i neizvesnost
otkucavanje poslednjih časova
ovog veka i milenijuma, čiji smo mi sretni ili
nesretni svedoci i akteri. Ako ne mislite da je
"Štefi Graf Genšer u suknji", onda ćete sigurno
shvatiti kako Wenders nije tek morbidni
Švaba koji drži prst na okidaču atomskog detonatora,
nego je lutalica koji je stigao do
kraja sveta; čovek koji u SAD nije našao svoju
Ameriku, ali je voljan da Zajedno sa nama
pođe do kraja (fizičkog ili duhovnog) sveta,
da zajedno sanjamo ili da kao njegovi junaci
budemo i opijeni snovima. Sam Wenders je
deset godina sanjao ovaj film - možda kao i
svi snovi, on i nije najlepši mogući, ali istp tako,
kao i svi pravi snovi, on ima onu magiju,
zbog koje uvek nanovo sanjamo. Ovo što
sledi nije pesma, nego imena ljudi cija se muzika
čuje u filmu: JULIE CRUISE, NENEH
CHERRY, LOU REED, CAN, R.E.M., ELVIS
COSTELLO, NICK CAVE, PATTI SMITH &
FRED SMITH, DEPECHE MODE, JANE SIBERRY,
T-BONE BURNETT, CRIME & CITY
SOLUTION, POI DOG PONDERING,
JUDYBATS, LOU ANY BURTON,
BONGWATER, JOHN WESLEY HARDING
AND THE GOOD LIARS... Sa ovom kasetom
kupili ste i najbolju kompilaeiju muzike devedesetih,
sanjajte ovaj film, slušajte i gledajte
njegove slike. Uživajte u svemirskom
juke-boxu i kao što kaže Nick Cave:"... devojko,
uzmi me za ruku i povedi me do kraja
sveta". Jedan veliki pesnik filma sanjao je
svoj veliki san. Sanjajte sa njim. Do kraja
sveta.

501
ш
' " i
||:л
т
Ч
*
т
Ћ
ttUifa а*г&
лЛГл
о
<sђ
'4И
SPONZOR
if
mrimcm
MGS
018/47-631Do sad a izašlo :
SMAK - The pages of our time
odLlVeno *MGS 37
OBOJENI PROGRAM - "Prijatelju kočnice ti nerade
has sve " live MC, LP *MGS 35
PARTIBREJKERS "Zabava jos traje " Live MC, LP, CD *
SD 17025
JOY AN ILIĆ & SIROVA KOŽA - Hugger - Mugger
MC, LP, CD *SD 17022
DEC A LOŠIH MUZIČARA Dobardan MC, CD *
5D17028
U pripremi:
BAAL Izmedu bozanstva i nistavila MC, LP, CD*SD 17021
KAZNA ZA LSI , - MGS 36 Pobednik zaječarske gitarijade
OVERDOSE MGS 38
NOVEMBAR MGS 39
H
'/
o
N4>
dorabia Disc
Milol Grozdanovic Production
  </body>
 </text>
</TEI>