<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>The shortest TEI Document Imaginable</title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p>First published as part of TEI P2, this is the P5
         version using a namespace.</p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>No source: this is an original work.</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>This is about the shortest TEI document imaginable.</p>
  </body>
 </text>
  <text>
  <body>
RITAMUSKORO U BIOSKOPIMA
★
¥
¥
ST.
*
11000 Beograd Velikomoravska 11-15 ¥Џ- Tel: 424-666; 423-333; Fax; 413-177
N
\
%
j
V.
i
ЛV
/
>\
:
A
W
h
V
*
Pies
do ljubavi
USKORO U BIOSKOPIMASADR ŽAJ

5 KLIK U kome se saznaje gde su bili i šta su tamo radili: Sonic Youth,
Suzanne Vega, Sugar, Stereo MC's, Lemonheads, Neil Young, Morrissey,
Ministry, 10.000 Maniacs, Inspiral Carpets, Screaming Trees i Delča
18 NEO BEO Vodič kroz svet nove generacije beogradskih gmpa - funk/rock
porodice koja po potencijalu nadmašuje čak i ono sto je postojalo u vreme
novog tafasa.
22 DECA LOŠIH MUZIČARA Zabava iz vašeg susedstva kuca na vrata.
26 DIREKTORI Pobuna iz vašeg susedstva kuca na vrata.
29 R.E.M. Grupa uz koju je odrastao Ritam.
32 BABES IN TOYLAND Žene nastavljaju da govore za nas.
34 CRNO BELO DRVO ŽIVOTA Upoznajmo priču od početka - šta su
belci naučili od crnaca, a cmci od belaca.
37 RED HOT CHILLI PEPPERS (na slid) Najbolji beli ucenici crnog
zvuka su na vrhu popularnosti - zašto?
40 ICE-T Najbolji crni učenik belog zvuka je na vrhu popularnosti i nepopularnosti
- zašto?
44 BLACK CROWES Južnjačka uteha.
46 RAJMBO AMADEUS Nastavak price iz koje se saznaje sve.
48 TOM WAITS Staje sve snimio i koliko je zbog toga popio.
51 SINGLES (SAMCI) Dnevnik koji je reditelj Cameron Crowe vodio od
sahrane prijatelja - značajne hčnosti sa muzičke scene Siettla - do trenutkakad
je završio svoj film "Samci" ("Singles"), jedan od hitova ove jeseni. Kako su
nastali Pearl Jam, gde su bili Mudhoney, zašto su Sonic Youth svirali u
blizini...
55 RECENZIJE
60 RUBRIKE

RITAM
5 U
Izdavači:
IZ Ritam i Sorabia disk
Za izdavača:
Miloš Grozdanović,
direktor Sorabia diska
Momčiio Rajin,
direktor IZ Ritam
Glavnl i
odgovorni
urednik:
Dragan Ambrozic
Redakcija:
Gordan Paunović (muzika), Aleksandar
D. Koslić (Шш), Momčllo
Rajfn, Dragan Ambrozic
Stalni saradnlci:
Žikica Simić, Marian Ogrinc,
Tomislav Grujić, Božidar Radojičić,
Janja Bobić, Olja Mitotic,
Bojan Zikic, Nedeljko
Drobac, Zoran Penevski, Uroš
Stojanović, Aleksandra Nikšić,
Aleksandar Janković,
Dinko Tucaković, Goran Terzić,
Saša Radojevič, Saša Rakezić,
Srđan Marković - Đile
Design:
STALKER design
Priprema;
Grafički centar "VREME"
Dušan Šević, Davor Talić,
Nenad Vitas
Marketing:
Marketing "VREME"
Goran Kosanović, Predrag
Nedić, IVlarko Maršićević,
Radomir Markovic
tel. 011/646-235
Adresa:
Strahinića Bana 1/9, 18000
Niš , tel. (018) 43-605. Broj
žiro računa:
MG Sorabia 62500 - 603 26133
Štampa:
Grafika, Pirot
C
decembarl992.

3najvažn ije
u advertising-u
m
je
daj t e
s a m o
k a d
znate ko će ga sigurno ispuniti
Сдмд
KOMPJUTERSKA ANIMACIJA TV SPOTOVi KOMPJUTERSKA GRAFIKA
Mišarska 11. Beograd, tel: 33 94 94, 33 22 75; fax: 33 59 02KLIK
SONIC YOUTH

Dok je nameštao natpis Dome, slatki
dome”, Jesse James je dobio metak u glavu.
Tako je odjedne žive legende, zahvaljujući
bezopasnim poslovima, ostala samo legenda.
Tačno 100 godina posle ovog dogadaja,
u Njujorku počinje priča o Sonic Youth.
Korijteći na nov način uobičajena oružja gitare,
bas i bobnjeve, oni su svoj stil gradili
na razaraaju forme pop pesme Ш, како će to
kasnije lepo objasniti Thurston Moore; "pop
muzika se baca posle upotrebe - kad je
ljudibace, mi je izvadimo iz kante za
dubre i recikliramo. Stvarno smo
ekološki nastrojeni". Ono što je na
početku izgledalo kao ne preterano
obečavajući eksperiment, übrzo se
pokazalo kao možda najznačajniji dogadjaj
u "beloj" muzici u proteklih desetak
godina. Njihova izdanj a - Confusion
Is Sex, pa čak i Bad Moon Rising
, album dosta sumnjivih kvaliteta,
postavili su temelje noisea i đrastično
izmenili pre svega američku scenu.
I to nije sve. Značaj Sonic Youth
moždanajbolje ilustruje minijaturni
članak koji je 1987. godine objavljen u
jednom beogradskom porodičnom časopisu.
U njemu se, pre nego što imje
i jedan album licencno objavljen za
juznoslovenska plemena, o Sonic
Youth govori kao o "mladom i perspektivnom
slovenačkom (!?) sastavu".
Ovo je mnogo ozbiljniji kompliment nego
što na prvi pogled može da se učini. Remek
- delom Goo, snimljenim parama David
Geffen Company, ali van domašaja njenih
šapa, odrastanje bendaje defmitivno završeno.
Dvogodišnju pauzu ispunili su ne
naročito zanimljivim EP-jem Dirty Boots,
skrpljenim od snimaka uživo i remiksa
naslovne numere, dok se Lee Ranaldo pojavio
kao koproducent jednog od svakako
najboljih albuma ove godine - Fontanelle
sastava Babes in Toyland. Ako je suditi po
novom albumu - Dirty, klimakterijum već
kuca na vrata Sonic Youth. Ta činjenica
sama po sebi ne mora da znači ništa lose.
Ono, medjutim, sa dime bi se i James sigurno
složio jeste da za jednu legendu klimakterijum
lako može da postane najopasnija

avantura.
Kako bi, ustvari, u uslovima koji trenutno
vladaju na svetskoj muzičkoj sceni trebalo
da zvuči "ziheraški" album jednog
ovakvog sastava? Deo odgovora Sonic
Youth su potražili u neverovatnom uspehu
Nirvane. Da podsetimo, to je onaj bend za
čiji su debi album - Bleach - kriticari tvrdili
da je jedno od najteže prijemčivih Sub Pop
izdanja, a danas njegov reprint poseduje
svaka devojčica u Americi. Cini se, ipak, da
su Sonic Youth, angažujući ne samo istog

menadžera - Jon Silvu, nego i producenta
Butch Viga, pa čak i snimatelja Andy Wallacea,
na pomalo iracionalan način pokušali
da se "ogrebu" o uspeh svoje bivše
predgrupe. U tom smislu, zanimljiv je dosta
uzdržan komentar Thurstona Moorea o uticaju
Butch Viga, čoveka koji je, inače, snimio
neke od prvih američkih hardcore singlova
i saradivao i sa tako ekstremnim bandovima
kao što su Killdozer ili Laughing
Hyenas: "On je, pre svega, snimatelj, ali
zna da radi i kao producent, zna gde treba
postaviti mikrofone, kojim redom treba
raditi, a da to bude logično... Uravnotežen
je, zreo, i zna kako jedan ovakav band
treba da zvuči."
Na album Dirty, Sonic Youth su se opasno
približili formi klasične pop pesme.

Verujem da onogako ovaj bend otkriva preko,
inače sjajnih pesama. Sugar Kane, ili
100%, ne bi bilo lako übediti u to daje u pitanju
ključni underground sastav osamdesetih.
Nema, naravno, govora o tome da se na
ovom albumu čuje zveckanje Judinih srebrnjaka.
Pre bi se moglo reći da su se Sonic
Youth i ostatak sveta našli negde na pola
puta. Međutim, ovim albumom postaje još
veća ona opasnost koje je ovaj bend bio
svestan još pre dve godine kada je i potpisao
za Geffen - opasnost da bi dobar deo underground
publike (koja, ruku na srce, nije
mnogo manje isključiva od navijača Crvene
Zvezde) lako mogao da odbije da ih deli sa
trinaestogodišnjakinjama, a da bi trinaestogodišnjakinje
lako mogle da se ipak ne
zaljube u Thurstona Moorea ili Lee Ranal-

da. Veliko je pitanje da li niskobudžetni video
klip za 100% ili gostovanje Jana MacKayea
(Fugazi) mogu da otklone tu opasnost,
posebno s obzirom na to da se Mac Kaye
pojavljuje u verovatnojedinoj lošoj pesmi
na ovom albumu, svojevrsnom pamfletu.
Youth Against Fascism. Ocigledno, ni samom
Mooreu nije baš sasvim jasno kako
se jedna ovakva pesma našla na ploči:
"Ne dopada mi se kako ova pesma zvuči
na albumu. Ne uklapa se. Veoma je direktna
- napisana je kao pesma Boba Dilana..."
Dirty možda nije jedan od onih albuma
koje morale imati, pa makar prodali i svoju
babu, ali ipak spada u bolja izdanja jednog
od najznačajnijih bendova našeg vrennena.

Uroš Stojanović

5KLIK
SUGAR

Shvativši da ga rad u velikoj kući u kojoj je
izdao svoja prva dva albuma (Workbook i
Black Sheets of Rain Virgin ) itekako sputava,
Bob Mould, moj stari, dobri heroj, sa akusdčnomje
gitaromproputovao Evropu održavajud,
po informadji očevidaca, u koje übrajam i izvesnog
gospodina Cikaru, odlične koncerte, a
potom, oformio i novi bend - Sugar. Ovoga
puta, kao i sa Husker u, koji se izgleda neizbežno
moraju pomenuti, saßobom su dva čoveka:
Malcolm Travis, porodični čovek koji je po£etkom
80-tih bio uz okosnicu scene grada Athensa
(R.E.M...), i basista David Barbe, nekadašnji
San odličnih Zulus, čiji je LP svojevremeno
Mould producirao. Sugar su nakon desetina
koncerata na kojima "definitivno neće svirati
ranije Bobove stvari", izdali LP " Copper Blue",
još jedan delić Bobovog života i to za britansku
firmu Creation, koja pod svojim okriljem ima
Ride, Teenage Funclub itd.
Kroz sve stvari koje je ranije radio prodce
svest o očaj u, izgubljenosti i mreku nekog odto
bolnog iskustva; svaki krik i stih u Husker u i

prva dva samostalna LP-ija svedoče o tome.
Mag besa i gorčine na "Copper Blue", po prvi
putisporučuje prava ostrvca sreće i smeha, po
uzoru na odličnu, srećom zaraznu "See A Lillie
Light" sa prvog albuma, a koja je izgleda
produHla svoj Hvot na dobrom delu ove ploče produktu
sreće koju je počeo da oseća (pesme
"If I Can't Change Your Mind", "Man on the
Moon" itd.). Hit ove ploče zove se "Change" , a
po svemu sudeći tojeiključnarečkojaprožima
ovu ploču.
Sam način na koji je uradena donekle je
drugafiji - vrlo često ona podseća na snažne i
besne, a opet, melodicne i vesele Pixies iz najboljih
dana - čak i onda kada govori o übistvu
devojke na obali reke (po modelu "Dianne" sa
"Metal Circus", ovde je skoro ironicno moibid-

na "Goodldea"), a potom se Mould neminovno
vraća na teme bolno isščupane iz sopstvene
depresije ("Helpless"), ili potvrđuje nedorečene
muzičke motive - tako "Hoover Dam" neobično
podseća na nadogiadnju pesme "Brasilia Crossed
With Tranton" saLP "Workbook’. Zanimljivo je
spomenuti i blago čudne zvuke, verovatno
izazivane sintisajzerom koji ili spajaju pesme,
ili se pojavljuju u njima samima. lako je ova
ploča mirnija, melodičnija, slušljivija, iako na
njoj Bobova duša ne vristi iz sve snage za pomoći,
ona ipak počiva na bolnoj prošlosti, i zato
nije izgubljen ni najmanji deo sušte snage njegove
gitare i njegovih osećanja. Bob samo govori
da život ipak može bid i sladak. Zato se,
pretpostavljam, i zovu Sugar

Olja Miletić

LEMONHEADS

Posle prijemčivog i prijatnog, ali ne i
komercijalno uspešnog albuma "Lovey"
(1990), EvanDando, lider/pevač/gitarista
bostonskih Lemonheadsa ostao je nasukan
- saugovorom velike kompanije (Atlantic)
u džepu, ali praktično bez svoje grupe.
Nekada, uz Descendents/All perjanice
američkog pop core-a, Lemonheads su,
barem se tada tako činilo, bili jučerašnja
priča - još jedan od super-talentovanih sastava
koji ostaju upamćeni kao polazna tačka
solo karijere svog lidera. Dali samo
zbog ugovora sa korporacijom, ili ipak i
zbog ideje o Lemonheads kao grupi,
nečem suviše dragocenom da bi bilo olako
zaboravljeno, Dando se, kao jedan od velikih
nepoznatih autora američkog rocka i
kao jedan od onih pametnih bostonskih
momaka, posle dvogodišnje pauze vraća sa
novim albumom Lemonheadsa "It's A
Shame About Ray". Materijal, kako se to
"stručno" kaže za pesme, je nastao tokom
pros I e godine, u vreme kada je Dando sam

krstario Australijom držeći koncerte i na
akustičnoj gitari svirao pesme svog, kako je
i sam mislio, bivšeg banda. Verovatno je
povratak toj oprobanoj formuli - "najbolje
su one pesme koje napraviš na akustičnoj
gitari", reče Bob Mould - učinio i to da "It’s
A Shame About Ray" ne pati od stilskerascepljenosti
na "mekše" i "tvrde" pesme. što

je bila blaga boljka "Lovey" -ja. Ipak, kao da
je upravo "Half The Time", jedna od pesama
sa tog albuma, inače poslednjeg izdanjakojuje
" Atlantic" štampaonavinilu, bila
neka vrsta prototipa za veći deo zvuka koji
dominira na novoj ploči - praskavi gitarski
pop osenčen country odjecima i sa velildm
rocknroll srcem, Dandove sklonosti ka velikim
malim američkim melodramama,
nagoveštene obradom Gram Parsonsove
"Brass Buttons", procvetale su u umornoj
baladi "My Drug Buddy" posvećenoj
bivšoj devojci, dok naslovna pesma i "Confetti”
nose neodoljivu caroliju trenutne
privlačnosti pop hitova koje je neko
greškom zaboravio da snimi.
Lemonheads danas nisu ni veliki ni uticajni,
niti je "It'sA Shame About Ray" jedan
od dogadaja sezone (a zašto bi i morao
biti), ali grupe poput njih su ponekad neophodne
da nas podsete da smo manje-više
normalni ljudi koji često ne umeju sebi da
objasne zašto im se događa ono što im se
događa. Možda je to i suština one američke
melodrame u kojoj svi ponekad odigramo
ponekuulogu.

Tomislav Grujić

6NEIL YOUNG

Nova Youngova ploda "Harvest Moon" je
jedna od boljih ovogodišnjih, jer se u svom
stišanom tonu bavi jednom od onih kljudnih
stvari za svakog ko diSe - odnosima sa drugima.
Youngova veßdina kao uvek originalnog autora
nikad nije ni bila u inovativnim muacldm
rešenjima (mada je uvek iznova pravio epske
pesme krajnje pomerene, neobidne strukture),
ved u njegovoj sposobnosti da u pesmi obuhvati
mnoge neizredene stvari o odnosima medu
ljudima. Vraćajući se na dhe zvuke akustidne
gitare Young i ovde uspeva da na krajnje neposredan
nadin, probijajuči svačiji prag patetike
(kao i uvek), dode do onog što grej.e,
držeći osečanja na okupu - to su uglavnom
price o ljubavimakoju suprošle, koje su sadai
koje će doći. Ono što se uvek slušalo bili su
njegovi cell albumi (ili makar uSpelije polovine),
ali u ovom sludaju odlidan singl "Harvest
Moon" otprilike vammože dodarati ceo čežnjivi
ton ploče, nimalo Ijigave, nimalo uznemirene
kao "Harvest" pre dvadeset godina. Suprotno
tome, navodni nastavak, snimljen na
dvadeset godina stariminstrumentima(Youngovposeban
zahtev izdavaču - Reprise) - "Harvest
Moon" - delo je smirenosti i kristalne jasnoče
saznanja koje su to stvari najvažnije u
Svotu, i šta ga dini životom, na prvom mestu.

To je ploda potpunog smirenja kpjedolazi prirodno,
posle epske, električnom gitarom rastrzane
serije iz poslednje tri godine - tamo gde su
"Freedom", "Ragged Glory" i '"Weld" (njegov
najbolji koncertni album) progovorili o
moralnim provalijama korporativnog sveta,
sumirajući Youngova iskustva iz šezdesetih i
sedamdesetih godina, " Harvest Moon" nastavIjakao
ploda koja potvrduje dubok smisao njegovog
upornog, svojeglavog putovanja unazad.
Iskustvo razodaranosti i osujedenosti koje je

vrlo brzo, podetkom sedamdesetih, obuhvatilo
celu generaciju Ciji je Young bio glasnogovornik,
danas je izvor inspiracije mnogim
novim grupama, iz prostog razloga što je sitaacija
danas slidna - svuda postoji javna svestda
nismo u stanju da kontrolišemo svoje živote i
da to nikad nećemo moći. U svetu u kome se
sve ottglo kontroli i ništa nije ono za šta se
izdaje - izvor nove Youngove popularnosti je u
stalnoj vezanosti njegovog stvaralastva za takva
stanja nedoumice, konfuzije i izgubljenosti
kakva svi poznajemo, a koja-su još jednom ogledalo
vremena. Kao i nekad, on pokušava da
napipa izlaz iz te zalutalosti, još jednom nalazeči
oslonac u svojoj veri u mod osedanja i
samosvesti. U ovakvom vremenu možda ništa
i ne može bid subverzivnije na onaj stari
rockerski način nego što je to jedna jednostavna,
pomalo starački ravna, prirodno odsvirana
ploda, koja se bavi samo odnosima
medu ljudima.
Kao takva ona de imati posebno mesto u
svim bududim reizdanjima Neil Younga na
svim onim novim nosadima zvuka koji nam se
pripremaju. Njegova definitivna poruka dolazi
nam na omotu na kome Young konadno postaje
ono što je, jedriim delom, uvek želeo - Indijanac
ogrnutpeijem, personifikadja sjedinjenja
sa prirodom. Neko ko poznaje tajnu obidnih
sh'ari.

Dragan Ambrozić

SUZANNE VEGA

Voleli je ili ne, Suzanne Vega u svojoj
biografiji imaubeležen neosporan podatak daje
njen debi album iz 1985., sada je sasvim jasno,
jedna od uticajnijih ploda u osamdesetim. Ne
samo što je tragade za talentima u diskografskim
kućama zaposlio otkrivanjem novih zlatnih
koka (u figurativnom smislu), ved je dovoljno
Siroko otvorio vrata industrije kroz koja su,
zajedno sa novim "zlatnim glasovima" vrednim
milione dolara (Tracy Chapman, Tanita
Tikaram) uplivala i neka od imena koja bi u
dmkCijim okolnostima bila predodredena za
tavorenje u mnogo užem krugu obožavalaca.
Neke od tih devojaka su kasnije svojim komercijalnim
uspehom višestruko nadmaSile svoju
prethodnicu (Sinead O’Connor), dok su druge
dobile priliku za pdstojan ugovor i Sansu za
medijsko otkrovenje (Lucinda Williams). Možda
bi bilo malo pretenciozno tvrditi, ali današnja
poplava devojadkih rock grupa (vidi prodli broj
RITMA) može se tumačiti i kao reakcija na dominirajuću
sliku o ženama u pop muzici poslednjih
godina. Ali, to je neka druga prida.
Suzanne Vega je svoj novi album "99,9*F"
(ili 37.7*C, ako vam je tako lakše) objavila

posle dve godine pauze od "Days Of Open
Hand", plode koja de se u njenoj karijeri verovatno
smatrati epizodnom. Kratki flert sa "new age
folkom" koga se sedamo sa tog albuma definitivno
je okondan i Vega se ovom prilikom
okrenula hrabrijem oblikovanju zvuka svojih pesama.
Dali je DNA eksperiment sa "Tom's Diner"
bio poluga koja je pokrenula njene ideje sasvim
je svejedno, tek, razne vrste malih mehaničkih
buka odjekuju duž nekoliko pesama
nove plode. Daleko od pomisli da je Suzanne
Vega napravila dance album, ali zanimljivo je
otkride da njenom glasu, ledenom i udaljenom
poput onog bossa-nova kraljice Astrud Gilberto,
živahniji ritmovi pristaju podjeduako dobro kao
i odzvanjanje žica akustidne gitare. Vedite pride
o muško-ženskim odnosima, tadnije problemima
u njima, i dalje su omiljene teme nase junakinje,
a kako je sama rekla u skoraSnjem ispovednom
dlanku u magazinu "VOX", veze ("relationships”)
su upravo njen glavni problem u životu,
"99.9*F" je album sa kojim niko nede imati
problema - samo se zagrejte i pustite Suzanne da
vam isprida sve o sebi.

Tomislav Grujić

7KLIK
TEHNO

Kibenieticld ritual Hi o novokomponovanim
narodnjacima
za robote

Separatistički techno-pokret se u muzičkom
house-carstvu pojavio u suton osamdesetih,
da bi već u ranirn deveđesetim
predstavljao njegovu najznačajniju devijaciju,
Najavljivan kao "tehnološki soficitiraniji
i muzički apstraktniji" ("Novi Ritam",
proleće 1991.). sada je skoro nezaobilazni
elemenat svakog savremenog dance - zvuka.
Techo je danas pop muzika za Ijubitelje
SF fflmova (preciznije - za Ijubitelje filmova
tehnološke fantastike), hardcore poetika video-igarai
kompjuterskih simulacija, i, možđa
рге svega, muzika za disko-klubove postapokaliptičnog
doba. On služi energičnim
pokretima glave i udova, za razliku od bodyelectricakojije
namenjen mentalnoj presiji,
vibriranju dijafragme i ostalih unutrašnjih
organa (prema ovome, ispade da je bodyelectric
kao avangarda techno muzike, najpogodnije
sredstvo za obuku milicije).
Zaista, zaista vam kažem, techno se danas
nalazi izmedju Happy Mondaysa i Front
242.
Muzička arheologija če pokazati da je
Nemačka kolevka manje - više svih eksperimenata
koji su otvorili put za korišćenje
elektronskih instmmenata u pop muzici
(Can, Kraftwerk, Tangerine Dream, DAF);
od ovog epicentra, krug se krajem 70-ih i
početkom 80-ih preneo u Britaniju (Cabaret
Voltaire, The Human League, Heaven 17,
Depeche Mode), Belgiju (Front 242) i Švajcarsku
(Yello, Young Gods); uključujući i
krajnosti kao što su Yellow Magic Orchestra
(Japan). Naravno, da bi se nataložena
iskustva i eksplozija housea i hardcorea pretočili
i techno - komercijalni pristup, bilo je
dovoljno da se stvari zakuvaju u Americi.
Početkom ovakvog razvoja stvari se smatra
susret u Detroitu lokalnih DJ-a Kevina
Saundersona (koji stoji iza grupe Inner
City), Derricka Maya (Rhythim Is Rhythim)
i Juana Atkinsa (Cybotron). Priča zatim
prolazi kroz sledeće tačke: u Bruklinu Jeey
Beltram uspešno kombinuje proizvode iz
Detroita i Belgije, iz Njujorka se javlja

Moby, a iz Kanade Plus 8, a u Britaniji je
techno - Meka gradič Stafford (odatle potiču
misteriozni Altem 8 i Nexus 21, čiji se The
Rhythm Of Life smatra prvim britanskim
techno - albumom). Istovremeno, od pojave
kultnih filmova tehnološke fantastike kao
što su Blade Runner , Mad Max , Terminator
, Robocop i od njihovih derivata,
techno preuzima ikonografxju i žanrovsko
mešanje, pri čemu nije nebitno pomenuti da
je па neke autore uticaj vrsio i ritam montaže
tih filmova kao ritam uz koji može da
se igra (kod crtanih filmova treba
spomenuti Charly -ja čija je muzička
tema proširila techno popularnost; autori
teme su The Prodigy). Pored medija,
svakako najbitniji za masovnost i dalje
širenje novog trenda su techno - klubovi
kao Music Institute - Detroit (sada
zatvoren); Biorhythm - Birmingham (sada
zatvoren); Bocaccio - Ghent (Belgija);
Limelight - New York. U njima je došlo
do potpunog pretvaranja techno DJ-a u
prave pop zvezde današnjice (Derrick
May, K.Saunderson - Detroit; Asterix,
Parrot - Sheffield; Eric Powell - Manchester;
J.Beltram - NY; DJ Nex - Stafford).
Fbmalo paradoksalno, techno, kao muzika
namenjena najširem sloju slušalaca, uspeva
daprevrednuje pop muziku kao i sva
savremena "nezavisna" muzika. Svesno preispitivanje
plesnog rituala se, više od
drugih, karakteriše agresivnom simulacijom
(zaista, skoro svaki zvučni pasaž techno teme
je samosvesno simulirani muzički izvornik
- preslušaj kod Front Line Assembly,
2 Unlimited, U 96), Naraerno simuliranje
druge muzike postaje ključni deo strategije
obezličavanja (po pesraama nikako ne

možete pogoditi iz kog dela sveta
je autor). Totalna anonirrmost
obavija svako od imenakoja se
pominju kao hitmakeri techno
zvuka. Po svemu tome, kao i po
preciznosti, eneregičnosti i postmodernoj
rastrzanosti (navodi se
daje techno-mantra: "Top one/
nice one/get sorted"/), techno ima
sve bitne odlike savremene pop
muzike. Paradigmatičan primer za
to su 808 State, koji su do te mere
uronjeniu techno-postulate dase
uopšte ne osećaju pripadnicima
ovog pravca - mada su, zapravo
njegovi istorijski predvodnici, harem
u Britaniji.
S druge strane, naglašena futuristidka
komponenta odraz je
pretencioznosti (repetativnost pokušava
da dodara narkotidko dejstvo kompjuterskih
igara), koja se zamagljuje producentskom
virtuoznošću i matematičkim
programima. Androidi iz klinadkih fantazmagorija
če sigurno pevati evergrine
grupa poput U-Tek, Artillerymen, The
Eternal Afflict, pa makar kao ulidni pevadi
u Knez Mihajlovoj ulici.
Bilo kako bilo, neke cinjenice se ne
mogu zanemariti: techno - pies jejedna od
mogudih granica disko zabave, i izuzetno je
bitan za širenje tržišta, zaslužan je zanove
boje zvuka i njihove drugadije odnose,
zaslužanjezaširenjeupotrebe nekih, naizgled
nespojivih, ritmidkih segmenata. U okvirima
intime, techno može da bude i obračun
sa ideološkim sedimentima društva,
dali i krik usamljene individue prodv industrijskog
štancovanjamišljenja. Nekadase to
poklapa sa tonskim iskustvom rada kućanskih
aparata (probajte da slušate Delirium i
usisavate sobu istovremeno - iskustvo je psihodelično).
Nekada se daleki naboj fabričkih
masina kao simbol sputavanja
urodene osobenosti pojedinca prevladava
tako što se uz taj ritam bezbrižno duska.
Mnogo puta se techno - grubostima podražava
sila i moć, uz koju bi se neuprosečeni
buntovnik osećao manje ugrožen znajući
da su s njim i mnogi istomišljenici. Sve
su to danasnje recepcije koje, kao što se iz
svakodnevnog izvornika vidi, omogućuju
dalji razvoj techno muzike. To znači da će
jezik morati da red "techno" deli na još
mnoge druge podvrste; to znadi da "techno"
nije samo "techno".

Zoran Penevski

8STEREO MC'S

Belačld rap sastavi oduvek su izazivali
posebnu pažnju, iz niza razloga. Dobar deo
rap publike cine beli tinejžerirazočarani slabostima
modemog roka. Istorijski proverene
marketinške strategije ("belci izbeljuju crno
zabelce" Ш "sindromPat Boone") doživele
sujošjedan big bang na primeru Vanille
Icea. Konačno, imena kao što su Beastie
Boys, House Of Pain ili Stereo MCs govore
0 tome da, uprkos naglašenim rasnim
isključivostima pojedinih izvodjaca, jezik
rapa poseduje istu univerzalnost koja je
rock muziku učinila vlasništvom planete.
Stereo MCs svaldm svojim izdanjem, pored
znatiželje izazivaju i zbunjenostpred nemogućnošću
kategorizacije njihove muzike.
Beli rap trio iz Londona, koji ispred retorike
1 ideologije stavlja - ritam, izazivajući najisključivije
da im porekne mesto u rap

zaj ednici. Ali i provocira hrabre (npr. magazin
Face) da im prizua jedinstveno mesto na
raskršću žanrovskih vetrova naše ere. Drugi
album Supernatural iz 1990. godine u
produkciji Afrikaßaby Baambaate iz Jungle
Brothers veštoje pomirio neprikosnovenost
živih zvukova (бак je i bubanj bio pravi!) i
studijska poigravanja sa semplerom. I sve je
bilo na svom mestu: retro funk ritmovi,
toasting i daleki odjeci Afrike zapakovani u
vrhunsku motoriku i urbani vokabular.
U meduvremenu, singlevi Elevate My
Mind 1 Lost In Music okušali su iskušenje
boravka na vrhu sveta (prva mesta na odgovarajućim
Billboardovim listama singlova)
rasterujući ostatke poslednjili inhibieija Stereo
MCs i njihovih fanova pred još žešći
flert sa masama. Sasvim nova ploča Connected
(4th and Broadway, oktobar 1992) u

ranije poznatu žanrovsku zagonetku dodaje
još jednu (ne)poznatu - ritmicku neodoljivost
housea - za korak dalje snižavajajući
prag masovne prijemčivosti Stereo MCs.
Ali i zadržavajuči sve ono što je njihov
zvučni sistem učinilo tako prepoznatljivim,
od Sega posebno imponuju živahne igre
basa na fragu reaggea, posledica slušanja sa
razumevanjem umetnosti ritma dub-gurua
Lee "Scratch" Perryja.
Danas, kada količina komercijalnosti
nije vise merilo neeijeg uticaja, Stereo MCs
su jedna od retkih savremenih pojava kod
koje ova dva parametra ne stoje u obmutoj
srazmeri. Connected je ploča koju ćete
tek naučiti napamet,jer količina eventualnih
hitova čini satelitski udar narednih singlova
neizbežnim. I bez toga, transcedentalni duh
njilrove muzike, podjednako suvisle u oznojenomklubu
i usamljenoj sobi, jedan je od
dogadjaja 1992. godine.

Gordan Paunović

MINISTRY

Kao zakasneli odjek britanskog novog
romantizma i tehno popa javilase u S.A.D.
"nova bela plesna muzika" zasnovana na
baratanju elektronskim igrackama. Njen
podzemni centar je Cikago (inače, dom
house muzike), a ključni čovek celog autonomnog,
američkog podpravca savremenog
rocka na elektronskim instrumentima
(izniklog na tragovima Suicide), zove se
Alan Jourgensen, koji preko Ministry i njihovog
hedonističkog alter ega Revolting
Cocks i drugih imena za jednokratnu upotrebu,
te izdavačke kuće Wax Trax, nastavlja
subverzivnu delatnost američkih muzičkih
anarhista i u novom kontekstu nejasnih
devedestih.
1983. na talasima Studija B, Ministry su
imali jedan od najvećih teen pop hitova te
godine - singl "I Wanted To Tell Her". U drugo!
polovini osamdesetih Ministry su prešli
put od industry skog rocka preko body
electrica do electro corea, nikad ne upadajući
u žanrovske zamke. Na taj nacin su
stekli reputaciju originalne grupe, kojaje
sama stvorila svoje uzore. Ilustrujući Ameriku
kao zemlju zombija Ministry pretenduju
da budu izraz sredine u kojoj žive - Jourgensen
zato i pokušava da od Ministry
bukvalno načini ogledalo pandemonijuma

savremene Amerike. Filozofija "sve treba
probati", tako karakteristična za osamdesete,
dozvolila mu je eklektično natrpavanje
referenci na satanizam, katolicizam, misticizam,
razne misterije spasa, u tekstovima,
na tatuima i omotima ploča. Njegove delatnosti
svedoče o jednoj harizmatičnoj ličnosti
sa dečijom sposobnošću da stvari vidi

naopako, iz čega proizlazi i sklonostka spektaklu,
najuočljivija na koncertima. Ali najvažnija
osobina Ministry su übitačni diktati
ritn m mašine i teške gitare, čiji jednostavni
udarci obaraju drveće. Na prvo
slušanje oni su fizičko iskustvo - na
drugo, otkrivate minimalisticke zabeleške
- grcaje neimenovanih likova
zarobljenih u naličju grada.
Na novoj. ploči - "Psalm 69"
politizovanost Ministry koncepta
pretvara se u pravu političku delatnost.
Razrgrćući naslage "amero
zombizacije" sveta oni se usuduju da
se uhvate u koštac sa bezizlaznim
položajem pojedinca uhvaćenog u
kloaci civilizacije. Zahvaijujuci tome
što su svi ideali izneverili one koji su
verovali u njih, Ministry nalaze da se
tu radi o tupoj bezizlaznosti koja se
očituje u jednako tupom,
mašinizovanomponavljanju ritmičke
meduigre mašine i gitare. Umebesau
tempo koji približava celu stvar
granici izdržljivosti (izvrstan singl
"Jesus Built My Hotroađ') govori više od
tekstova - teskoba koju izaziva i o kojoj
Ministry govore može se razrešiti samo
eksplozijom, koja u ovom slučaju, nikad
пе dolazi. Rešenja nema i to tek übija u
ројаш... Svedeni smo ponovo na fizičku
dimenziju.

Bojan Zikić

9KUPI ili UMRI

nova izdanja
Daisy Chainsaw - Eleventeen (One Uttle
Indian)
Brian Eno - Nerve Net (Opal)
Paul Weller - Paul Weller (Go.'Disc)
Ned's Atomic Dustbin - Are You Normal
(Furtive)
Happy Mondays - ...YesPlease (Factory)
Lunachicks - Binge and Purge (Safe House)
Television - Television (Capitol)
Shamen - Boss Drum (One Little Indian)
Ramones - Mondo Bizzaro (Chrysalis)
Graham Parker - Burning Questions
(Demon)
Prince - (Paisley Park)
Sinead O'Connor - Am I Not Your Girl?
(Chrysalis)
Sundays - Blind (DGC) Izzy Stradlin and
Ju Ju Hounds (Geffen)
Julian Cope - Jehovah Kill (Island)
JJ Cale -10 (Silvertone)
Consolidated - Play More Music
(Nettwerk)
Alice Donut - The Untidy Suicides of Your
Degenerate Children (Alt. Tentacles)
The Orb - U.F.Orb (Big Life)
Omar - Music (Talkin'Loud)
Green On Red - Too Much Fun (China)
Jesus Lizard - Liar (Touch & Go)
Peter Gabriel - Us (Virgin)
Mudhoney - Peace Of Cake (Reprise)
Public Enemy - Greatest Misses (Def
Jam)
Uncle Tupelo - March 16 - 20, 1992
(Rockville)
Baaba Maal - Lamtoro (Mango)
Lucinda Williams - Sweet Old World
(Chameleon)
Helmet - Meantime (Inlerscope)
Madonna - Erotica (Sire)
Stranglers - Stranglers In the Night (China)
Nine Inch Nails - Broken (Island)
House Of Pain - House Of Pain (Tommy
Boy)
Youssou NT)our - Eyes Open (Columbia)
Definition Of a Sound - The Lick (Circa)
Steve Wynn - Dazzling Display (Rhino)
Temple Of the Dog (Epic)
House Of Love - Babe Rainbow (Fontana)
Los Lobos - Kiko (Slash)
Sugarcubes - It's It (One Little Indian)

10.000 MANIACS

Album Our Time In
Eden, ovih šarmantnih
amerikanaca iz Jamestowna,
đržava New York, predstavlja
posvetu desetogodišnici
svoje karijere. Ne
račimaj ući kompilaciju nmih
snimaka (Hope Chest ,
1990.), Manijacima je ovo
izlazak iz skoro tri godine vinilne apstanacije.
Our Time InEden je staložemjiiprefinjeniji
album od svog predhodnika - Blind Man's
Zoo (ovog putaprodukcijaPaulaFoxa).
Teme narativnih stihova Natalie Merchant
su ovoga puta za nijansu ličniji i posvećeniji
korenima neurbane Amerike. Merchantova
na ovoj ploči ima sedam potpuno
svojih pesama u kojima kipti stvaralačka
zrelost i predanost burnim i sumanutim
životnim iskustvima koja su od palanačkih
refleksija prešla trnovit put do sadašnje harmonije
izraza u kojoj je folk ikonografija

cilj, a ne sredstvo.
10.000 Maniacs se na
ovom čežnjivom albumu
have i tradicijom (Goldrush
Brides ), prolaznošču
života (Now You Grown),
preispitivanjem etike (Few
And Far Between, Candy
Everybody Wants, Tolerance),
količinom vere u nešto što je opipljivo
ili zauvek izgubljeno (These Are Days,
Eden), ne ostajući dužni socijalnoj angažovanosti
koja dotiče zlostavljanje cmog
čoveka u S.A.D. ( TmNotTheMari).
Naslov Our Time In Eden predstavija
alegoriju svih Ijudskih stremljenja ka
konačnom, ka blaženstvu. 10.000 Maniacs
su opet sebi priuštilijednu manjekomunikativnu
ploču kojaispred glaziranog slojakrije
delotvorni optimizam, provokativnu
snagu ineobuzdane emocije!

Aleksandar Janković

MORRISSEY

Sarkastična britanska štampa u ponovnom beskompromisnom
napadu na Morrisseya - četvrti put. Gospodin
Steven Patrik, vrlinom još od Smiths dana, u svom inventivnom
i sukcesivnom izdavanju nosača zvuka ove
jeseni je došao do trećeg oficijelnog albuma Your Arsenal.
Fućkajući па mlako prihvatanje evropskog establišmenta,
Morrisseyu se nedavno dogodila Amerika, gdeje
publika našla ogromno razumevanje i razlog za identifikaciju
sa njegovim frustracijama, apatijama, depresijama,
paranojamai celokupnom luzerskom ideology om.
Your Arsenal u produkciji Micka Ronsona (Bowievi
Spiders From Mars, Mott the Hoople), Mozzerov jc
pokušaj da preko Smiths zaostavštine Slevena Streeta,
melanholičnog bledila i neubdeljivosti Marka E. Nevina
pronade svoj izraz iz glamour gitara i rockabilli ritma.
To i nije uvek idealna kombinacija, no u ovom slucaju
facinira količinma energije i svežine svedene u 38 minuta rauzike. Morrissey se i dalje
bavi temama koje su svuda oko nas, ali su premalo primećene. Zajedljivost i ljubomora, bizarae
ljubavne veze, fudbal, i sve to kombinovano sa njegovim rutinskim temama (žudnja,
razočarenje, slutnja...). Ovaj album je duhovita, maltovito i elegantno producirana refleksija
sveta najdražeg svetskog gubitnika, i možda konačan početak odbacivanja ikakvih aluzijanaThe
Smitlis,
Jer, ako se analizira sadašnje interesovanje Johnyja Marra, uz svo dužno poštovanje za
Electronic, gospodin Steven Patrik je upravo jedini naslednik i esencija najznačajnijeg ostrvskog
benda 80-ih!

Aleksandar Janković

10INSPIRAL CARPETS

Istorija Carpetsa ne počinje od "samog
početka", već od trenutka medijskog proboja
- u proleće 'B9. singlom "Butterfly" i debi
lp-jem "Life" (proleće '90.), sve za kuću
Mute. Otprilike u isto vreme svoje najznačajnije
materijale realizovali su i The
Stone Roses i Happy Mondays, što je sve
bio povod medijskom promovisanju ovog,
u to vreme, trijumviratamancesterske scene
ujošjedan generacijski "paket aranžman".
Ovo je, zapravo, odgovaralo same trenutnom
stanju sstvarti, pošto ova tri sastava ne
samo da nisu pripadala istoj urasnoj generaeiji,
nego ni muzički nisu bproizašli iz
istih izvora. Istinski su im bile zajedničke
samo opšte stvari: umetnički "sredinski"
afiniteti i klupska tradieija gradske scene. I
dok se sa The Stone Roses desilo slično što
i sa nekadažnjom mančesterskom beat scenom
okupljenom oko klubova poput "The
Oasis" i "The Three Coins", a koja je 60-ih
izgubila utaknicu sa scenama Liverpula,.
Njukasstla i Birmingema, Happy Mondays
(kao post-modernistička reminiscencija
dance-scene oko "Jewish Lads Brigade"
kluba) i Inspirial Carpets (kao "reformatori"
mančesterske softy pop linije) su se
pokazali mnogo samosvesnijim i originalnijim
i kreativno nastavili - naročito
Carpetsi - u 90-te.
Imprest vni energetsaki bilans pesama sa
albuma "life" i singlova koji su mu prethodOi
doveo je Caipetse do poredjenja saposstpunk
i novovalnim periodom, najdirektnije
ih povezujući saThe Stranglers, pri čemu je
bitna razlikabila, a i ostaje, u ideaeijskim
postavkama koje kod Carpetsa nisu okrenute
mračnim stranama čoveka i njegovog
sveta u smislu razrešenja toga oodnosa.
Beznadje svakodnevnice je kod nih surovo
realno toliko da se gotovo čini lepim. U ovako
neočekivanom neskladu forme i sadržine
krio se i razlog zapostavljanja Carpetsa od
strane muzičke štampe: njihova prividna
neangažovanost, a istovremeno i distanciranjeod
ideologijehedonizmai vanmuzičkih
skandalajednostavno je u odredjenom trenutku
delovala neozbiljno, a moždsa i preteće
u svetlu prelamanja aktuelnog socioekonomskog
konteksta i zbivanja u populamoj
kulturi. Medjutim, kako je najveća
umetnost popularne muzike ipak napraviti
dobru pesmu, "Island Head's p, sa " The
Biggest Mountain" kao video klipom i
udamom numerom (zima '9O/91.) je naterao

i nadobudnu kritiku - u
tom periodu opsednutu
indiew-preispitivanjcin
tradicionalnih r'n'r i r'n'b'
vrednosti - da prizna da
su u gomili post-modcrnisličkog
djubreta ii dijamanata.,
Inspirial Carpets
nekako posebni. Ta
"posebnost 1 ' je, u stvari,
bila nadgradnja ncposrcdnih
uticaja prclaza
70-ih u 80-te i "genetskih"
mueičkih sklonostika
pop-šampionima
Mancestera 60-=ih
(Hollies, Freeddie And The Dreamers, The
Dakotas, The Mockingbirds), zasnovana na
postulatima klasične umetnosti - estetici, poetici
i virtuoznosti. U eri (opštekuklturae)
fascinacije nadrealizmom ipsihodelijom, st
rogost eoklasicizma, realizmom Carpetsa
omekšana do vragolije, nije mogla ostati
neprimećena, ali ni do кгаја shvaćena,. Album
"The Beast Inside" (proleće '9l), koji

na prvi pogled deluje kao traženje autorskog
izraza u gotovo banalnim pop rešenjima,
tako će ostati ploča za fanove, koja će po
svoje doći verovatno tek
kroz inspraciju nekom
budućem autoru. Od oktobra'92.
inspiraial Carpets imajunovi
album -"Revenge Of
The Goldfish" koji je najavIjenkao
"gitarskaploča". Pilot-singl
"Generations", ako
su paralele baš nužne, možda
najviše podseća na period
singlova pre izdavanja albuma
"Life" iojošjednom
pokazuje kako je moguće
napraviti odličnu pop-pesmu,
ne vodeći računa o
tome da i vaša diskografska
kuća treba odf nečega da plati porez. Netipično?
Pa, Mančester se smatra netipičnim
mestom, a za grad čija populacija je pred
spoljnim svetom najčešće reprezentovana
freakovima (muzičari), hooliganima (fudbalski
navijači) i narkomanima (svi Zajedno),
Inspirial Carpets i nisu neki dostojan
reperezent.

Bojan Žikić

SCREAMING TREES

Screaming Trees su jedan od velikih - malih bendova lcoje novu američku scenu fine nadmoćnom i
živom . Dugo su bili u send Nirvane i Mudhoney iako su, koliko se sećam, dosta pre njih krenuli put
teJkog fuziranog zvuka zasnovanog na tradidji hard rocka s njegovih podetaka. Njihova prva, malo
poznata ploda - mini LP " Other Words" CB5) izašla je za SST, uz pomod lidera Black Flag i osnivača
ove ključne kalifomijske nezavisne kuće, Grega Ginna, i na njoj je bio primetan uticaj njegove he punk
grape. No, übrzo jetaj upliviščileo - izlaze dvaLP-ja: "Clearvoyance" i "Even IfAnd Especially When” ,
oba izdata za tamošnju mini kudu Velvetone, a kasnije reizdata za SST. "Even 1f..." je furiozna gjtarska
ploča koja dvrsto stoji na ostavStini velikih imena s kraja 60-ih i podetka 70-ih, sa snažnim dahom originalnosti,
te je prvi pravi proboj benda. Tako je utvrdena formula njihove muzike: iskrena, srdana, eksplozivna
sviika ispunjena magidnim, das snenim, das kridavim glasom Marc Lanegana. Vrhunac svega
pomenutog su ploče "Invisible Lantern” iz 'BB. (jedno od najboljih izdanja novog ameridkog rocka) i
"Buzz Factory" (’89.), oličenja žestokog izfuziranog riffa koji nosi dobar deo njihovog zvuka - negde u
to doba on se podeo koristiti, ponajviše u Sub Pop ostvarenjima. Tada se pridružuju ovoj fimii za koju
izdaju mini LP "Change Has Come", produciran od strane Jack Endina - što je za S.T. pomak kajoš
snažnijem zvuku, što im otvara neke nove mogudnosti. Za Lanegana je to bio tih, a opet vrlo psihotičan
zapis - izuzetno uspela ploča " Winding Sheet" (’9O), a za Screaming Trees je to ofito bila mogudnost da
dugotrajan opstanak u senci pretvore u ugovor sa gjgantskom kuepra Epic, koja izdaje pretposlednji LP
"Uncle Anastasia” (’91.).1ak0 pomalo rasplinuti i lišeni intenzivneenergijei moći sa ranijih ploča, ipak
postižu solidan komerdjalni uspeh i pripremaju teren za najnoviju ploču - " Sweet Oblivion" (producent
ovepločeje Don Fleming, poznat po saradnji sa Sonic Youth i Dinosaur Jr.). "Sweet Oblivion" jeiskustvo
ST skupljeno na jednom mestu ili, krače rečeno, zgusnuta gitarska energija u najžešćem i najemodonalnijem
vidu istovremeno.
Čini se da su ST konačno prihvaćeni . Singl sa ploče "I Really Lost You" deo je soundtracka filma
"Singles ", nakome se pojavljuje reprezentadja sastavaiz Seattleai okoßne. Tako ST stoje uz Pearl Jam,
Alice In Chains, Mother Love Bone i Mudhoney, kao sastav koji već dugo traje i joS de idi istim putem,
uzbudujudi vas jednom kad Nirvana bude zaboravljena.

Olja Miletić

11RETRO
CD reizdanja, komplikacije

Big Star - 3rd/Sis ter Lovers (Rykodisc)
Bob Marley - Songs of Freedom (4CD
box setjsland)
Talking Heads - Sand In the Vaseline
(EMI)
Talking Heads - Once in a Lifetime: the
Best Of (EMI)
Red Hot Chilli Peppers - What Hits?
(EMI)
Sex Pistols - Kiss This (Virgin)
Siouxsie & the Banshees - Twice Upon
a Time (Polydor)
Simple Minds - Glittering Prize (Virgin)
Police - Greatest Hits (A&M)
Donovan - Troubadur: the Definitive
Collection 1964-1976 (Epic)
Dusty Springfield - In Memphis (Rhino)
Yello - Essential Yello (Mercury)
Smiths - The Best Vol.l (EMI)
Julian Cope - Floored Genious (Island)
Scott Walker - Scott 1 & 2 & 3 & 4
(Fontana)
Stone Roses - Turns Into Stone (Silvertone)
Johnny Kid And the Pirates - The
Complete...(EMl)
Woody Guthrie - The Very Best
of...(Music Club)
Grandmaster Flash, The Furious Five,
Grandmaster MeUe Mel -The Greatest Hits
(Sequel)
Various Artists - Stiff Records Box Set
(Stiff)
Gram Parsons - Warm Evenings, Pale
Mornings And Bottled Blues 1963-1973
(Raven)
The Mamas And Papas - Creeque Alley:
the History of...(MCA)
The Beatles - Compact Disc EP Collection
(EMI)
The Clash - On Broadway (CBS)
ABBA - ABBA Gold (Polydor)
Various Artists - l9Bl
(Flying Nun) ,
The Pogues - The Best Of the Rest
(WEA)
John Zorn - Film Works 1986-1990
(Nonesuch) ,
Madness - Divine Madness (Virgin)
The Birthday Party - The Birthday
Party (4AD)

KLIK
VESTI

Rivalstvo, po svemu sudeći, i dalje
postoji među Mick Jaggerom i Keith
Richardsom, pošto se obojica takmiče u
sakupljanju džeparca Stones fenova.
Jaggerov solo album, još uvek bez
naslova, trebalo bi da se pojavi krajem
novembra, a Richardsov "Main Offender",
nekoliko dana ranije. Jaggerov
saradnik na ploči je Jeff Beck, koji će
najverovatnije i svirati na promotivnim
koncertima, a pevač Stonesa opisuje
novi materijal rečima "rock, blues i
country balade odsvirane na malo čvršći
način." Producent je Rick Rubin, na
ploči svira losandeleski blues bend The
Red Devils, a jednu pesmu je priložio i
Lenny Kravitz. Na Richardsovom solo
albumu se čuje stari, dobri r’n'r, a saradnici
su Steve Jordan i Waddy Wachtel.
Charlie Watts nastavlja svoju jazz karijeru,
a Ron Wood je u oktobru objavio
solo album, koji nije baš najsjajnije
prošao. Bill Wyman još.uvek nije potpisao
Stones ugovor sa Virginom, tako
da se i dalje aktuelne glasine o
napuštanju benda.
Sve su češće prise o raspadu The
Sugarcubesa, iako se u prodaji nedavno
pojavio album "Birthday". Predstavnik
za štampu nj ihove izdavačke kompanijeje
izjavio:" Došlo je do razilaženja na
profesionalnom nivou, iako su privatni
i dalje veoma bliski." Za sada se jedino
zna da Bjork radi na svom solo albumu.
Ice-Tje još uvek pod pritiskom američkog
establišmenta, čak i posle skidanja
kontroverzne "Cop Killer" sa debi albuma
Body Count Izvršni direktor Nacionalnog
Udruženja šefova policije Gerald
Arenberg, upozorio je da "policajci
mogu da naprave pravi pakao" kompaniji
Time- Warner za koju snima Ice-T. Na
vladine zvaničnike policijski predstavnici
vrše pritisak da se ne obnovi
dozvola za kablovsku televiziju
kompaniji Time-Warner, a priča se i o

zabranjivanju ili cenzurisanju
četvorodelne serije Ice-T-jevih talkshowa,
koji bi trebalo da počnu u januaru.
Ice-T je zamolio svoju kompaniju
da odloži izdavanje njegovog solo albuma
"Home Invasion", za neko vreme
posle američkih izbora u novembru.
"Smučilo mi se da budem deo nečije
kampanje,' izjavio je u razgovoru za list
USA Today. "Političari nemaju nikakvu
drugu platformu, pa im ja sasvim odgovaram."
Ice-T i Body Count su trenutno na
turneji po Amend, a objavljivanje
sledećeg albuma se očekuje u martu
sledeće godine.
Henry Rollins je pristao da bude podvrgnut
ispitivanju uz pomoć detektora
laži, da bi se oslobodio sumnji i policijske
istrage vezane za übistvo njegovog
najboljeg prijatelja Joe Colea. Rollins
tvrdi da ga losandeleska policija tretira
kao osumnjičenog za übistvo još od
prošle godine. Takode, policija smatra
da Rollins ima vezesaKjuKJuksKlanom
i da je kokain-diler. Michael Stipe najavljuje
vehke planove za snimanje road- movieja
Film bi radila njegova kompanija C-00
Film Corps, kojajezasluznaizaTourfilm,
video REM. Scenario je napisao Stipeov
prijatelj Tom Gilroy, a on je zadužen za
prikupljanje para.
Pixies frontman Black Francis snima
solo albumu Carriage House studiju. New
Order suveć nekoliko meseciradni gosti u
Peter Gabrielovom 'Real World" studiju, i
uskoro se očekuje izlazak njihovog novog
albuma, prvog posle "Technique" 1989.godine.
Sve su češce najave za nove projekte
Elvisa Costella, Tbe Pretenders, 808 State i
Pet Shopßoysa
Sudeći po pisanju londonskog
dnevnika Daily Mirror, pevač Shamen,
Colin Angus je bio toliko dirnut pismom
koje je dobio od "klinca zatvorenog u
podrumu u Zagrebu", da je poslao
10.000 fund vredne ploče, kasete i sličnu
pomocu zemlju.
U rodnom gradu Jimi Hendrixa, Sietlu,
uskoro će bid otvoren veliki
muzej, u čijem središtu će se nalazid
verna rekonstrukcija Hendrixovog Elec-

12trie Lady studija, a gomila tehničkih
perverzija pmža posetiocima moguenost
da na izloženim instrumentima uz
kompjuterske savete, isprobaju genijevu
gitarsku magiju. Muzej je osnovao
"kompjutersM čarobnjak' 1 Paul Allen, uz
to i vemi Hendrixov obožavalac, a podišku
je pružio iAI Hendrix, otac legendarnog
gitarsite, obećavši da če
priložiti i svoju Menu kolekciju u kojoj
senalazei Jimijeve zlatne ploče.

BRZI BENDOVI SRBIJE

A ini se da je ovogodišnji prvi video rock festival
- Brzi bendovi Srbije (održan 24. - 27.
novembra) - označio da je do javnosti
konačno došlo saznanje da već par godina u
beogradskom, ali i srpskomrock podzemlju,
deluje sasvim nova generacija sastava koja
je defmitivno raskrstila sa konceptom "Paket
aranžmana". Sve repove koji su se vukli
za novotalasnom ikonografijom deflnitivno
su prerasli ovi novi bandovi, dovoljno autonomni
u odnosu na prethodnike i dovoljno
autentični da stvorejednu novu r'n'r scenu. U
tom smislu, ovaj je festival (kao i TV emisija
"Afirmator") odigrao jednu od ključnih
uloga u njenom promovisanju i - možda etabliranju.
Ono što se zakuvavalo poslednjih
godina u podrumima, naime, doživeloje
(ne)očekivano pompeznu reklamno-informativnu
kampanju. Ideja dodeljivanja
nagrada za irmoštvo kategorij a , na srećan
način je obesmislila "takmicarski" karakter
festivala - praktično svako ko je bio prisutan
ogrebao se za neku nominaciju ili nagradu
(po prilagodenom MTV Awards sistemu).
Ovaj put, to su bili:

Najbolji video spot - "Ide voz" (Direktori)
Najbolji frontmen - Drakula, vokalni
solista Direktora
Najbolja režija - Koja, Kiki i Goran
Gajić (NTV Studio B), "Da li znaš za
neki drugi ritam" (Disciplina kičme)
Predlog za hirrmu - "Koska" (Kazna za
uši)
Nagrada za kompletan utisak (koncert
+ video) - Deca loših muzičara
Najbolji koncertni nastup - Cmi lilihip
Najveća nada - Plejboj
Nagrada za kompletnu video produkciju
- Ekatarina Velika
Najbolji gitarista - Ivek (Kazna za uši)
Najbolji basista - @ika (Deca loših
muzičara)
Najbolji bubnjar - Miško (Plejboj)
Organizatori, Dom omladine i RTV Srbije,
najavili su da će iduće godine ista
manifestacija imati svoje drugo izdanје-
N.D.

TRANSSEX HARDCORE ONE MAN SHOW

Kada neko umetnicko delo izazove kontraverzu, kvalitet je neosporiv. Transsex hardcore one
man show Milana Delčića je na "Bitefu pod blokadom” doživeo salvu kontraverzi gde su pojedini
pozorišni kiitičari išli toliko daleko tvrdeći da ova predstava nije ni za trećerazredne tajlandske porno
klubove.
Delča je ipak uspeo da napravi ono što je zamislio. Lucidnu, provokativnu, vrcavu predstavu u
kabaretskom maniru koja aktakuje na puritanski i konzervativni milje,. Po rečima samog autora,
ideja vodilja je da kič ne postoji. U tom slučaju ovaj kabare je iskrivljeni pogled na sve ljudske sklonosti,
od nekrofilije preko somodije i homoseksualizma do čiste ljubavi kao najveće pervezije...
"Bez ijedne psovke"... kaže autor, Delčić je od trivijalne teme napravio androginu persiflažu, maksimalno
prizemljujući i lišavajući nepotrebne mistifikacije sve ljudske sklonosti. Upravo na isti ili
makar sličan način kao što će čitalac psovati autora ovog teksta zbog nepotrerbne mistifikacije predhodne
rečenice.
Jedan uman čovek je odavno naglasio- "Sve što je ljudsko nije mi strano!", što o opravdava i
formu i sadržaj ove predsdtave, koja se sastoji od mišmaš kompilacije Frojda, verovali ili ne, Ginisa
i samog autorskog izraza. Naravno, jedna od glavnijih vrlina ovog kabarea su i beskrajno simpatične
hostese koje svojom atraktivnom pojavom doprinose opštem utisku. Svetlucavost, napadne
boje, potencirani kičeraj, šund je opet svesna namera. Kao što Delčić reče... "Felado i Kuninlingus,
što bi rekli intelektualci".
Transsexhardcoreonemanshow je šarmantan pokušaj da se skandalozno svede na težnu popodnevne
kafice. Celokupna provokacija se sastoji iz verbalne manipuilacije i glamurozne kostimografije.
No, možda je sama ideja da Delča bude pripovedač, tvorac, glavni glumac i ceremonijal
majstor - pomalo pretenciozna i ponekad nefunkcionalna
Brutalno-nije, Perverzno-tako tako, duhovito-otprilike, šarmantno-jeste!!!

Aleksandar S. Janković

13IN MEMORIAM
I NIKO
I NIKAD
KAO VD!

Nazad kroz vekove na početak svakog
početka. Na početku beše reč... Ш bubanj?
Bubanj koji govori (talking drum) je naziv
jedne od najstarijih afričkih udaraijki. Bubanj
je i instrument za akcentuaciju ritma,
za rock'n'roll suštastsveniji nego bilo kakva
rock poezija, električna gitara ili ideologija.
Iz paralelnih svetova u rock'n'roll stiže
Ivan Vdović, najžešći i najbolji bubnjar
koga je ovaj grad ikad video. Odgajan na
drukčijim uticajima i istraživač muzike
drugačijih sfera, VD upada na scenu kroz
kataklizmični uđarac PUNK-a na imbecilni
dinosaurus-rock 70-ih. Vreme prošlo, vreme
buduće... Pričajući o legendi - Dame i gospodo,
početak pobune; SARLO AKROBATA!
Definitivni raskid sa beogradskim
pseudo-glamourom, opanak-rockom i Ribljom
Čorbom.
Pričati o Sarlu Akrobati izgleda kao
držati čas iz istorije. Ovde su [A razbili
sve koncepcije malih mozgova šta
ROCK jeste 1 šta nije. Koncerti koje su
odsvirali su SIMFONIJE RADOSTI
posvečene pravednom besu, bespoštednoj
energiji i totalnoj slobodi instrumenadta,
za šta smatram udeo SUPER
BUBNJARA više nego potcenjenim i
neshvaćenim... Razbijanje svake strukture
i sistematičnosti rock-pesme je došlo
iz otvora anti-materije koji je VD
napravio, iz nikakvog ustupka publici, iz
nikakvog ustupka konceptu i iz nikakvog
ustupka zajednici (makar i svirali
zajedno). Na trenutke, Sarlo Akrobata bi
odskočio do takvih visina daje bilo vi.šc
negojasno da KOYAi MILAN vise ne
nmogu da prate začaranog dečka. Oh,
perfidne ironije... gitara ne može da prati
bubanj. GITARA NE MOŽE DA PRATI
BUBANJ.
1981. Album "Bistriji ili tuplji čovek biva
kad..." je remek-delo Beogradskog pokreta
otpora. Pravi primer apsolutnog neshvatanja
ove ploče su recenzije koje su usledile.
Posebno imbecilnaje bila objavljena u "Poletu",
stavljajući težište razmatranja na tekstove
MILANA MLADENOVIĆA, Tekstove?
Ako išta nije bilo važno u ouevre-u
erne trojke to su bili Milanovi tekstovi. Iskonska
snaga oslobodene ritam-sekeije iskazana
kroz režeći bas i leteće bubnjeve čini
ovaj album ključnim u razumevanju ne
samo rockh'roll-a nego i pojraa SLOBODNE
MUZIKE. Zvuk osloboden ropskog dodvoravanja
funkcionalnosti i defmitivni obračun
rocka (KOYA) i free-jazz-a (VD).

"Oh da, VD je znao
VD je uvekznao
Koliko je mao
VD je S UPERZNA O !!!''
(DDT "VD je supennao"

Reference prema svetu: 1980. Sarlo Akrobata
svira svoj prvi koncert u klubu SKCa.
1978 izlazi "NO NEW YORK" kompilacija
nakojoj se svetu predstavljanajludi
bend u svemiru - THE CONTORTIONS.
Obuhvatajući viziju suludo hrabrog JAMES
WHITE-a nazvana JAZZ-PUNK - NO
WAVE-PUNK ostaje presedan u istoriji
dostojan jedino LP-ja "TROUT MASK
REPLICA" Captain Beefheart-a.
Da se razumemo; JAZZ-ROCK GOVNA
ala paeijenti Miles Davisa i njihove solo
karijere posle rada sa zlatnom trubom ne ulaze
u razmatranje. To nema veze sa životom
ni sa DUHOM SLOBODNE MUZIKE. To
je sve ponovno vraćanje na strukturu i formu,
veliki когак unazad. V.D., JAMES
WHITE i CAPTAIN BEEFHEART su vide-

li i shvatili nešto drugo; slobodu koja se
zove BUDUČNOST SADA, venčanje neba
i pakla, metafuziju COOL-JAZZa i OFFOFF
rocka.
Naravno, ko bi očekivao da će tri ovako
različite energije izdržati zajedno. Dolazi do
BIGBANG-a, [arlo Akrobata padasa trapeze,
a iz njegovog pepela se radaju jedine dve
matične struje BELGRADE R & R scene
još dugo vremena; DISCIPLINA К1 Л МЕ i
EKV. VD začudo ostaje sa Milanom (ostavIjajući
KOYU da kombinuje post-punk i
Hendrixa), ali ne izdržava dugo software
program EKV neuropjutera. Može se čuti na
prvom albumu KATARINE П, no možda i
ne mora da bi se shvatila poenta.
Van svoje male kutije, ROCK je morao
izači u spoljni svet. Njegova glupava

ortodoksnost i navodno pravedna predrasuda
prema svemu što nije ROCK, polje je
negativnih sila kroz koji ulazi besmislena
mitomanija o rock'n'roll načinu života. SUPER
VD je video obe strane, i High i Low,
ali nije video razloga zasto bi dalje ostajao u
maloj kutiji. Bubanj koji govori je rekao
svoje iotišao...
Iz testamenta: "Ne treba dizati preveliku
frku oko svega toga. Smrt je prirodni
fenomen i preterao slavljenje života takode
odvodi na stranputicu"
Ivan Vdovič je umro 23. septembra
1992.
"Bejbi, to ne maze propasti
Smrt ne znači ništa"
(It Can Not Fall", Iggy Pop)

Srdjan Đile Marković

14Šta je novo na gramofonima Ritma

NENEH CHERRY
Homebrew
Circa
Korak dalje od hivijalnosti aktuelne plesne
muzike, "Homebrew" predstavlja jednu od
zbunjujuće uspelih kreacija modernog pop
mainstreama. Deleći sa Massive Attack diskografsku
kuću, producente i iracionabra,
pomerenu atmosferu, ova se ploča sasvim
logicno nadoveznje na njihov IP "Blue Lines"
u slobodi pravljenja pesama od svega i svacega,
Ukljucujua tui glas Michaela Slipea-(GP)
THE CHILLS
Soft Bomb
Warner Bros
Tajna knjiga novozelandske pop mudrosti
bogadja je za još jedno dragoceno poglavlje.
The Chills su već godinama grupa sa najpametnije
napravljenom savremenom muzikom
koja se svira električnom gitarom, da bi se
lako zviždukala i dugo pamtila. Kao šampioni
šarma, neposrednosti i svesne naivnosti u
ovom ciničnom svetu, napravili su sa trećim
albumom još jednu vanrednu kolekcija hitova
koji će to postati tek kad ih neko obradi. A
niko to neće uraditi.(DA)
SUICIDALTENDENCIES
Art Of Rebellion
Waner Bros.
Kao Hv dokaz da je posle prošlogodišnjeg
Metallicinog albuma sve moguće u oblasti u
kojoj se ukrštaju ostaci rock'n'rolla i ostaci
heavy metala. Suicidal Tendencies su napravili
svoju najmračniju i najtežu ploču, prepunu
psihotičnih vizija, referend na svet pun
represije i na The Beatlese ("White Album").
Psihodelični metaloidni zvuci koji daju novu
definiciju tvrde Hnije hard rocka u devedesetim.
(DA)
BRAND NEW HEAVIES
Heavy Rhyme Experience Vol.l
Acid Jazz
Kultna londonska acid-jazz postava u
avanturi zvanoj - rap album. Uspeli eksperiment
kreiranja odsviranih rap pesama uz gostovanja
američkih repera prve lige - od Gang
Star i Main Source do Black Sheep i A Tribe
Called Quest(GP)

KEITH RICHARDS
Main Offender
Virgin
Dragi ovogodišnji album "najlepšeg
muškarca na svetu" (Dušanina mama) i nova
doktorska disertacija na temu "Umetnost
liffa". Uz veći deo eldpe sa remek-dela "Talk
Is Cheap" iz 1988. i primetno odsustvo duvacke
sekcije Wesley/Parker, "glavni prestupnik”
još jednom nadmaSuje večinu albuma
Rolling Stonesa izprethodne decenije.(GP)
R.E.M
Automatic For the People
Warner Bros.
Trinaesti album "najveće grape na svetu.
Tacka.” (star! Ritam, dosta davno) zatiče naše
ljubimce u depresivnoj atmosferi koja povremeno
asocira na treći album Big Stan Definitivno
najmračnija ptoča sastava, objavljena u
talasu glasina o navodnoj Stipeovoj neizlečivoj
bolesti, donosi melodijsku genijalnost
pesama "Find the River, "Man On the
Moon" ili "Sidewinder Sleeps Tonight". Ako
je "Out Of Time" bio skriveni solo album
Mike Millsa, ondaje "Automatic For the People"
definitivni trijumf Michaela Stipea.(GP)
ERIK B & RAKEVI
Don't Sweat the Technique
MCA
Najkonzistentniji
rap album sezone predstavlja
doajene stare,
tradicionalislidke skole
svesne novih puteva. Л
oni i dalje vode u
prošlost, ka organskim
idejama "sviranja"
umcsto studijskog egzibicionizjna,
još vise ističući
Rakimov jedinstveni
bariton. Standardno
superiorno.
(GP)
THE ROCKINGBIRDS
The Rockingbirds
Heavenly
Londonski country
rock obešenjaci uhvaćeni
u radosti uživanja u
sopstvenoj kolekciji
ploča Grama Parsonsa,
Johnathanaßichmana i
Bobbyja Gentryja.
Pastiš ploča, precizno
dizajnirana, vise pop
nego country, bliska je
duhu Dexy's Midnight

Runners sa Ml>Too Rye AyeD>, deleći iste
producente (Langer - Whinstanley). Lišeni
ozbiljnije dubine muzike svojih uzora ali
zarazni i duhoviti, The Rockingbirds su prvi
britanski reznltat country revivala i obnove
ogromnog kulta Grama Parsonsa. (GP)
800 RADLEYS
Everything's Allright Forever
Creation
Prvenac britanskog sastava koji je obradio
ono što još nisu uradili MBV, SY, Pixies.
Melodičnost ukotvljena u buci, ali poslovično
producentski čista, što neminovno ostvaruje
nekoKko antologijskih trenutaka ("Smiles
Fades Fast", "Skyscraper"). Inventivnim, jezgrovitim
kombinacijama i ukrštanjima različitih
boja pružaju nezaobilazan izazov ovogodišnjoj
indie-produkciji. (ZP)
THE KITCHENS OF DISTINCTION
The Death Of Cool
One Little Indian
Treći album banda koji je osuden da bude
klasika. Uvek sveH i provokativni, nastavljaju
istraHvanje pod radnim nazivom: "Do koje
gustine može zvuk da vam sluđuje mozak i
srce?" Dovoljno opsesivni da mogu da se preporuče
i onima koji nisu intelektualci. Tim
pre, ako, poput njih, ivi smatrate da kad odete na
nebo, Merilin Monro ima sve Sto vam treba. (ZP)

15KLIK FILM

Jaganjci utUinuli
Posle neocelkivanog i vise nego
zasluženog trijumfa u trci za poslednjg "Oskara",
američki reditelj Džonaton Dem
ponovo radi. Trenutno se u nekim od
evropskih metropola može videti premijera
njegovog dugometražnog dokumentarca
"Cousin Bobby", kprivatnog projektakojije
pobrao sjajnerecenzijekriticara. Zajesen se,
sem toga, najavljuje i početak snimanja Demovog
novog igranog filma, prvog posle
sjajnog "Kadjagaanjci utihnu". Naslovprojektaje
"Arßisk", žanrovskije odreden kao
socijalna drama, glavne uloge su poverene
prilično nepredvidljivomtrijukoji sačinjavaju
Danijel Dej Luis, Bil Mure i Tim Robins,
a tema oko koje se sve vrrti je - uzmite
vazduh - SША.
PITINA DECA
Groznica nastavaka i nastavaka nastavaka,jednomrecju-
serijala, i dalje trese Holivpd.
Producenti i distributeri za predstojecu
sezonu najavljuju bukvalno sve i svašta, jedinstven
spoj očekivanog i neočekivanog,
zamislivog i nezamislivog, sračunatog i šokantnog.
Evo i nekih naslovaf’RollerballlT,
"Home Alone П", Girl П", "Rocky Horror
Picture ShowH", "The Addams Family П",
"Pet Semetary П":, "Rosemary's Baby П", pa
onda i "Naked Gun Ш", "Beverly Hills Cop
Ш"... (dalje slobodno dopišite ill domastajte
sami, jer sveje - očigleđno - dozvoljeno!)
TRANSFORMERS
Nedavni krvavi nemiri u Los Andelosu su
bez sumnje snažno prodrmali tamosnju politiku,
ekonomiju, kuklturu, pa i nedodirljivi
Holivud. Potres je izgleda, ipak, trajao
prekratko i velike ribe su opetpojele male.
Bortparol nove erne Amerike Ajs Ti i njegov
saborac Ajs Kjub su, sasvim nenamerno i
vrlo indikativno, postali prvi opipljivi dokazi
ove teze. Njihov privatni život i muzički
angažman su naprasno postali trn u oku
konzervativnim holivudskim producentima,
pa je novi film Voltera Hila - sa, pogadate,
baž ovim reperskim dvojicom u glavnim ulogama
-brzo dobio i novo ime. Izvorni, odveć
asoeijativni naslov "Looters (Pljačkaži)

preinačenjeu bezbolan ibezličan "Trespass
(Prestup), a većnajavljena premijera pomerena
je za idilični Božić.
KRAJNOSTI
Oliver Stoun i Gas van Sant teško da igde
mogu biti zajedno, sem u ovoj vesti. Naime,
i jedan i drugi pripremaju nove filmove.
Prvi, Stoun, ima - na žalost - neskrivenu želj u
da što skorije svetu prezentira i finalni deo
vlastite vijetnamske trilogije: film:When
Heaven and Faith Changed Places" saDžoan
čen i Haing S, Hgorom, Van Sant, druga i
mnogo zanimljivija krajnost iste kinematografske
ploče, posle neuspelog pokušaja
da angažuje Elizabet Tejlor, ipak pristupa
dugo najavljivanoj ekranizaeiji romana
Toma Robinsa "Even Cowgirls Get the
Blues". Uz neizbežnog Kenu Rivsa, sjajnom
oregonskomreditelju ovog putaomažuUma
Turman i Piter OTul.
MOZAKI MIŠIĆI
Negde tokom leta u Americi je obavljen
izbor za deset najboljih sportskih filmova
svih vremena. Prilično autoritativan žiri su
predvodili Bert Rejnolds, Džon Gudmen i
Spajk Li. Evo i liste:
1) Raging BNull - Martin Scorsese
(1980)
2) Bui Durnham - Ron Shelton (1988)
3) Knute Rockne, All Anmerican - Lloyd
Bacon (1940)
4) Chariot Of Fire - Hugh HGudson
(1981)
5) Rocky - John G. Avildsen (1976)
6. Champion -Markßobson (1949)
7) The Natural - Barry Levinson (1984)
8) Olympia - Leni Riefenstahl(l93B)
9) 16 Days Of Glory - Bud Greenspan
(1986)
10) It Happens Every Spring Lloyd
Bacon (1949)
MOZAK INOYAC
Tradicionalna, godišnja lista 100 najmoćnijih
Ijudi u Holivudu, koju objavljuje
uticajni časopis "Premijer" nije ovom prilikom
đonela većapomeranja io iznenadenja.
Prva dsva mesta i dalje sigurno drže magnati
od umeća. Majkl Ovic i Majkl Ajzner.
Treće, u blagom usponu, pripada Vornerovim
glavešinama Bobu Daliju i Teriju
Semelu, na četvrto je - prvo iz korporaeijskog
raja, nerangiran do sada- stigao Rupert
Mardok, dok je na petom star! poznanik
Piter Guber (bez Džona Pitersa). Preostalih

pet mesta u ključnom "Top 10" klubu, sasvim
predvidljivo, takode pripadaju magnatima i
producentima (Beri Diler, Sid Šejnberg,
Stenli Džafe i Džafri Katcenberg), sem
poslednje, najslade, desete pozieije koju je
zaposeo veliki Aunold Svarceneger. Ozbiljan
strmoglav pretrpeli su Stivern Spilberg,
Kevin Kostner, Tom Kruz, Džon Hjuz, Džejms
L. Bruks, Sidni Polak, Silvester Stalone
i Mario Kasar. Istovremeno, moglo bi se reći
da je trend sezone nagli skok citave plejade
reditelja koju predvode Džejms Kameron,
Džon Mektiman i Pol Verhoven.
BIOSKOPI
Lista deset najgledanijih filmova u američkim
bioskopima tokom ove godine, prema
podacima iz nedeljnika "Moving Pictures
International", trenutno ima sledeći izgled:
1. Batman Returns -Tim Burton (162
mil. USD)
2. Lethal Weapon 3 -RichardDonner
(144 mil. USD
3. Sister Act - Emile Ardolino (135 mil.
USD
4. A League Of Their Own -Penny
Marshall (104 mil. USD)
5. Unforgiven -Clint Eastwood (74
mil. USD)
6. Death Becomes Her -Robert Zemeckis
(57 mil. USD)
7. Hiney,l Blew Up The Kid -Randal
Kleiser (56 mil. USD)
8. Single White Femal e-Barbet Schroeder
( 45 mil. USD)
9. The Last Of The Mohicans -Michael
Mann (43 mil. USD)
lO.Sneakers -P.A.Robinson ( 41 mil.
USD)
BLOKADA-DEBLOKADA
Od kada je, opod bremenom sankeija
UN, gotovo sasvim zamro premijerau bioskopski
repertoar na našim prostorima, svaka
vest koja dejstvuje u suprotnompravcu ravna
je senzaeiji. Baš to se desilo proteklih
dana kada je M EXPORT IMPORT, po
neočekivanoj premijeri "POVRATKAKAZANOVE",
najavio niz novih iznenadenja
za umoma pokoljenja. U nedovoljno jasno
sročenoj informac iji za novinare ova snažna
distributerska kuća, naime, pominje sledece
filmove: "NISKE STRASH" Pola Verhovena,
"VEŽI ME" i "MATADOR" Pedra Almodovara,
"TAMO GDETEČE REKA" Roberta
Redforda, kao i novi španski hit "SUNKA,
ŠUNKA" Bigasa Lune. Živi bili, pa što
se kaže - videli!

16i is
•uEeffiiJDesr
rtsio SB*®
7 /
1'“ “ISSSSskSSs^fS;
fcSsAD «№ DU'® 5
-*^s«b:
3
83
SSSItSŠS
| Ј . l l Ј^^ееso>Шт^ЖвШкјl:јјшеез6н-‘ ,, !hJg
SCIENCE! THE SUKDAXS-READING, WRITING 21
ABITEMEHCiHAFPr HOHEUIS-EIIiS.THEIIIS 2I^ — ге^ЈЈ^ЈјЈШ-IДЕ|Ј : G ??^'4S
EEimcHESiTHE СШЖ-FAITHiTHS CURE- EAIiSEX
EtSTOXS-HEVEE HIND THE BOLLOCKS 0* „ Tr s>CßA t L < ,
HtIHUSj P.I^L.-CUTEST,SO fari(gsha 25 DM)
m “
g З.МАБОША-Е^СА^’ v&fr' s o? Jfi- c
• 4.PSINffi-SLMBOLSiS.SBIC ^CFSARL
JAM-ISNi7.THE SISTERS OF HERCI-SOME -?ГЈ(, /TiTbO®s?# №
. (URLS WONDER BI MISTAKE! B.SONIC SOOTH- HsAIS I ®SSS^ s *rW
!dIETSi9.FAIIH HO HORS-AHGEL DUSTiIO.
IHI N 1 STRX-KEFALNEO; METAU CCA -ENTER SANDMAN f
II2.DEF L£FPARD-ADEKNAIIZSiI3.XEON HAIDENIfSAR
OF THE DARK! I^-.BLACK SAHBATH-DEHUMA
SAIEIANI-EXTREMIST! 16.ЕГГЕЕМВ
; SIDES TO EVERI STORI-17.M. JACKSONDAHffiEODSiIB.EEASDRE-ABBAiI9.SNAP-MADMAN'
S
■ RETURN! 20,2 UNELKIIED-ffiT BEADS! 21 .DR.ALBAN
jONE lOrai22.BOBB X BROWN-New!23.G.MICHAELiIOO
FUNKT!2L.INIS-№LCCME TO WHEREVER IDU
lAEEI2S.DIVA-AHNIE EENNOX|2ć.HICK CAVE*
I BAD SBEDS-Neifi27,EEASTIK BOIS-CESCK IDUR HE
3. GUNS'N EDSS-USE SOUR ILUSSION vol.l^3^j
-SAJMANJA TORDDŽEINA
-CENA 5 DW-FTT
BEOGRAD.KOriUNISTIfKE RAJ.
I NEGDE’ KRAJ CRVENOG KRSTA
|doetja IZGLED KAHETALI SUCRE
I.TRULEŽI .
POKAZA' U VAM KAK
JE SVE POČELO x
7И
ETVE
EVO OVOE U OVOI
цЕтту Blue eHt» OTIUCD ENGLE SKOG
BETTY BLUB mremena
tA
'7*
&
s?
4-,..-...., y
: f
S s
v 5
Newj3o
2j29
DGLT
;cJCK
vol
GABRIEIr-New*
FOP
ROCK
etc
NEW
US
BASSOS
:/
m
У
Ш
s
ys&ir Cross
3.
m
Records
■SSHQPI
такпт~ш Шуот
l-HUPA U ZLDU-Samo hladno
-OVERDOSE-Overnose
-DEMENCIA PEEK OK io
-MINSTREL-Live
-KRVAVI FROTOKOL
-SCARPS-Scarpe
-Ш HIIXNJA
-ŽAOKA-Prsten za andjela
, VArt £E NE EI.NESTO DESILO
IRATE KUEITI NEZAVI SNA IZDANJA
ПХ BLUE SHOP-a, RArt RECORDS,
KE IT OR LEAVE IT,SILVER CROSS
ССЖРЗ. RAH ~RECORDS&HfITY BLUE
EL ARNO BAND-Godina majmuna CD
I?A piano CD
VANGARDA-Emnty HC шГ\
ma'Stooe
it FOLUPiO?
TREBeiO SJtiTfk
Шикп
.
*
MC
r
SV& TO MOKATE KUHITI ŠTO ИШ MOŽETE JER.
Il»
CC.
h
t i
I
p^gr
Ш
MOTO JE
POZIVAMO NEZAVI SNE
IZDAVAČKE киЉ
NA SARADSUU
SJINS
:/ШЕ л oslobadja
ш T \r
1
*
Si
K
I TREBAO MS JE
posluSatiNEO BEO

Zašto je nova
generacija sastava
narasfih u
Beogradu u
posfednje tri
godine nešto
najbolje što se
u njemu desilo
od "novog
talasa", ill - rata
nije ni bi 10...

Dragan Ambrozić

Tomislav Grujić

к

ао što se to obično događa u malim sredinama, što Beograd
verovatno ipak jeste, često jedna kolekcija ploča
može da promeni tok muzičkog ukusa ako tie cele generacije,
a ono barem jednog njenog "svesnijeg" dela,
otvorenog za upijanje novib uticaja. Uopšte, bez takvog uticaja teško
dabi se neke stvari na rock sceni ovog grada ikada dogodiie, a kamoli
dosegle značaj širi od lokalnog. Istini za volju, u priči koju započinjemo
radilo se o nekoliko kolekcija i nekoliko njihovih vlasnikakoji
su presudno, u većoj ili manjoj meri, uticali na formiranje muzičkog
senzibiliteta gradskog narastaja,
za rock'n'roll stasalog u vreme
Osme sednice CK SKS. Da bi
bilo koja takva zbirka došla do
ljudi van kruga ličnih prijatelja
vlasnika, bila je neophodna barem
jedna od dve stvari - klub ili
radio.
Na početku beše Akademija.
Klub u podrumu zgrade Fakulteta
likovnih uinetnosti (Rajićcva
10), prvobitno zamiSljen kao ok-

(1986,-proleće 1991., singlpočetkom 1991., Delirium )
Robna kuča je u jeđnom momentu izgledala kao predvodnik
nečeg zaista novog u gradu - ali tad već više niko nije hteo da ih
sluša. Oni koji su poscćivali njihove poslednje koncerte znaju da
je taj sastav igrao na kartu koju će kusnije Kazna za uli proslaviti
- seksualnost rockWrolla izla/ila je polako na videlo. Kad
su se definitivno odvojili od Partibrejkers senke, oni su postal!
prava preteča cele nove rock-funky škole sviranja kod nas.
Početkom J 991. na vrhuncu, pred raspad, bili su u tom fazonu
bolji - opušteniji - nego što je Kazna čak i sad - i Ivek to zna.

(1987., singlpočetkom 1991., Nova
Aleksandrija)
Kazna za usi je jedini sastav od
ovih koji je od početka grizao
dovoljno duboko. Razapeti, kao i
ostali, na krstu detroitskog zvuka s
кгаја šezdesetih (jedan krak - MC
5, drugi - Motown), Ivek, Rule i
razni bubnjari prebrodili su od
1986. sve sopstvene mistifikacije,
postajući sa vremenom sve
konkretniji. Ivek još nije svestan
koliko dugo mu traje solo deonica
u pesmi (15 umesto 5 minuta), all
to vise nlje ni bitno - ovaj band se
pretvorio u elektrifikovanu lavinu
koja se svima istovremeno događa,
zaltitni znak generacije odrasle sa
Disciplinom u srcu i Partibrejkersima
u mišičima.

upljalište studenata Univerziteta umetnosti i lokalne umetničke elite,
po sistemu "members only", pod upravom Miomira Grujića-Fleke ođ
1983. do 1990., polako je prerastao u rock'n'roll univerzitet - glavno i
kultno mesto odrastanja u osamdesetim. Preuzevši od SKC-a vodeću
ulogu u razvoju beogradske rock scene, "Rupa" je postala centralna
tačka za sviranje, đipanje uz muziku, polivanje pivom i ostale aktivnosti
koje spadaju u ono što se zamišlja kao "dobar provod". Akademij
a je bila mesto na koje se dolazilo prosto zbog toga da bi se TU
BILO.
U zlatno doba koncertnih aktivnosti (’85.-'87.) koncerti su se
događali dva-tri puta nedeljno i gotovo da nije bilo sastava koje če
kasnije nešto značiti, a da se nije popeo na binu ovog kluba. Poznata
imena sa strane obično su svoju
koncertu aktivnost u Beogradu
produžavala posleponoćnim nastupima
u Rupi, dok su se gradske
grupe od većeg ugleda na ovom
mestu dokazivale pred publikom
koja nije morala da ide kući poslednjim
autobusom. Ukratko,
bilo je "cool" svirati na Akademiji,
jednako kao i posećivati
jeIpak,
ma koliko se stvari

18događalo na Akademiji, domaća
muzika dnige polovine osarndesetih
sama po sebi nije bila suviše
inspirativna, uz časne
izuzetke, da bi regrutovala novi
krug fanatika. Difuzna post-novotalasna
situacija nije nikog
uzbuđivala do te mere da bi
napravio nešto novo, svoje. U
Beogradu je iščilela kratkotrajna
Ramones manija među pubertetlijama
(1986.), ugasio sa
značaj Tonyja Montana kao tipa
sa punk stavom za generaciju
koja je propustila punk. Hardcore
scenaje iz svoje nmogobrojnosti
porađala sve nemuštije i
nemuštije grupe, uz retke
izuzetke koji su se mogli pobrojati
najedan prst (zvani Crist).
Prvi raskid sa novim talasom
doneo je podzemni talas garažanih
rock grupa koji se valjao
s кгаја na кгај Jugoslavije od
1986. (Majke, Messerschmitt,
The Spoons i drugi, naročito
vinkovački i pulski sastavi),
vraćajuću veru u rock'n'roll kao
deo života, bar u manjim
gradovima - oni su se pretvarali
u nova rock središta. No ni to-

nije bilo dovoljno - cela stvar je jače zasijala iz garaža tek 1990. - a
od neke muzike se moralo živeti. Zato se u Beogradu jedan poseban
krug klinaca okrenuo staroj muzici, jer joj nova ništa nije govorila.
Taj slušalački krug koji je, uglavnom, rastao na Akademiji ili ispred
nje (vrlo bitna razlika), postao je temelj onog što danas smatramo najboljom
generadjom grupa u ovom gradu posle novog talasa. Sve uvek
- počinje od slušanj a muzike, a DJ-i koji su 'B7. i 'BB. udarili osnove
kulturi slušanja cmačke muzike (funk, soul & rap) - jer o otkiiću
te muzike se radilo - behu upravo sa Akademije.
Koja je četvrtkom bombardovao Ij ude svojom selekcij om novih
rap hitova u kombinaciji sa The
Stooges, James Brownom, Public
Enemy, opskurnim britanskim
punk klasicima i naravno Hendrixom.
On je ostao neshvaćen,
(i u dva maha izbačen)
bar za trenutak, ali su dalje tim
pravcem zakoračili i izdržali
didžeji: Yu-nindža i Steva
Glušac. Ako ostavimo po strani
njihove striktno lične muzičke
afinitete, ono što je uzbudivalo
prosečnog posetioca bilo je sasvira
prozaično - veliki crossover
hitovi tog vremena. "Walk This
Way" Run DMC i "Fight For
Your Right..." Beastie Boysa su

EUFORIJA
(1987. -jun 1991., kaseta proleće
1991., Nova Aleksandrija)
Euforija su te godine
proved tražcći sebe i najčcšće
se ne nalazeći - bcz
obzira na nesumnjiv kvalitet
pesama koje su ostavili
za sobom, ljudi iz tog sastava
će biti upamćeni po tome
što su kasnije učestvovali u
sijaset drugih projekata i
što su tek sa drugima oživeli
mnogo opasnije muzičke
snove od onog kog je imala
njihova prvobitna grupa.

(1989., kaseta 1990., Nova Aleksandrija) Klajbcri su, koliko
god duhovno bill deo ove scene u nastajanju, uvek bill poseban
slučaj. Geografski locirani na Novom Beogradu, a istorijski u
bluesu, nikad nisu postal! deo "gradske ekipe" koja je obilazila
ona mesta na kojima se događalo sazrevanje srednjoškolaca.
Zatvoreni u podrumu ill sobi vežbali su do usijanja опо što se
kasnije pretvorilo u mutirani blues pejzaž kakvog nigde nije
bilo. Bilo je takode jasno da su Klajberi sastav u kome jedan od
n aš ih najboljih novih gitarista - Vlada, nosi zvuk grupe i njeno
prokletstvo zvano nedorečenost. Nenormalno talentovani muzičari
koji se u svirci utapaju, Klajbcri su uvek bili jedan od onih
zvučnih doživljaja koji nije mogao da omane - a nikad grupa
koja misli o karijeri. Njihovo prisustvo na (defmitivno) poslednjem
YURMU u proleće 1991. u Zagrebu, vise je bio plod uspcle
saradnje Nikole Mediče i Zdenka Franjiča, a manje njihovog
svesnog napora. Amsterdamski egzil, iz razumljivih razloga, bio
je nekako već viđen kao njihova sudbina.

stvari preko kojih je rap oglasio
u ovom gradu svoje postojanje.
Ortodoksni rap nikad nije bio
prihvaćen, ali je neka kopea
izmedu crnačke i belačke muzike
pocela da bode uši. Druga
stvar, koja je istovremeno pustila
korene, behu The Cult i njiliov
narodsM retro-rock, sve skupa sa
kombinacijom psihođelično dezeniranih
košulja, kaubojskih
čizama i kožnih jakni (poželjno
sa resama), a o dugoj kosi da ne
govorimo. Albumi "Love" i
"Electric" postali su opšta
slušalačka mesta, usmeravajući
ukus ka pravim izvorima koje su
The Cult obilato citirali - ka hard
rocku sedamdesetih godina.
Duga muška kosa postajala je
übrzano svemodernija, aponeko
se već tad setio zvoncara. Ko je
rekao Jimmy Page?
Logičan nastavak u ponovnom
pronalaženju rajskog doba
rock'n'rolla - kraja šezdesetih i
početka sedamdesetih - beše potonje
"otkrice" Sly Stonea, The
Meters, psihodeličnih Temptationsa,
opet Hendrixa i različitih
inkamacij a George Clintona. Uz

to je, u istom gutljaju, išla i određena količina MC 5, Wayne/Jane
County, Johnny Thundersa i The Cramps. Upravo je ovaj spisak opis
muzičkog ugođajajedne od večeri kad je u DJ kabini .stajao Yunindža,
čovek čiji je sistematski rad na prosvećivanju Akademijine
klijentele verovatno bitniji od prethodnih Kojinih ekscesa.
"Maskirani osvetnik" iz novobeogradskih blokova, čovekkojije
smislio ime Rambo Amadeusu, došao je do kluba FLU preko ordinarne
laži - nama sada nepoznati čovek preokrenuo je tok istorije u
rock podzemlju ovog grada, svojom ingenioznom preporukom upravi
Akademije da zaposli Rambo Amadeusa bar jedno veče nedeljno,
kao proverenog DJ-a, sa višegodišnjim
iskustvom. Od ovoga
ništa nije bilo istina, ali je Rambo,
na poziv sa Akademije odgovorio
doslovce da je suviše skup
i da uvek radi sa asistentom. Još
uvek nije jasno kako i zašto je
uprava prihvatila njegove uslove,
ali uskoro se Rambo redovno
pojavljivao na Akademiji da bi
prozborio par navodno zabavnih
pošalica i psovki u mikrofon, a
potom bi muziSki program dalje
kreirao maestro Yu-nindža, lično.
Kao nabedeni asistent Ramba
Amadeusa, stvorio je prvo
ime, a zatim i svoju publiku, fil-

19trirajući postojeću, koja je, kako
sam kaže, tokom 1988. polako
"prešla sarokanjanafunk".
Tom novom ukusu stvorenom
kod posetilaca određenih
večeru u ovom klubu, vanredno
je pogodovala pojava Urban
Dance Squad i komercijalni
uzlet Red Hot Chili Peppersa sa
LP-jem "Mother's Milk", 1989.
godine. Poreklo gotovo svih
semplova sa albuma Public Enemy
već je bilo ispitano kroz
mnogobrojna puštanja klasičnih
ploča tipa WattStax ("Crna braća
pevaju"). Sly Stonea - "Stand" i
"Fresh", "James Brown's Funky
People Vol. 1 & 2". Do početka
1990. taj štos snimaka postao je
redovnom posetiocu Akademije
poznat kao svoj džep - bilo je
vreme za potpuno novu fazu.
Pojava sastava kao što su
UDS i RHCP, bila je samo podsticaj
zajedan, tadajoš tanak sloj
mladih muzičara, koji su počinjali da sviraju nešto svoje. Njihova
muzikaje upravo doživljavala isto ulivanje onih uticajakoje su prepoznali
i kod pomenutih sastava. Bitno je odmah naglasiti da se radilo
o duhovnoj bliskosti, poštovanju za ista imena - ne o stilskoj
sličnosti, a kamoli podudamosti. Strahovito zapaljiva, a autentično
beogradska škola lepljenj a oštre hard rock ili melahholične blues gitare
na erne, sexy funky bas linije, nastala je isključivo na osnovu
slušanja pomenutih starih autora. Ljubav zaprirodni zvuk postalaje
formula nove magicnosti.
Ova mala porodica domaćih grupa u suštini je od početka bila
sasvim raznovrsna - jedina osobina koja ih je povezivala bilo je
okretanje staroj muzici radi inspiraeije, te odabir cmačkih tonova kao
glavnog izvora u tome, U tome su bili potpuno u toku sa zbivanjima
u svetu gde se potpuno istovetan
proces odvijao u isto vreme.
Nešto krupno se dogadalo u
Beogradu, a svet za to nije bio
spreman. Beograd još manje.
Klajberi, koji su prvi od te
nove generaeije došli do daha,
očito su u transu sviranja iskombinovali
blues, funk i Hendrixa.
Nlsu zvučali kao išta
poznato, a "pre svega ne kao Partibrejkersi"
(Yu-nindža). Robna
kuća, proto band ove scene koji
je generaeijski pripadao kopijama
Brejkersa iz sredine osamdesetih,
doživljavao je 1989/90
poslupno preobraćanje ka hard
rock/funk kombinaeiji zvukova,
povukavši za sobom do tada ncđorečcnu
Kaznu za uši. Kaznaje

(1990., za soda hez izdanja)
Iz vizionarski nastrojenih eksperimenata basa i duvača Pasmatersa
prirodnim se sledom raspadanja i sastavljanja oformio
treči bitan sastav generadje - Presing. Neverovatan beogradski
zvuk - spoj Kizinih pričalica, masne ritam sekcije i insistirajuče
Krakine gitare predstavljao je jedini logičan produžetak prvog i
drugog alburna Discipline Kičme, i odlazak iza njih. Nažalost, ako
Klajberi nisu mislili na budućnost, bar su mislili na sadašnjost - a
ovi momci suviše često nisu mislili ninašta. Neverovatno labilna
postava, za koju nije neobicno da se raspadne i sastavi nekoliko
puta dnevno, nije održala mnogo koncerata i ništa nije objavila.
Verovatno mesto za debi - Sorabia disk, nakon neuspeha zagrebačke
avanture sa Zdenkom Franjićem (Slušaj najglasnije), Ne duguju
nikom ništa, osim sebi.

(septembra 1992., za sad bez izdanja)
Posledica poslednje svade u njihovom taboru je pojava prve
supergrupe ove generacije - Plejboj. Još je rano reći kuda bivša
ritam sckcija Prcsinga (Miško i Roman) i gitarista Euforije (Igor)
žcle da idu, ali hard rock i funk su dcfinitivno odrcdnice njihovog
zvuka. U skladu sa starim afinitetima cele porodice. Sly Stone bi
bio srećan da ih vidi - scenski spektakl sa crvenim perikama, šljo-

i tada odlično znala šta želi, ali
ne i kako to da postigne - njena
suviše očigledna mešavina iggyjevskih
urlika i acid-gitarskih
sola od petnaestak minuta nije
imala nikakvu publiku, ni u
Dadovu, ni u KST-u, ni na Akademiji.
Euforija je od 1988.
sledila svoju ljubav ka pop strukturama
pesama, zacinjenim prljavijim
i ostrijim gitarskim radom,
savršeno se uklapajući u
uobličavanje novog poretka na
beogradskoj rock sceni. Pasmaters
su se upravo raspadali, da
bi iz njih nastao Presing, a za
Darkwood Dub su u to vreme
znali samo njihovi poznanici.
Naravno, da bi se nečija
originalna muzika pojavila u
javnosti, pored mesta za sviranje
- a to su bili Akademij a kao stalna
baza, te KST, Dadov, Dom
omiadine kao povremene - bilo
je neophodno da neko stane iza
vas i objavi vam plocu ili bar kasetu. U liku Nikole Medića, sada u
Londonu, nova beogradska scena dobila je svog malog mecenu. Njegova
"Nova Aleksandrija" bio je ambiciozno zamisljen izdavački
projekt koji je posle izdavanja knjige stihova Satana Panonskog
(1990.), kaseta Klajbera (jesen 1990.), Euforije i Voodoo/Kole Kojot
i ptica trkačica (proleće 1991.), te singla Kazne zauši (februar 1991.),
trebalo dakukninira albumom "Zelimjahati do ekstaze" - kompilaeijom
sa po dve numere grupa Kazna za uši, Klajberi, Euforija, Presing
i Darkwood dub. Ovaj "Paket aranžman" za devedesete ostvarivan je
u saradnji sa Zdenkom Franjićem, pionirom trećeg narastaja nezavisnog
izdavaštva rock muzike u ovimkrajevima, covekomkojije sam
izdao najveći deo garažnih grupa iz podzemlja cele ondašnje Jugoslavije.
Pošto je u njoj Zagreb bio centar nezavisnog izdavaštva od
1990., a tadašnji Jugoton štampao
najbrže i najbolje sve
količine pločakoje bi privatnik
naručio, ništa prirodnije nije bilo
nego osloniti se na pomoć starijeg
i iskusnijeg kolege. Nažalost,
uprkos toj pomoći, odštancovanih
500 komada vinila ostalo je
posle juna 1991. zauvek (?) u
Zagrebu, minus 5 komada koji
su završili u rukama nekih našili
beogradskih prijatelja- ostavljajuči
i Nikolu bez svog primerka.
Uprkos malom broju tragova,
period od 1990. do jeseni
1992. vreme je afirmacije ove
nove, prevratnicke porodice rock
grupa. Ako izuzmemo sviranje
po klupskim prostranstvima grada,
jedino je Radio B-92 (iz vre-

20mena kadaje još uvek nosio prefxks
- omladinski) bio mesto na
kome su se pomenuti zvuk i
grupe sistematski puštale. Na
njega je posle odlaska sa Akademije
Fleka preselio duh tog
kluba u jednoj od najboljih emisija
bgogradskog radija ikad "Sišmiš"
ili "Mutant radio" je
kao pričaonica sa gostima i
slušaocima, i sa neprekinutom
trosatnom muzičkom podlogom
koju je kreirao Yu-nindza, puštao
snimke ovih sastava i pre nego
što ih je Medić objavio. Najzabavniji
momenat svakako je bio
jam session preko radio talasa na
kome su Vlada iz Klajbera i sam
Yu-nindžanapravili duel dve psiho-blues
gitare, dok je Fleka
prvo urlao, onda pevao i nakraju zavijao - kontranjihovog ritma, ali
u savršenom kosmičkom skladu sa improvizacijomkojaje potrajala
od dva do tri ujutro. Upravo ovakvi ispadi (u koje ćemo übrojati i
Vladino i Nindžino sviranje u Knez Mihajlovoj ulici, na ELEKTRICNIM
gitarama), pokazali su da nova generacija ima snage da
nadograđuje staru i stvara novu mitologiju našeg rock'n'rolla, s punim
pravom tražeći budućnost za sebe.
Da je to druženje i pojavljivanje na istim mestima došlo do
dirljivih dubina, pokazuje dogadaj iz oktobra 1991. - čuvena Kandina
svadba (Nebojša Kandić, populami tonac sa B-92), na kojoj su
celodnevni session obavili Klajberi, Darkwood Dub i Ivek kao solo
majstor, pretvarajući od jednog nemalterisanog potkrovlja mesto na
kome se overavala moguća budućnost
rocka. Za ovu ekipu, sve
je naime i počivalo na druženju,
na školskim drugarstvima, izlaženju
na ista mesta i poznavanju
istih devojaka, kako to uvek i
biva. Legendarno prijateljstvo
(pobratimstvo?) Robne kuće i
Kazne-za uši, Yu-nindžina nesebična
pomoć Klajberima da izbiju
iz svoje novobeogradske
čamotinje, zajedničko bežanje iz
škole "Đuro Salaj" budućih članova
Euforije, Presinga i Kazne,
neumorno razmenjivanje
idejaičlanova (početkom 1991.,
Miško, originalni bubnjar Klajbera,
svirao je i u Darkwood
Dub i Presingu, a Roman, basista
Euforije, pojavio se i u Presingu
kasnije, te Plejboju na kraju,
itd. - njihove veze je sada gotovo
nemoguće rekonstruisati jer se i
sećanja samih muzičara razlikuju)
- sve to je ukazivalo na činjenicu
da se radi o novoj energiji,

(1989. kao projekat), kasnije i VOODOO
(kas eta, prole 6e 1991., NovaAleksandrija)
Čudan slučaj sastava koji je zaplovio suprotno od toka, inspirišući
se zvucima ranog novog talasa i reggaea uz noise igrarije.
Retki koncerti doprineli su našoj neodlučnosti oko procene
krajnjih dometa banda. Jedno vreme su isti ljudi radili i
paralelni projekat Voodoo, čije je postojanje zabeleženo na split
kaseti za Novu Alcksandriju.

KANDA, KODZA 9
IMEBOJSA
(1991., za sad bez izdanja)
Mada nikako ne spadaju u ovu generaciju po godinama,
Kanda, Kodža i Nebojša spađaju u nju po duhu i prihvaćcni su
kao mlađa braća. Duboko poštovanje za američki improvizovani
punk tipa Minutemen i Firehose, kombinovan sa Hcndrixovskim
izlivima gitariste, i Morrisonovskim izgledom pevača,
daju ovom bandu koji se dobro zabavlja sve moguče kredite za
budućnost. I pre uvođenja duvača oni su postal! jedan od najoriginalnijih
ovdašnjih sastava - šta će i koliko uraditi ostaje da
se vidi, ali pobeda na POK-u 1992. je barcm dobar start za
nckogsa ncžnih 18 fodina.

sili koj aje iznutra povezivala ceo
ovaj mali svet.
Scena se ipak razvijala sporo,
vrlo sporo u stvari. Koliko
god da je novi zvuk bio prihvaćen
u užim kru go vimai koliko
god da je podrške dolazilo od
strane prijatelja, ni zajedan od
ovih bandova niste mogli ni da
čujete van Beograda. Sam krug
ljudi koji je gravitirao ovoj porodici
sastava nije prelazio stotinak
imena u prvi mah, mada je
već tad bilo jasno da se nečije
karijere polako uobličavaju, a
druge razobličavaju. Na primer svakom
dobronamernom je bilo
jos 1990. jasno da je nekako fer
da se Ivekova upomost i rad na
sebi već jednom isplate, te da bi
njegov sastav Kazna za uši mogao da postigne najviše u ovom gradu
- u njerau se mogao prepoznati Kojin beskompromisni stav i zvuk
koji je išao nekud dalje od rhythm & blues sveta Partibrejkersa. Spoj
za devedesete.
Iznenadan i nepredvidiv udarac prirodnom sazrevanju došao je
juna 1991. Već krajem te godine od pet grupa sa Medićeve etikete
samojejedna (Kazna) radila u ovoj zemlji - ostali su serasuli napotezu
od Danske, preko Nemačke, Holandije i Belgije do Velike Britanije.
Neki su još tamo i njimaje ovaj tekst poklonjen. O njima
saznajemo samo preko anegdota koje nam dolaze žicom. Srećom,
1992. je obeležilapovratak nekolicine glavnih ličnosti i uporan rad na
sastavljanju ove slike koja se zamalo razbila. Mada bi to pre par godina
neko shvatio kao vie, pobeda
Kazne za uši na Zajecarskoj
gitarijadi potpuni je trijumf jedne
nove škole muzičkog razmišljanja
koje je ponovo rodila
rock’n'roll za nas.
Onaj ko bi tvrdio da je novi
beogradski krug rock grupa nešto
najbolje što se u ovom gradu
zbilo posle novog talasa ne bi bio
sasvim u pravu. Ovo je bolje od
novog talasa. Ovi sastavi su stvorili
u Beogradu nešto čega u njemu
ranije nije bilo - pravu, strasnu
rock'n'roll zajednicu. To nije
neodređena atmosfera iščekivanja
da se nešto dogodi, kao pre
deset godina, to je ono snažno
osećanje moći koju daje sposobnost
da se neSto sa sobom uradi.
Oni to čine. U tome je, vee sad,
njihova velicina.
Tekst je posvećen jednom
vremenu i ljudiraa koji su izdržali
i koji nisu izdržali.

21TAMO GDE ZEKA PIJE VODU

Decu čuvali:
Božidar Radojičić i
Dragan Ambrozić

DEC A LOSIH MUZICARA nude
zabavu od kcje se prvo ugrejete, pa
smrznete, od koje se smejete punim
pfućima, pa se zagrcnete. Za sve one
koji još nisu zaboravili kako se to
radi - zabava i te kako traje.



aše čuvanje dece počinje ujednoj tnaloj sobi pokraj hrarna
Svetog Save, na Čuburi, koja spada, uz Dorćol, u one beogradske
krajeve grada u kojima se još odrasta na nekom
čoškiću ili igrajuči fudbal nasred ulice, a ne na terenu
izjneđu blokova. Kad su nam doveli ovu decu na čuvanje nismo još
znali da ona dolaze iz jednog od najzaboravljenijih delova velegrada
- potcza Košutnjak/Rakovica, gde je drugarstvo još uvekjedna od
presudnih stvari u životu i traje do njegovog kraja. Dečja usta mnogo
toga kažu, a ova nisu zatvarala svoja... Nego, čiji ste vi, deco?
Prvo dete Mi smo izkraja omedenog ulicama saimenima narodnik
heroja: Ratka Vujovića - Coče, Реге Velimirovića, zatim Рагtizanska,
Nova skojevska, Borska... deca proleterijata, a пе deca
buržuja.
Drugo dete Pola Beograda misli da smo mi pederi ili deca
političara, zato što imarno najbolju opremu. A nama je slatko to zezanje
- znaš, kad već misle o tebi tako, onda ih pustiš da produže da
misle na taj način, Pričaje prosta i zove se posvećenost- ako voliš da
sviraš, i ako zaradiš neke pare, onda ćeš od njih kupiti opremu, a ne
kola.
Prvo dete Rasli smo zajedno, ođ osnovne škole, mi smo jeđina
ekipa koja se nije rasturila. U to vreme muzikaje samapo sebi bila
popularna, jer je bila zdrava. Od 15 dečaka iz ođeljenja 12 su bill
muzičari - imali smo tri grupe u odeljenju. Konkurencija je bila
ogromna i to te je nagonilo da radiš bolje. Niko.nije ni obraćao pažnju
na ono što sc zbivalo u gradu, a da ne spominjemo MTV, kome se
sada pridaje tolikapažnja. Zato smo mi tako svojstveni - nastali smo
kroz takmičcnje i prijateljstvo sa ortacima iz razreda koji su
pokušavali is to što i ini - da malo sviraju svoju muziku. To drušvo iz
Košutnjaka se družilo i druži se i sad, samo što smo mi jedini nastavi-11
da se tim bavimo. Ali oni još kući sviraju za sebe - muzika ti pro-

meni život, defmitivno.
Drugo dete Ml smo svi iz predgrada. Skoro sve ih saprozora
vidim. To ti je priča potpuno odvojena od gradske - nema koncerata,
male se donose ploče iz inostranstva, niko ne čita stranu muzičku
štampu. Onda se prilično sačuvaš i od pogrešnih uticaja - i ako ti se
pogodi da ne počneš da sviraS heavy metal - a Rakovica je dala čudo
heavy metal bandova - ti moraš da drmaš, da štemuješ na neki drug!
način, pošto si iz predgrada, a tamo su fabrički dimnjaci i sumpoma
kiselina ti malo nagriza mozak. Onda se samo poj avis i niko te ne zna,
Sto je strašan plus - ljudi te nikad nigde nisu videli, nisu čuli za tebe,
a dođeš im kao četa odabrana iz istog kraja.
Doduše, problem je kad neko mora da opiše šta sviramo, onda
tek ne zna šta da kaže - dal' su k'o Brejkersi? - nisu. Dal' su k'o Disciplina?
- nisu. Tu se ponešto od svega nakupilo između nas. Mada Kicmu
volim.
Prvo dete Ovo tek toliko da Kojane ostane nespomenut u ovoj
novini.
Drugo dete Mada sambio na svimkoncertima Haustora, Discipline
Kicme i Miladojke Youneed u Beogradu, sve sam to ispoštovao
- ja im nisam bio fan. Ja sam išao da se zabavim.
Prvo dete 1980. i nešto kasnije, tih godina, mi nismo izlazili
nakoncerte tipaldoli, Filmili nesto drugo od našeg novog talasa, što
je tad bilo najpoznatije - kao i sad, nismo imali veze za gradskom ekipom.
Slusali smo apsolutno sve do čega smo mogh da dođemo i što
namje davalo osećaj da se dobro zabavljamo. Od AC/DC, Aerosmith
i Hendrixa preko Steve Wondera, Sly Stonea, War, James Browna i
Santane do Weather Reporta, Jeff Backa, Steve Ray Vaughna, te danasß
52's, De La Soul, Dee-Lite. Najboljakombinacijazamene uvek
je bila muzika koja je ozbiljno napravljena, ali ne masira nikoga znas,
kad je to dobro odsvirano, tako da shvataju i laik i profesionalac,
a lepo je i možeš da se opustiš i zabaviš za sebe. To je suština.
Muzičar mora da se zabavlja dok svira. Ako njegane zabavlja to
Sto radi, ne mogu ozbiljno da ga shvatkn. ZaSto on to radi onda? Ne
volim The Cure, ali volim Iggy Popa - Iggyju verujem, kad ga vidim
onako žilavog, sa pravim a ne nabildovanim mišićima, sa svim onim
ožiljcima po telu - on je stvarno prošao ono o čemu govori. To je
snažno, unese te u svoj film. The Cure se trude dabudu veseli, a neubedljivi
su, nekako nikakvi. Engleščići koji se igraju instrumentima.
Osim Happy Mondays, koji umeju da se zezaju, u Engleskoj nema
novih grupa. A seti te se da je to zemlja koja je dala Marc Bolana, lan
Duryja i Dr. Feelgood. Ameri su uvek bili glamurozniji - dobre ribe,
dobra kola kao ZZ Top - i neposredniji, odmah u mozak, nema
mudrovanja, nema filozofije. Nema skrivene pomke. Ribe i kola govore
sve, DodaS jak ritam i udri. To je to. Od toga se živi. I mi i oni
živimo od toga.
Doduše, ja i nemam vozačku dozvolu.
Drugo dete Inače, treba znati da je naš omiljeni band Iron
Campbell Distinguished.
R A omiljena ploča grupe ICD?
Drugo dete Drugi albumnamje omiljen.
Prvo dete Onaj koji je sad izašao?
Drugo dete Ne, pre gođinu danaje izašao. Album je mrak totalni.
Jedan od nas je živeo u Kanadi i sve vreme svog boravka tamo
išao je na njihove koncerte - ko šta radi, on ide na koncerte Iron
Campbell Distinguished. Kad se vratio u zemlju rekao je sebi - ako
budem imao band, biće kao Iron Campbell Distinguished. Sad smo
im poslali ovu našu kasetu i oni su se javili pre neki dan - kažu, ovo
nije ICD, ovo je Sou!

22DECA POĆIIMJU DA SE IGRAJU
R Date, o čemu to pričaš?
Drugo dete Nc mogu da ti pridam o Pistolsima ili new
waveu, kad sam tad imao osam godina. Ako možeš da me übediš da
dovek sa osam godina može da voli Pistolse - onđa ih sad pola grada
voli. Aplodakoju sam stvamo puno voleo bilaje "The Best Of British
Ska-Live", iz 1981-82, nakojoj svirajuTheßodysnatchers, Bad
Manners, Selector, The Specials - odatle duvači potiču kod nas. A ovi
ostali drugari su slusali The Beatles i Led Zeppelin.
Prvo dete Koje,bre, slušao Led Zeppelin?
Drugo deteVi.Vistebilihipici,
П Kakoje teklo to nalaženje dace?
Drugo dete’Oćešjadakažemistinu?
Prvo dete Ako tikažeš, ondaja apsolutno nisam potreban
ovde.
Drugo dete Maja sam tad bio sa drugim bandom, zakoji sam
radio tekstove, i imao sam tekstove viška...
R A taj drugi band je Belo Belo i nalazi se na jednoj od kompilacija
Demo topa Ventilatora 202.
Drugo dete
(razjareno) A da mi
tebe malo bijemo?
R Što, to je bila
zanimljiva grupa!
Drugo dete .
(sraireno) To je
sve bilo dudno. Jedan
čovek iz tog
sastavaje poginuo,
ali je njegov brat
htco da nastavimo
dalje. To je bilo
grozno i ja sam
ncšto počeo da radim
sa ovim novim
ortacima. Podeli
smo da sviramo
i onda smo
smislili to ime koje
namje donelo toliko
problcma. A u
vezi s tim du reći
samo ovo: kad biras ime za band, ono mora biti ili kratko - da ti se
useče u mozak - ili toliko dugadko - da ti se opet useče u mozak - kao:
"Idem da sltišam Terencea Trent D'Arbyja" ili "Sva trojica sviraju
dobro".
Prvo dete Mnogo bre pridaS.
Drugo dete Ovo je prvi put da mogu da pridam u intervjuu.
Prvo detelnače tetudemo.
Drugo dete Neeee - inade su glupi intervjui. Pitanja su tipa
Koji su vaši planovi za bududnost?". Ko daja tebe pitamkoji su ti
planovi? Moja stvar. Da se oženim i završim školu.
Prvo dete Pa on teriije to nipitao, zažtomu to govoriš?
Drugo deteDamenebipitao.
Prvo dete Ma ovaj band jenastao na velikom odmoru - dogovorili
smo se da pravimo grupu u školi, u sedmom razredu, na odmom
- odludili smo ko de Sta da svira i koje instrumente mora da naba-

vi. Niko nije pre svirao.
П Najlepse s vama je što u svakom razgovoru drugo dete demantuje
ono prvo, a treće demantuje oboje.
Drugo dete E, ja mislirn da je tu u pitanju preterana ljubav mi
smo toliko zajedno bili, da ja uvek znam Ita će on dakaže, u svakom
trenutku. Nemam potrebu da ga slušam. I ne može da me folira
u prisustvu nekog trećeg.
A i intervjui su nam bili potrebni nmogo ranije - onda kad niko
nije znao za nas, a kad smo mi znali da smo najbolji band u gradu.
Prvo dete Malo ljudi je dolazilo na te gmpne svirke nakojima
smo mi svirali. Na primer Gitarijada u Rakovici 1985. Tada smo se
drugabije zvali...
Drugo detelznosiš prljav veš u javnost...
Prvo detePapitaomečovek!
Drugo dete Onje tvoj krvnik večeras, pazi Itaprical.
П Ja samo znam da su vas tad pamtili po obradama.
Drugo dete Mi smo tad svirali obrade Hendrixa, ali tako da su
ljudiplakali odmuke - vidiš klincekoji ne znaju još latinicu i ćirilicu,
a koji sviraju tog Hendrixa nenormalno dobro. Moral da budel teh■»
nički potkovan da bi
mogao svoje vizije
da ostvaril - i mi
smo vežbali i svirali
Hendrixa. Nema tu
zezanja. Prava stvar
je tek kad vidil nekog
ko svira ozbiljno,
a ipak se zeza i
zabavlja. Sta mislil
kako se osećamo sad
kad se sve vratilo
opet na tog Hendrixa?
Mi smo obrade,
in ace, uvek svirali iz
nekog fazona - evo,
juce smo u Novom
Sadu svirali Black
Crowes. Iz zabave.
П Kad ste došli
u tufazu da se nakupilo
pesama i energije
za snimanje
Prvo dete Mi smo čitav prvi period radili iz zabave, bez
razmišljanja o poslovnoj strani cele stvari. Onda se dollo do toga da
imamo dovoljno pesama tako da smo otišli početkom 1992. u Novi
Sad da ill snimimo, živeći mesec dana na pirolkama i bureku. Iz te
atmosfere je nastao lom, kreativan lom u studiju, kojije zavrlio na
kaseti, odnosno CD-u.
Drugo dete U Subotici 1990. smo pobedili sa lest pesama u
repertoaru - blara živi. Jane mogu da ih pilem po narudžbi. Sad smo
dobili da preradimo od Peppersa "Magic Johnson", samo da stavimo
Vlade Divac umesto Magica, polto je on puk'o - to radimo po narudžbi
od jednog tipa, ali koji zna da mi volimo tu pesmu Peppersa.
П Sto je najleple, još se menjate, čak svirajući taj materijal na
drugi način. Agresivnije ga sad izvodite nego proletos.
Prvo dete To zavisi koliko nas ko iznervira tog dana.
Drugo dete Da. Ovaj band je pun paranoika.

Ja sam se spremlo za ovaj intervju tako
što sam rešio da vam ništa ne kažem.

23BEŽI ZERO, BEOGRAD JE DALEKO
П 77 pišeš sve tekstove?
Drugo dete Ja pišem gro tekstova burazeru, ali ovako to izgleda
- doneseš tekstove, pa svaku drugu - treću reč moral da menjal
- ovom se ne sviđa ovo, onom ono. Onda nađeš red koja nema veze s
mozgom i svi odlepe. Posle se pita! s kirn sviral i Ita uoplte radii.
Menije važno dajanjimaobjasnimkako samnapisao tekst- astalno
se desava da oni meni objasne moj tekst. Jedino je "Dobar dan!"
nastao tako Ito smo svirali taj rif na probi, a nismo imali tekst. U
takvim situacijama peval bilo Ita Ito ti padne na pamet, dok se ne
napile tekst. Ovaj ovde me je gledao, aja sam mu rekao pevaj "Debar
dan!". I tako je ostalo. Nema veze s Bajagom i "Dobro jutro".
Mada neki iz banda tvrde suprotno.
П Ta pesma u koncertnom izvodenju ima i jedan dodatak kog
nema na snimku - stih "Nek' nam iivi Slobodan, Zivota i Radoman".
Prvo deteLeposerimuje, zarne?
Drugo dete E to smo menjali kako je ko bio aktuelan - prvo je
u sredini bio Veljko, pa Blagoja, aT kako koja svirka ide - jednog
nema I to onog najboljeg! Uzmel pre svirke novine i vidil ko je otil’o
- a ko za maler svaki se dobro rimuje sa drugom dvojicom! Slobodan
- Milan Panic - Rađoman, super! Sve se uklapa, al'jabih voleo dase
ft
ne uklapa vile tako dobro.
Znal to je zezanje - ja i ne razmiiljam o Slobodanu Milolevicu,
jer imam mogućnost izbora, da ga volim ili ne. Imena u tekstu su bal
zezanje. Dokle god ovaj Bane ima "Afirmator" na prvom programu,
to i nije neka TV Bastilja, jer ne može da prode nijedna emisija da
neki band ne nagrdi nekog od obojice gore pomenutih. Voditelji su
mu sa B-92, ljudi koji su poznati po tvrdom stavu. Razumel? Nama
je mnogo teže pao ovaj rat koji vodimo sa PGP RTB-om već četiii pet
godina, oni su nam glavni neprijatelji, a ne politicari. Svako ko bi
dolao sa strane da vidi Ita ovde postoji od rock muzike prvo bi otilao
kod njih. Oni su najveći, dakle kod njih je kvalitet, zar ne? I Ita bi
nalao u poslednjih deset godina - malo Koje, ovo pred kraj, i Rambo.
Sta još - Ruž? Sa dime bi oni illLu inostranstvo - i zalto do sad nisu
ni sa dim illi tamo da se trkaju s nekim, da kažu, evo mi imamo ovo?
Oni su nasi najvedi protivnici.
ЈеГ znate vi istinitu pridu o dedku iz demo grupe koji je 1987.
nosio kasetu svog banda u PGP RTB, da ljudi to duju tamo, ali se prevario
paje odneo pogrelnu kasetu - umesto njegove grupe to je bio
snimak U 2 albuma "The Joshua Tree", kojije bio upravo objavljen u
svetu. Na slidnoj kaseti su mu bill snimei - recimo da su obe bile
TDK SA 90. Ali on je to provalio tekkadse vratiokući. Takoje "The
Joshua Tree" otilao u PGP. I dedko, koga je bio blam zbog te glupe
grelke, nije smeo da se javi u PGP da kaže da je pogrelio, nego je
otilao za sedam dana na zakazani termin da mu kažu Ita ne valja i Ita
valja s njegovom grupom, misled! da će ga sad neko izbrusiti jer se
sprda s PGP RTB-om. On ulazi i sa vrata počinje da se izvinjava
zbog toga, a urednikmu kaze "e, sedi, sedi, hoću s tobora dapridam".
Dedko misli - sad je sve gotovo, uništiće ga. U tom trenutku "The
Joshua Tree" je album mega hit, sećamo se svi. Kad ovaj urednik
pode - ovaj gitarista dene-dene, malo da se popravi. A znal kako je to
The Edge odsvirao - za osmoricu. Medutim, nastavlja ti taj urednik ovi
tekstovi su onako, dobri su - pazi, on je kapirao i tekstove, kao,
udubljivao se u "With Or Without You" i "Where Streets Have No
Name" i ostale hitove - ali pevač vrilti. Nego, da udete vi lepo opet u
studio, da se popravite, da pevad ne vrilti toliko i gitarista da bude

bolji i- objavljujemo. Dogovoreno. NaS dečko ođe u čudu kući - rekao
je javiće im se, ali sa kojim materijalom? Urednik u PGP RTB-u
u to vreme kad su U 2 bili svuda - otvoriš remu, ono U 2 - nema pojma
o tome. Verovatno je posle gledao televiziju, video U 2 i rekao gle,
klinci zvezde, a mi Ш odbili.
I zašto bi se iko onda zezao s njima? Šta mene briga što oni moraju
da nahrane sve svoje urednike i čistačice? Tamo, bre, ne znaš ni
kog da biješ ako te lažu, toliko urednika ima. U ovoj Sorabiji imaš
tog jednog čoveka, njegabar znam injega ću dajurim, ako hoću. A
naše izdanje stoji uz bok s Partibrejkersima i Kaznom za usi, meni to
nešto znači. Mnogi beogradski bandovi sa PGP-a nemaju publiku u
svome gradu. Niti sviraju u njemu, niti bilo gde sviraju. Pa čekaj koga
oni lažu?
A sad je baš u Beogradu dobra atmosfera zato što postoji dosta
različitih bandova i svi su kao otrovne bombone u kesama, i samo je
na konkretnom čoveku koji to sluša da izabere. Sto je najbolje niko
ko kupuje nečiju ploču ili kasetu ili CD, neće misliti daje onaj drugi
band sranje, nego da njemu lično to ne odgovara. Neka nova svežina
postoji i neki se duh povezuje, a pri tom samo teramo u još gori bedakonaj
beogradski mainstream. Ludißane (Antović - reditelj "Afirmatora"
- prim, ured.)
sad na televiziji radi novogodišnji
program - i
znaš žta su mu rekli:
molim te nemoj Viktoriju,
Ekaterinu i ove gušače,
samo one tvoje budale
stavi, one iz "Afirmatora".
Radiće emisiju
i sa Džejom - "Džej
Braun" treba da se zove
emisija, Džej pevaDžejms
Brauna.
SADRŽAJ ĆE
POBEDITI
FORM U
П Kad si počeo da I
radiš tekstove?
Drugo dete A
tekstove sam počeo da
pišem jednom kad sam bio zaijubljen k'o konj - da je te tekstove video
Bajaga, übio bi se koliko su bili šećemi. Posie sampočeo dapišem
gorak šećer. Ta me žena ostavi, tako da sam bacio sve dotadašnje tekstove
u dubre. Nijedan naš tekst nije napisan bez podloge u nekom
događaju - ne mogu da sednem i iskenjam tekst kao neki naši muzičari.
Mene jedna reč koja mi se dopadne može da povuče da
napišem tekst - kao "Ćutan Ječmenica", gde mi se svidelo što se u istoj
rečenici rimuje iznebuha i dva duha - to sam napisao na predavanju.
Aime Ćutan Ječmenicasam smislio jednomkad smo išli naTreći
kanal televizije, gde me je jedan ođ onih njihovih voditelja tipa "vaši
planovi za buđućnost" pitao za ime. Ja se malo razmislim, pa odvalim
- Ćutan Ječmenica. Zvuči kao da može da bude ime, ne daj bože,
i tip se polomio, nije mogao nikako da ga zapamti. A tekst je inače o
nama samima. Izgleda bajkoliko, dok ne reši sam date udari, a kad
udari ondaje to mnogo teško.

24П Nešto kao crtanifilm.
Drugo dete E upravo to! Ja mnogo volim crtane filmove. Ili
narodne poskočice - gde zeka pije vodu? Te jake slike, kao iz crtanih
filmova to postoji u našim tekstovima. "Snaga, enerdžija, atletskaja
figura" je nastalapo takvoj jednoj slid -jedan od nas je bio u vojsci,
na straži u sred zime. Ispred kuće gde su spavali stražari, u 4 ujutro
izašao je ludi Slovenac i radio gimnastiku, optrčavao krugove oko
kasame. Slovenac se obraća zabezeknutom komanđantu kasarne i
kaže "viđi!", pa kaže svoje prezime, pa onda "snaga, enerđžija, atletskaja
figura"!, trčeći dalje oko stražare - eto, to namje tako postala
uzrečica, Od te slike ostala je samo ta rečenica, a slika se spojila sa
pričom o večitom sukobu dal’ jeboljebitijak, a glup - ili slab, apametan
- sreli se bilderi i književnici u Košutnjaku da to rasprave. Ja da
se ponovo rodim hteo bih da imam dva metra i stodvadeset kila i đa
пе pričam ništa, ako mi nije po volji - samo za vugla pa u zid, a ti
posle misli šta je bilo. Ovako moraš da se đovijaž.
R Jake slike, nelogično povezane - to jeste kao crtanifilm.
Drugo dete Ali nije art Ja nekada mislim da smo mi ustvari
seljad. Sve to sto radimo je prosto, ali ne znaš šta je.
R Svaki vaš tekst ima priču...
Drugo dete
Da, isto kao crtani
film. To se meni svida
- neki put kad
slušam to što smo
snimili izgleda mi
kao pratim malog
čovečuljka koji ide
kroz kasetofon i
dogadaju mu se
strašne stvari. Lako
je pisati kad te ostavi
devojka ili kao narodnjaci
- ili gaje ostavila,
ili se sprema
da ga ostavi ili ga nikad
neće ostaviti, pa
jcj se on kune. A
meni je sad san da
napišem pesmu o
pecanju. Jedino ja
znam koliko mi to
znači i kakav horor preživljavam tad, ujutro, dok svi ostali ljudi
spavaju.
R Ali taj deo sebe koji daješ kroz tekstove je neverovatno
vazdušast.
Drugo dete Ne možeš sve ni dapohvataš. Tekstove samo mi
skroz razumemo - evo sad sam ti rekao par stvari o njima. Ne znaš ko
je zeka na primer, i ne znaš koliko mi je krivo što u toj pesmi nije ostalo
umesto "dode mi da ljubim nebo" - "dode mi da jebem nebo”,
kao Sto je trebalo. U toj pesmi se radi o dečku koji ima mnogo energije
i mora nešto s njom da uradi, ali ne želi nikom drugom da smeta,
nego bi otišao gore jednom nedeljno, završio posao i gotovo, Ne
gušim te, ne gušiš me. Medutim, preterali smo sa psovkama u toj pesmi,
pa smo to menjali. Mada je meni drago što je Rambo onomad
rekao Sla je rekao i kome je rekao - dosta više da se Memo. Zašto da
ne psujemo, ako je to u skladu sa pesmom - kao ono naše: "jebeš
čoveka koji se navikne na novae".

R Na ovim snimcima ima mnogo kod nas do sad neopevanih
reči.
Drugo deteTo je tadno. Naprimer, šta ako si sa ženskomkoja
se zove Mara, ane kao ove sa MTV-a, Karolajn ili Sara. Ja nisambio
ni sa kakvom Marom, ali sam utripovao da jesam - to je lepo ime,
pazi - a pri tom nije skraćenica od marihuana! Što su ljudi opet povezivali!
Shvataš koliko smo se izvitoperiii posle pedeset godina udenja
da sve čitamo između redova? Ništa nije ono što jeste. Sad svi sve
kapiraju, i ne mogu da shvate štamisliš kad kažeš nešto najnormalnije
nekom, kao "ja te volim". Onda on misli ili da ga zajebavaš ili da
ti trebaju pare - nešto nije uredu. Samo gledaju da ih neko ne zajebe.
Sve moraš da im nabiješ u usta, da ne bi gledali sa strane - dim podnu
da razmišljaju, podnu đamisle na najgore.
Na ovoj plodi nema nikakvih skrivenih značenja. "Iznebuha dva
su duha..." - nema nikakvog prenesenog znadenja - meni se užasno
dopala ta red - iznebuha. To nije svakidašnja red. Isto, zeka je zeka i
ne znam štadenakraju bitisnjim, dal' se vradaili beži, al' onje zeka,
a ne neko drugi.
Prvo dete Staje bilo sa zekom videdemo na drugoj plodi koja
de se zvati "Zeka se vrada salati".
Drugo dete Ima mnogo teoretisanjakod muzidkEt kritidara,
previse. A jedan muzidki kritidar me posebno nervira- to je onaj koji
se najvise pojavljuje na svim medijima...
Prvo dete To je zagonetka za ditaoce "Ritma”?
Drugo dete Da, to je nagradno pitanje za ditaoce "Ritma" - ko
je najgori muzidki kritidar u gradu Beogradu?
П A nagrada da hide zeka.
ISPOVEST JEDNOG DETETA
Prvo dete Previše se razmislja na temu rokenrola, a onje pre
svega zabava - ludilo, zabava, žurke - veselo u svakom sludaju. Ne
mislimo da je najbolji fazon totalno posvedivanje samo jednoj stvari
- film nas zanima jednako. I to je zabava, Umetnost, ali i zabava. U
pauzama bavljenja muzikom, tokom leta, mi se strasno dobro zabavIjamo
udestvujudi u pravljenju filmova, i svirajudi iz zezanja za filmsku
ekipu u Austriji ili Luksemburgu. Taj period opuštanja, kad samo
razmišljamo o nasoj muzici koju demo kasnije praviti, jako je bitan posle
tih perioda muzika nam je bogatija. A i mi smo nešto bogatiji.
Morgan Ferdajld, Džejson Roberts, Džejn Sejmur, Kristofer Li,
Sofija Loren, An džej Zulavski - to su sve ljudi sakojima smo dva ili
tri meseca rađili, živeli i zezali se. Kad Љ zaista upoznaš i naudiš se
na to da udestvuješ u tom procesu stvaranja jednog filma - stalno želiš
da se baviš time. Taj glamour - to je kao muzika, navlaka, želiš time
da se baviš zauvek. Filmnam je trenutno jednako bitan u životu koliko
i muzika. Da nema tih perioda opuštanja i udenja života na i oko
filma mi ne bi zvudali ovako veselo.
Shvataš, kad uđeš u taj fazon - najbolji hoteli, kola, jahte, zabave
- to ostavlja jak uticaj, to nam je iskustvo iz koga i crpiš inspiraciju i
kako da vodiš svoj život i poslove. To je životna škola’. Naim je sve
zabava i avantura - obidan put u Novi Sad može biti velika avantura.
Na?e kudne zabave su najbolje u gradu. Znoj, najbolja muzika, igra kod
Mikca smo jednom napravili žurku na kojoj je bilo najviše ljudi
na kvadratnom metru na jednoj zabavi u Beogradu - 260 ljudi na 80
kvadrata. Mi smo pozitivni kao ljudi i hodemo to da širimo. Naša
muzika je pozitivna. Lucidna zabavna muzika. Volimo lepršavost
punu erotskog naboja. To je najzdravije u životu. Zar ima nešto pozitivnije
od muzike i seksa?

25DIREKTORI VLADAJU, OK!

Gordan Paunović



vatajući sebe u pokušaju da se probijem do toaleta Ijudskim
telima overdoziranog KST-a, nekako zadržavam
među zubima splet psovki namenjemh sopstvenoj upornosti
da slobodno vreme provodim medu radosnom
mladeži prestonice. Najednom, pred vratima WC-a, tela se
razmiču otkrivajući prizor dostojan literature Zorana Ćirića. U
uglu muškog toaleta jedan stariji maloletmk doslednog skinhead
izgleda upravo odstranjuje poslednje ostatke nekadašnje bujne
frizure sa glave svog novog saplemenika, uz bume ovacije okupljenih
čelavaca koji su isto to već prošli - nekoliko minuta ranije.
Ne mogu da povemjem rođenim očima - besplatno šišanje u
klozetu, subotom uveče.
Ipak, bez svake sumnje, ritual je na delu i kosa je već u slivniku.
Za koji trenutak, na bird KST-a oglasiće se grupa o kojoj bruji
ceo Beograd - Direktori.
Izmedu gradskog derbija i koncerta Direktora nema velike гаzlike.
KST je napakovan kao sever u nekim bivšLn vremenima,
ori se "Ko je svctski Sampion" i "Mrzim Hajduk", tu je i Fića, jedan
od legendarnih vođa Delija koji je odbio da se priključi "dobrovoljačkim"
formacijama onih koji su, nekoliko meseci pred
rat, sa severa skidali stare četmčke zastave. Ali ove poduđamosti
su tek sticaj okolnosti a srž je u uzbuđenju koje prati veliki gradski
dogadaj i lebdi u vazduhu, kao sredom popodne oko Autokomande,
na sat-dva pred derbi. Na trenutak kroz glavu mi
prostruji dilema da li su danas (radna subota) XTV i V girrmazija,
najbliže KST-u, uopšte radile, i ako jesu, posle kog su časa klinci
fumuli na "psihološke pripreme"? Biti na koncertu Direktora je
pitanje časti i uličnog renomea, za razliku od upravo objavljene
ploče čije je posedovanje zapravo stvar luksuza. Ona je zapravo
nešto kao skraćeni snimak derbija - namenjena je fanovima u
papučama a ne Martenkama - i kao takva, dovoljno je nesavršena
da svima koji se odluče za koncert daje za pravo. Sa đruge strane,
onima koji ne shvataju zašto je bilo bitno nači se na Severu u trenutku
kada Piksi direktno iz kornera pogađa gol nesretnog
Đukanovića ili šta je značilo videti uživo gol decenije - Piksijev
lob cele odbrane Grobara sa 60 metara - svaka dalja priča o
uzbuđenjima i iluzijama uličnog života biče uzaludna. Ipak, da li
su Direktori bili u Bariju?
"Neja sam bio siguran da čeino da pukneino, a to več ne bi
preiiveo. Trta i Drakula su ipak bili najaktivniji u u tom naviјабкот
fazonu."
A u Zagrebu?
"Da, zapravo ne. Ustvari, Trta i Drakula su krenuli u Zagreb
kada je bila ona nevi ena frka u Maksimiru (13. 5.1990 - prim,
ur.) ali se desilo nešto drugo. Ta noč smo Trta i ja bili na nekoj
žurci na PMF-n. Kada smo krenuli kući, oko 4-5 ujutro, Trta je
već bio pod gasom. Onđa je otišao kući, kompletno se obukao i,
pošlo mu je bilo dosadno, izafao je napolje sa flašom Vekije. Seo
je na zidič pored kuče, nastavio da cirka i toliko se uradio daje
zaspao ш, na ulici, pored svoje garaže. Za to vreme, Drakula ga
јг čekao na železničkoj stanici, čekao, čekao i - oduslao. Vratio
sj. kuči."
Trtr, priučeni gitrristr i Drakula, pcvač dobroćudnog srca i

26zastrašujućeg izgleda i uz to
porodičan čovek - otac Duleta
i Marka, samo su dve petine
Direktora, benda nekadašnjih
gluvara sa platoa ispred
"Cvetića", kultnog beogradskog
kafića. Srđan, basista,
glavni kompozitor i skinheadideolog
u bendu potvrduje da
je duh druženja, ortačkog zezanja
i gluvarenja stvorio
Direktore, i da je to trajnije od
sarnog benda.
"Mi smo ekipa koja se skupljala
na is torn mestu, oko
"Cvetiča", iako nisrno iz istog
kraja. Trta je svirao u
Varšavskom getu. Rale (bubnjar)
u Hogarima, ja u Pogrebnom
zavodu i još par manjLh
bendova - recimo Akciji, na
početku. Kada su te grupe
pukle, Trta, Drakula i ja smo
imali ideju da napravimo pravi
punk bend. Nismo imali ni
opremu ni prostorije i u početku
smo mislili samo da skidamo pesme koje se nama sviđaju, iz
zezanja. Počeli smo da vežbamo kod jednog mog ortaka u Palmotičevoj
ali su nas izbacili iz te prostorije posle dve probe zbog
Drakulinog glasa. Prvi predlog je bio da se zovemo Burek i
jogurp Drakula je bio za to da se zovemo Smrdljivi Nikola i konjine,
a Raletova drugarica je bila za to da se zovemo Direktori. U
to vreme smo kod ortaka iz Hogara snimili
"Mrzim Hajduk",obradu navijačke himne i ujedno prvu stvar
koju smo svirali; on je počeo naokolo ljudima da presnimava tu
stvar predstavljajući nas kao Direktore pa je to tako i ostalo. Posle
smo probali da nađemo još jednog gitaristu i uzeli smo Pedu - s
njim sam svirao u Grass&Horses."
Po svemu sudeći, Direktori bi ostali sasvim mali, lokalni knit
vezan za fanzine i opskurne koncerte u Dadovu, da Milan Petrovič
- Tica, legendami DJ Radija B-92, nije počeo da intenzivno
vrti nekoliko snimaka Dircktora. Uskoro su "Bando crvena" i
"Cistićete ulice" postale nezaobilazni deo ne samo njegovog Ritma
srca već i Intervjua dana - političkog programa istog radija,
gde su redovni slušaod antikomunističke (i sve češće - antirokenrol)
provenijendje dobili ljubimce koje nisu ni tražili.
"Ljudi koji su radili fanzine bili su nam prva podrška - Srele,
Sunjka, Gvido i ostali. Onda je došao Tica koji je u mojim odma
bio gradska legenda i jedan od dva čoveka u gradu koji je još pre
deset godina znao šta su to pravi skinheadsi. On nas je prvi puštao
na radiju ali smo mi tada već imali svoju publiku, nismo bili od
onih bendova koji prvo pljunu pare u studio i snime demo snimke
pa posle razmišljaju kako i gde će da sviraju. Posle su se stvari odvijale
same po scbi, doSao je
Afirmator (prim, ur.- uticajna emisijaTV Beograd koja je

predstavila značajnije
neafirmisane sastave kao što
su Xlajberi, DLM, Euforija,
KZU,...), zahvaljujući kome su
Ijudi čuli za nas i po unutrašnjosti.
Mada moram priznati da
nam je za neku veću reklamu
sigurno pomogla frka oko
Zaječara, Gitarijade. Čak smo
dobili i dva stupca u Politic!
što niko sem Beatlesa nikada
nije dobio. Da ne pominjem
naslove Iz novina - "Direktori
puše travu" u cmoj hronici Ekspresa,
"Marica za gitaristu" u
TV Reviji ili "Marihuana ili
antikomunizam" u Politic!. To
je ispalo dobro i drago mi je
što su se ispalili, što su hteli da
naprave svašta od toga a u
stvari su nam napravili odličnu
reklamu. Da smo i ušli u finale,
eventualno bi mogli da
dobijemo nagradu publike
koja je zaista bila sjajna, ali šta
s tim. Mislim, da li možeš da
se setiš koje dobio nagradu publike, recimo - prošle godine? Sada
mi je drago što se digla tolika prašina oko toga jer smo mi ipak
uspeli da zaobilazno ispričamo šta se tamo dešavalo. Samo su me
razočarali ti silni vajni rokeri i rok kritičari kojih nigde nije bilo
kada je trebalo da se stane iza rok grupe, bez obzira na posledice.
Ne mislim da je bilo ko trebalo da nas podrži kada smo bili privedeni
jer smo mi "kao" politički obojen bend, ali ako si ceo život u
tom poslu i ako se ložiš na Stonese koji svakih godinu dana menjaju
krv od svega što rade - a neki si vajni rok kritičar - onda bi
trebalo da nam pomogneš a ne da blejiš naokolo. Jedino što mi je
krivo oko cele te frke je Sto će svi oni koji nas mrze po političkoj
liniji danas modi da kažu - oni, narkomani,"Svi oni koji Direktore
vole po političkoj liniji mogli su da se bave razmenom ljubavi na
srpskom političkom Vudstoku Leta Ljubavi i Saobraćajnog Kolapsa
'92 - Vidovdanskom sabom DEPOS-a. Njihov nastup pred
pedesetak hiljada zbunjenih saboraca, lokalnih frikova, pripadnika
mesnih odbora SPO-a (Lajkovac, Mionica itd.), očajnika ili
Ijudi kojimaje jednostavno te večeri bilo dosadno u gradu - bio je
čisti kemp. Drakula koji fanatično urla "Baaaando crvena", u
vazduhu vijore plave zastave SPO-a i podignute pesnice sa tri
prsta, dok sokirane gospode, koje su do maločas podvrisltivale uz
"Marširala Kralja Petra garda" zgranuto stežu šakama svoje uše
ne bi li sprečile dotok brutalnog oi-punka u njih.
"Ja sam od početka priželjkivao da nas zovu na neku takvu
manifestaciju, jo§ od 9. marta i studentskih demonstradja, kada
su se takve prilike izjalovile. Lično sam bio jako srećan kada se
to dogodilo i od dvadesetak koncerata Direktora taj smatram najznačajnijim.
To je bila dobra stvar za popularisanje grupe a i bilo
mi je drago jer sam clan SPO-a. Ostali u bendu nisu članovi ni-

27jedne partije - Trta je u nekom SNO fazonu dok je Drakula bliži
SPO stavovima. Peda i Rale nisu nešto opredeljeni - dobro, naravno
da mrze komuniste. Taj koncert nam je ostao najduže u
sećanju. Nisam mogao da poverujem da ću sedeti pivo na stepenicama
SkupStine, cirkati pivo sa ostalima i svirad "Bando crvena"
pred toliko ljudi. Ono Sto se meni svida je Sto, bez obzira na
političko opredeljenje, nismo bend koji će se vezati samo zajednu
konkretnu partiju - onda si več do guše u polidci. Mada, u
principu, ako nas DEPOS i SPO zovu - tu smo. Za SPS i SRS nikada!"
Da, super, odlično. Ali, Sta se postiže polidčkim pesmama,
sviranjem po politickim skupovima,
uopšte masovnim
politickim manifestacijama.
ZaSto je potrebno da jedan
mali, lokalni bend koji peva
pesme o svakodnevnom životu,
pivu, bureku i porno filmovima,
bude zauvek zapamćen
samo po dve - za repertoar
sastava ne savim tipične pesme?
"Čisdćete ulice" je nastala
oko 13. decembra '90., pred izbore,
a "Bando crvena" 9.marta '9l. Bio je to neki naš način da se
izrazi ogromno nezadovoljstvo i ogromna fhistracija koju ne
možeš nikako drugacije da ispoljiš. 0 glavnom cilju se teško
može govorid jer mi te pesme veoma lično doživljavamo, ali
meni je uvek veči cilj da nekog iznerviram nego da ga pridobijem.
Mene takvim pesmama niko ne bi mogao da pridobije jer
ako drugačije mislim, jedino mogu da ga zamrzim, to je sigurno.
Mi nikada nismo imali puno političkih pesama - evo sada smo
napravili novih Sest pesama od kojih je samo jedna politička "Otac
nacije", koja se odnosi na ljude koji misle da istorija počinje
od njih i 8. sednice. Ja nisam u fazonu da se ograničavam tekstualno
samo na polidku jer ima tako puno stvari koje možeš da
kažeš drugačije. Ali političke pesme su stvar koje ljude direktno
pogada i nervira, zato su dobre. Mi smo, bar za sada, politički rekli
manje-viSe sve u te dve pesme."
Činjenica da Direktori imaju jasnu svest o oi-punku i skinheadsima
otkriva sasvim nove perspekdve čitavog pokreta na
ovdašnjem du. Uprkos vizuelnoj podudamosd, niz lo.kalnih osobenosti
od kojih bi ideološka zaledina aktuelne vlasti mogla biti
presudna, iz temelja menjaju negativnc odrednice pokreta. Dok je
na zapadu odrednica "Rok protiv komunizma" glavni putokaz ka
nazi-punku, National Frontu i rasističkoj organizaciji White Power
lana Stewarta, vođi ozloglašenih Skrewdriver, ovde je ona čisti
egzistencijalni okvir nove scene. Šta bi uopšte mogla biti u
zemlji u kojoj je država raslurikt neke od najboljih grupa - red mo
Disciplinu Kičme, Klajbere, Euforiju, Robnu kuču, a neke druge
naterala da polude. Ipak, Sta raditi sa onima koji umesto tri prsta
za vreme koncertaa ispruže otvorenu Saku u vis?
"Što se mene tide, ja nikada ne bih prekinuo koncert kao Sto su
to uradili Leatherface u Ljubljani. Dakle, mogu da rade Sta hoće
sve dok su mirni i ne ugrožavaju ostatak publike. Jedina opasnost

je da poistovete nas na bini sa njima, zato što se ne ogradujemo
od njih. Pazi, Excess (beogradski punk sastav - prim, ur.) je
napravio nalepnicu Rock Against Communism što na zapadu nikada
ne bi smeli da urade jer bi ljudi pokapirali da su nacisti a kod
nas je to mnogo dobra fora. Ovde ljudi ne znaju da je to u stvari
nazi fora i dobro je što ne znaju - ja bih je prvi nosio u kontekstu
stvari koje se ovde dogadaju. Ovde klinci nisu do kraja informisani
ili jednostavno ne kapiraju pa često meSaju različite stvari jer
na zapadu imaš skinheadse u rasponu od nacista do socijalista.
Posebna prica su skinsi koji se bore na strani HOS-a, ali ja to potpuno
kapiram. Da sam u tom fazonu i da živim na Zapadu, i ja
bih verovatno došao da se
borim, jer ceo taj trip njima
predstavljen kao borba protiv
komunizma. Jer, ako se boriš
protiv vojske koja nosi petokrake,
niko ne može date razuveri
da su to komunisti a ne
nesrecnici koje su kupili na
spavanju i iz kreveta vodili u
rat."
Slušajući danas Direktore,
jedno od potpuno neocekivanih
i paradoksalnih osećanja koje
se rađa je - nostalgija U njihovom pesmama još uvekpostoje fudbal,
Dinamo i Hajduk, dakle Jugoslavia Od svega toga kao krupna
inspiracija pesama ostao je samo antikomunizam - ali koliko
još dugo? Izbori će uskoro, za koga li če Direktori glasati?
"Pošto imamo dva apolitična člana u bendu, za njih ne znam.
Drakula i ja čemo za DEPOS a Trta će verovatno' za SNO.
Iskreno, ne verujem da će se na ovim izborima desiti neka
radikalna promena, da če ovi otići pošteno - uz sportski pozdrav.
Spremiče nam opet neku zvrčku, životinjski su lukavi i imaju
neverovatan instinkt samoodržanja. Sto se tide inspiracije pesama,
ne razmišljam o tome. Znaš, prvo je bilo "ko će biti šampion?",
pa "koje bio šampion?" pa je sada "koje svetski šampion?".
Uskoro čemo možda pevati "ko je bio šampion?". Polovina ovih
pesama je nastala tako što smo imali muziku i trebalo je uraditi
tekst koji neće biti nepodnošljivo imbecilan. Jedino što želimo je
da nemamo tužne pesme i depresivne tekstove i to zbog nas
samih. Neću da sviram bedak pesme ako je već sve oko nas bedak."
Od bcdaka svuda oko nas do ushićenja klupskog koncertnog
života Bcograda poslednjih meseci, nalazi se Rokenrol Pod
Blokadom, nešto što nisu imali ni Kastro ni Husein. Pre nego što
vas obuzmu žmarci ushičenja i ponosa, ne zaboravite da živite u
kosmičkoj prestonici paradoksa i da je ovde ne samo sve moguće,
već i sasvim izvesno. Pa i to da Direktori svoj koncert završe huliganskom
himnom "Mrzim Hajduk", a daprvanarcdna pesma sa
razglasa bude - "Mi plcsemo" pogodite-koga. druga - "Kad si
mlad" pogodite-koga, a treća - "Ja volim samo sebe" pogoditekoga
I sve to uz radosno šuticanje ćelavaca i tri prsta u vazduhu.
Napuštajući KST ponovo pomislim da mi ništanije jasno. Mislim
da bi stvarno bilo dobro da se odmorim od svega Lahka noč.

28R.E.M
GRUPA UZ KOJU STE ODRASLI

Mi smo pop grupa i pravimo pop реше.
Nekada su one dob re, a nekada nisu. A
ponekad su velike" - Michael Stipe

I

Tomislav Grujić

zrastanje R.E.M. u jednu od najvecih svetskih rock grupa nije
se dogodilo ргеко nodi. Sigurno postoji sasvim dovoljno razloga
kojima .se može objasnili kako Je doslo do toga da se
posle džinovskog uspeha albuma "Out Of Time" 1991.
R.E.M. nadu u drušlvu sa INXS, Paulom Abdul ili Hammerom - na
vi hu americke liste albuma, all tesko da Je bilo ko od oiiih koji su

R.E.M. prvi put čuii još 1983. mogao da sa sigumošcu pretpostavi
takav razvoj događaja. Ono što je jedi.no sigurno je da su R.E.M.,
za razliku od dobrog dela savremenika sa američke alternativne
rock scene osamdesetih, iskoristili onaj te.ško uhvatljivi trenutak da
otvore pred sobotn vrata globalnog uspeha, trenutak a kome su
neki izgubili orijentaciju (Violent Femmes), neki se raspali (Husker
Du), a neki naprosto do njega nisu ni stigli (Meat Puppets, Giant
Sand). I sama pripadnost R.E.M. "pokretu" poznatom kao "novi
amedčki rock’n'roll" je sasvim diskutabilna. Oni nikada nisu važili
za stegonoše tradicionalizma zaljubljene u beskrajno recikliranje
opStili mesta rock Biblije, kao Sto se teSko mogu übrojati medu one
"anarho-liberale" koji su se okrenuli u suprotnom sinferu, ka

29razgradivanju svakog tradicionalisučkog prisiupa rock’n'rollu. Sinleii.šući
iskustva new vawea sa odccima muzike šezdesetih, oiii su
u "trend" uleteli najviše zahvaljujući duhu obnove koji je jedna
od žižnih tačaka njihovc muzike i na taj način bili u koraku (i
ćešće korak ispred) sa previranjima na američkoj sceni prošle
decenije. R.E.M. ne evociraju prizore usamljenih konjanika
koji se na kraju pula uvek sreću same sa svojom samoćom, već
radije prizivaju dull pionira koji podižu novi grad na iovim teritorijama.
"MURMUR", KAMEN I ŽELJEZO
Tokom poslednjih dcset godina R.E.M. su sc postepeno pomerali
iz relativne opskurnosti alternativne scene ciji je zvuk dominirao
talasima radio stanica američkih univerziteta, do medijskog
bljeSlavila rezervisanog samo za islinske mega-zvezde. Još od
klasićnog debi albuma (1983.) sledbeništvo R.E.M. je neprekidno
raslo. Od duboko odanih fanatika koji su u lim ranim daaima pratili
grupu na dugim i isrpljujućim Curncjama sa kraja na kraj SAD,
do hordi tinejdžera koji su se prikljjrčili nakon hit singla Ml The
One I Love D i čiji se broj višestruko umnožio posle multi-platinastog
albuma Ml Green D . lakoje inlenzilet tc privrženosii mož-

da iiouešio oiupljcn masivnim iržišnini usjieliom, R.E.M. su bili
predmei milologizacije kao malo koji sastav poslednjih godina.
Oni važe za "nepogrešivu" gmpu; nijedan njiliov album se rnedii
obožavaocima, kao ni .kritičarima ne kotira niže od vrlo dobrog,
gotovo da je svaki novi bio bolji od prethodnog, a sa druge
strane malo ko je sve do pre par godina razumevao o čeimi se u
njihovim pesmama uopšte nidi, c;ik i medu onima kojimaje engleski
maternji jezik - ima ih dosla kojima bi R.E.M. bili sasvim
dobra grupa kada bi naSli dnigog pevača. Uglavnom, glasovna
prezentaeija Mi chad a Stipea bila je najčešća tačka oko kqje su
se lomila sva nerazumevanja, osporavanja i nedoumice u vezi sa
grupom. Zaista, na početku karijere nema ničeg boljeg za grupu
nego što je malo misterije. Sasvim namerno, Ali, ta priča ima i
drugu. mnogo bitniju stranu. Izabrav.ši mrmljanje ("murmur", na
engleskom) i jezik nagranici tajastvenog i istovremeno detinjastog,
R.E.M. su izveli iniiiijaturnu revolueiju u parolaškim osamdesetiin.
Selite se samo svih onih poklica i slogmiakoji smo bili
obasipani - Ml Go For 111 D , Ml Relax, Don't Do It D ili Ml Free
The World! D - i uporedile ih sa pesmama Ml Driver 8 D , "Perfect
Circle" ili Ml Camera D i shvalićete u čemu je reč. Kasnije

30smo saznali, iz nckih mtcrvjua naravno, da su ncke od pesama govorile
o socij|lnim, ekološkim ili političkim problemima. Takoje
MI Green Grow The Rushes D b i I a o meksičkim radnicima
(gaslarbajterima) u SAD, Ml Talk About The Passion D o gladi, a
Stipe priznaje: 'ТЈ to vreme sairi pisao dosla politick! intoniranih
pesama, ali reči nisu bile sasvim jasne". Mnoge od ranih pesama
R.E.M. kao da predstavljaju dec velikog kruga (perfect circle?) u
koine je tipično južnjački dull slatke
čežnje (za stvarima kojih mozda nije ni
bilo) spojen sa naglavačke okrenutom
strukturom pop pesme učinio da lajnovitost
kojom te pesme zi ače posuuie kljucni
sastqjak njihove zavodlji vosti.
IMA LI ŽIVOTA N A
ZEMLJI?
Društveni angažman (kakva reč!)
R.E.M. obuhvata, pored već poznatih
podrški fondacijama i inslitucijama za
očuvanje čovekove okoline ( MI Greenpeace,
E.C.O. D i si.), i sasvim konkretiie
akcije kao što je podrška izbornoj
kapanji Gwen O'Looney, sadašnje grudonaćelnice
Aline (u Džordžiji), ali ijednu
od onih stvari koje uam se, u
poredenju sa našim kosmičkim problemima,
čine kao tipićna američka studentarijska
bizarnost - akciju bojkota
atinskog MI Holliday Inna D čiji vlasnici
proširuju hotel naracun starog gradskog
jezgra.
R.E.M. se, medutim nikada nisu Slav IJali u službu raznih
plobalnih kampanja tipa MI Human rights now D ili MI Free
Mandela D , svesni proste činjenice da nlti će Crni Otac bili
pušten sa robije, će broj pol itičkih zntvorenika u Nikaragvi
(Bangladeisu, Jugoslaviji...) biti smanjen inakar za 1% same
zato što se 50000 ljudi skupi na jednom mestu i slu.ša svoje
omiljene grape.
Tako su izbegli virus kvazi ideologizacije koji je opasno tresao
rauzički biznis osamdeselih, a koji je bio logična posledica nastojanja
industrije da trži.šlu pruži iluziju svesti o "društvenoj ulozi
rocka" umesto subverzivnosli i koleklivizam umesto individahiosti.
Izbegavajući da govore u bilo cije ime osim u svoje i čineći to na
sebi svojsuven način, R.E.M. su iznova definisa!i opasno poljuljani
pipnirski duh rock'n'rolla.
LJUDI NA MESECU
Bilo bi, svakako, suviše romalieno i naivno misliti da su
R.E.M. danas kpmercijalni "uprkos sebi" i da se njihov enormni
uspeh može objasniti same time što su "bili na pravom mestu u
pravo vreme" i što se njihova kreativna zrelost poklopila sa liberalnom,
post-yuppie klimom u Evropi i Americi. Debar je deo istine
zapisan u reklamnoj poruci kojaje očekivala kupce njihove kompilaeije
MI Eponymous D , a koja je glasila: "Grapa uz koju ste
odrasli". Ploču je objavila njihova bivsa kompanija LR.S. neposredno
pred izlazak albuma MJ Green D , prvog za korporaeiju
MI Warner Bros D - možda je malo nategnuta simbolika da je
označila upravo kraj odrastanja gnipe. ali od lad a za R.E.M. vise

niSta nije bilo kao nuiije.Niz punokrvnih radijskih hitova sa log albuma
("Orange Crush", "Pop Song ’B9", "Stand", "Get Up") učinili
su da "Green" bude prvi komercijalni zenit gni'pc, ali je "Out Of
Time" (1991.), za čitav stepen intrigantniji i neobičniji album,
vi.šestruko nadmašio svog prethodnika. Melanholične ljubavne
pesme ("Losing My Religion"), banalne pop poskočice ("Shiny
Happy People"), delići podsvesti Michaela Stipea uglavljeui u
pseudq-bapokne gudače ("Half A World
Away"), čak i rap ("Radio Song"),
pomešani u zvuk R.E.M. bili su ona falalna
kombinacija kojoj je malo falilo
da "Out Of Time" prenese iza granice
shvalljivog, pa i mogučeg. Nedoslajala
je samo ona genijalna greška koja se
obično dogada jednom u karijeri.
R.E.M. su konačno dopustili da im
se ona dogodi ove godine na alhumu
"Automatic For The People". U pitanju
je pločaza koju su se Ijubilelji potajno
nadali da bi je R.E.M. mogli jednog
tiaha snimiti. SaSlojci koji su se lokom
karijere grupe nalazili rasuti na svim
njihovim piočama konačno su sakiipljeni
na pgtvarenju koje se teško može
porediti sa brio dime Sto se danas svira i
objavl juje. Smrtonosna (dak samrtna)
nostalgija, potpuna emocionalna
ogoljenost i gotovo poražavajuča čežnja
za nedostignutim (nedostižnim?) tako
nešto se poslednji put čulo na ohim
polu-izgu'bljenim velikim ličnim rekapitulacijama kakve su početkom
sedamdesetili bili albumi "Pink Moon" Nick Drakea, "On The
Beach" Neil Youngaili "Sister Lovers" Big Star. U opstoj ispovednoj
atmosferi albuma Michael Stipe je ponovo cenlralna tačka
grupe.Njegovo povlačenjeiz nledijske halabuke (No intervews.
please) koincidira sa nekima od najdirektnijih tekstova koje je ikada
napisao.
"Try Not To Breathe" i "Sweetness Follows" su o srmti, iedene
i neuhvatljive, "Everybody Hurts" o najpodmuklijem ljudskom os.
ećanju iz samog naslova, a "Star Me Kitten" (prvobitno "Fuck Me
Kitten") je perverzna Ijubavna melodrama. Naslov drugog sing!a
skinutog sa piece - "Man On The Moon" - kao da najrečitije govori
da su R.E.M. nuprosto prestali da budu grupa sa ove planete (i sa
ovog s.veta). Svakako, "Automatic For The People" je album o
koine će se još dosta govoriti, a sa koga se neće pimo pesama svirati
na koncerlima, kada grupa krenc na turneju 1994., posle planirane
sledeće ploče.
I pored miliona prodatih ploča i opšteg konsenzusa o nesumjivoj
veličini R.E.M., razoružavajuća doza skromnosli još
u vek okružuje članove grupe kada govore svojim albumima.
Peter Buck će, na printer, reći da su "Pet Sounds" Beach Boysa,
"What's Going On" Marvina Gayea i "Exile On The Main Street'
Rolling Slonesa islinski klasici, ali da niSta što su R.E.M. napravili
пе može sa njima da se poredi. Kuko r eče Bob Marley, "Time will
tell . y.-.—ua.—y—-V X'.rr

31ZEMLJA IGRAČAKA

Marjan Ogrinc

Novom pločom
"Fontanelfe" za vefikog
izdavača (Warner Bros.),
BABES IN TOYLAND
definitivno dokazuju da je
vreme ženskih grupa
nedto što tek pocfnje.
Marjan Ogrinc misli da zna *
i zašto, ali je prvo želeo
njih da pita



abes In Toyland su možđa tipicnanova skupina
u kojoj su same žene, premda one ne
naglašavaju svoju ženskost niti oponašajo
muške muzičke stereotipe, već se рге svega
rukovode svojom potrebom da stvaraju muziku. Ukoliko
za njih polne razlike igraju neku ulogu to je pre
svega u vidu biološke odrelenosti koja uslovljava razlike
izmeiu ženskog i muškog sveta - ženski je potpuno
drugačiji od muskog, sa drugaeijim senzibilitetom,
poimanjem stvarnosti i reagovanjemnanju.
Grupa je nastala u Minneapolisu 1987., a tri godine kasnije je
imala svoju debi ploču objavljenu za Twin/Tone - "Spanking Machine".
Po američldm standardima sastav je do svog, inače zanimIjivog,
prvenca, došao neverovatno brzo, barem u poredenju sa
drugima. Lori Barbero je pri tom već skoro deset godina bila deo
minneapoliske scene, organizovalaje koncerte mnogim undeiground
bendovima, obezbeđivala im prenoćište kad su svirali u gradu (radila
je i u legendarnom klubu Longhorn u kome su svojevremeno
Husker Du svirali svaki dan, jeđno vreme je bila menadžer sastava
Run Westy Run, dapas na SST-ju, itd.), tako da je imala kontakte sa
mnogima od njih. Kad je skupa sa Kat Bjelland okupila svoj band,
imala je dovoljno iskustva i veza u undergroundu, što su Babes In
Toyland mogle da upotrebe da obezbede sebi nastupe pred poznatijim
grupama (Die Kreuzen, Soul Asylum, Cows), organizujući svoje
turneje mnogo pre nego što su imale ploču.
Kod lokalne izdavačke kuće Treehouse njihov prvi singl "Dust
Cake Boy" je bio najprodavanija ploča sa ovom etiketom, a kad je
svoj glas za njih još dodao Thurston Moore (Sonic Youth), uz pomoć
John Peela i njegovog programa na BBC-u koji je omogučio da puno
ljudi čuje njihovu muziku, nije bilo viže ni jednog razloga da se za
band neko ne zainteresuje i poslovno.
Lori Barbero je samouk na bubnju i ovo je bio njen prvi sastav.

Osnovala gaje skupa sa Katßjelland, gitaristkinjom, kojajeprakticno
ceo život imala iskustva sa sviranjem. Prvo je njen stric u svojim
tinejdžerskim danima svirao ritam gitaru u jednom surf bandu, paje
naučio i malu Kat da svira isti instrument, potomje bila u seriji grupa
u svom rodnom mestu - Portlandu - zatim u Los Anlelesu gde se
preselila, dok se nije obrela u Minneapolis!! bežeći od übitačnog ternpa
življenja u LA-u. Naime svi sastavi iz Minneapolisakoje je videladokje
još uPortlandu radilau jednomklubu bili su "sasvimcool".
Prvobitno ime nove grupe bilo je Crowfeather i imala je još dve
članice - jednu pevapicu i drugu na basu, no obe su übrzo otišle, a
Lori i Kat su pronašle osobu po imenu Michelle Leon koja je svirala
bas gitaru sa njima na "Spanking Machine" i "Peel Sessions”. Tako su
Babes In Toyland konačno nastale, grupa s neverovatno mocnom,
rockerskom, a opet ženskom osećajnošću preplavljenom muzikom.
To nije servilna ženskost prošlih vremena, nije ni feministička
muškobanjastost, več autonomna ženskost koja stoji pred muskim
svetomkao jednako vredna, kao njegov drugi pol. Muzikaßabes In
Toyland je takođe nešto vise - to j'e savremeni inovativni rock, koji ne
nastaje iz polnih razlika (ove pesme bi bez problema svirali i muskarci),
već mu polna razlika daje poseban i jedinstven ukus.
П Kat, ti si iz Portlanda, a band koji se obično vezuje za taj
grad su Miracle Workers...(legende garažnog zvuka u američkorn
undergroundu osanidesetih - prim, ured.)

32Kat Da, jedno vreme sam izlazila sa Mattom, gitaristom. On me
je nagovorio da kupim moj Rickenbaker. Miracle Workers su zbilja
sjajni, veliki sastav. U Portlandu sam ih gledala jos dok su imali i
klavijature u postavi - to je bilo cooooool.
П Koliko znam u Portlandu je postojala snažna scena koja se zanima
za garažni psihodelicni zyuk šezdesetih, znam izvesnog Fred
Colea...
Kat Fred Cole iz The Rats, sad je u Dead Moon, Daaa... znam
sve te ljude. Gdrasla sam u Oregonu, a u altemativniju muziku sam
ušla tek kad sam u Portlandu počela da idem u klub Satyricon, gde su
sve te grupe dolazile da nastupaju. Medu njima su bill i The Rats.
Medutim, grupakoju sam zaista obožavala su The Wipers, takole iz
Portlanda, njihov lider Greg Sage je lično mene totalno inspirisao za
sve ovo što radim sada (The Wipers su malo boljim poznavaocima
poznati kao gitarski trio na čudnoj tromedi hard rocka, psihodelije i
punk polazišta. Bez obzira na kultni status, niko ne navodi da su The
Wipers na njega uticali - prim. ured.).
П Primetio sam tu vrstu osećanja u vašim pesrnama. PretpostavIjam
da je odatle došao pn’i impuls... izražajnost, vrisci...
Kat Da, moji prvi uticaji su iz Pbrtlanda, a moglo bi se reći da su
to neke odlike tamošnjeg načinarazmišljanja o rocku...
Lori Da, nama je trebalo bar upola manje vremena nego
mnogim drugima koje sam znala - Husker Du, na primer.
Kat Radile smo teško. Odrale smo stražnjice putujući okolo i
svirajući gde god smo mogle, sa samo jednim singlom iza sebe. Te
tumeje su bile jebeno teške. Toliko je stvari polazilo naopako, ali nas
nije napuštalo dobro raspolozenje. Nikad nismo rekle "kakvo
razocarenje", uvek bi bilo otprilike "e pa dobro, slomila se osovina na
kombiju, šta dalje?". Važno je ne izgubiti volju i dub. Kad to nestane,
možeš i ti da zatvoriš radnju.
R Dali bi ste se sloiile dajejedna od stvari koju rock 'n'rvll čini
za ljude ta da im nudi mogućnost da izađu nekako iz uobičajene
životne kolotečine?
Kat Da - pokušavaš da ne odrastes.
Lori To je način života.
П Ali zar taj način života takođe ne donosi svoju kolotečinu prvo
imate probe, pa snimanje place, onda odlazak na turneju, intervjuisanje?
Kat To je upravo razlog zašto ne smeš to sve da radiš previše.
Alija sam i tako uvek volela puno da putujem, tako da mi je taj deo
normalan i uopšte ne spada u poslovne obaveze. Volim da srećem
ljude dok putujem.
R Zar nije neophodno vreme da se napiše neka nova pesma i prepusti
malo samom sebi, što je potpuno neostvarivo kad stalno putuješ
i sviraš?
Lori Zato posle ove turneje uzimamo odmor.
I? Pre ovog razgovora Kat je napomenula da kroz vase tekstove

uglavnom izbija bes. A štaje sa muzikom?
Lori Muzikaje snažnapošto takvu muziku mi volimo, onu koja
grize.
Kat Nešto što te pokreće, na šta možeš da se ofkačiš.
Lori To je energija, nešto što sam stvaraš...
R Da lije to isto bes ili...
Kat Mislim da to nije besna energija, nego dobra energija.
Lori I originalnaje. Čini mi se da nal band zvuči zaista originalno.
Ne znam nijedan drugi koji zvuči kao ovaj.
П Sta kažete na poredenja vas i Lydie Lunch, i vas i sastava Ut?
Kat Nisam slušala Lydiu Lunch do pre četiri godine. Tek
nedavno sam je otkrila i prilično mi se dopada.
Lori I ja sam je ustvari tek nadavno otkrila.
R Osnovne razlike u perspektivi gledanja na stvari leže u tome
da postoje muški i ženski svet i da su oni drugačiji.
(zajedno)- mhhmmm, daaa, ahaaa...
Kat To moze biti i nesto nesvesno.
Lori Ali ono što je meni najvažnije je originalnost - ne moramo
band za bandom da slušamo istu stvar.
Kat Moraš nešto novo da stvoriš.
M Koji su vaši razlozi za pravljenje rock grupe?
Kat Mislim da niko nikad nije okupio band sa lošim razlozima,
postoje to jedna od iskrenijih i poštenijih stvari koje možeš da uradiš
u životu.
Lori Neki ljudi su naučili da sviraju izvodeći tude pesme. Zato i
zvuče isto. Sigurna sam da svi muzičari misle da su dobri muzičari.
Nije bitno to Sto je пеко običan, prosečni Mika ili Pera - on misli da
je bolji od prosečnog Mike ili Pere.
R Ali koji su vaši razlozi?
Kat Eskapizam, pretpostavljam. Terapeutska zabava.
Lori Ja sam u muzici toliko dugo da sam rešila da je vreme da i
sama pokušam. Rekla sam sebi - ne pribaj vise o tome, uradi to. Nije
bilo toliko teško, buđući da sam znala puno o tome - ustvari sve osim
da sviram bubnjeve (smeh). Ne umem ni da čitam ni da pišem muziku.
Kat Za mene jet 0... nemam izbora. Ne postoji drugačiji način
življenja.
Lori Upravo to. Nema drago života osim ovog. Uvek sam bila u
muzici, tako da sam sigurna da bih vodila klub ili organizovalakoncerte
da nisam u bandu. Moram da radim sa grupama, bilo šta. Bilo
šta u vezi muzike. Imam kolekciju od 5000 fotografija grupa kući mogla
bi time da se bavim. Od petnaeste godine imam džuboks u
kući. Dakle uvek sam bila u vezi sa muzikom, Prosto volim da
stvaram muziku i volim sve prednosti koje donosi život u koine
možeš da radiš ono što želiš.

33CRNO BELO DRVO ŽIVOT A

Velika oblast fuzije Ш
ukrstanja <rnih sa beUrn
muzitkim sasfojdma,
godlnama (e zona
sudaran]a ro<ka, funka,
souia, punka ! jazza,
iz koje se emituju
novi zvu<l koji menjaju
definidju rock'n'rolla,
ponovo ga otkrivajud.
Danas Red Hot Chili
Peppers, ke-T-jev sastav
Body Count, i
druge grupe sto spaja{u
razliute žanrove,
prove najuzbudljiviju
savremenu muziku,
sleded tragove koje je
ro<k ostavio za sobom.

34:Dragan Ambrozić

stručni konsultant: Marko Glušac



eško bi bilo naći oblast popularne muzike u kojoj cruel
i belci nisu razmenivali uticaje ill udarce. Rock'n'roll
je nastao u pedesetim godinama kao lekcija iz ritmova
koju su crni dali belima, a ovi je opet shvatili na svoj
način dodavši lako pamtljive melodije. Chuck Berry, Bo Diddley
i Litde Richard nisu imali za dim da žale - Elvis Presley je
od rock’n folia stvarao posao iza njib. Deo subverzivnosti ranog
rockfirolla upravo je i bio u ovom nerazdvojnom i dotad nezamislivom
povezivanju ernog i belog.
Od tada naovamo rock'n'roll je
mnogo puta doživljavao ponovno
rođenje. 1 skoro svaki put bilo je to
kroz neko novo povezivanje ernog i
belog sastojka - ili su crnci übacivali
u svoju muziku nove izmišljotine
belačke kulture (psihodelija) ili su
belci preuzimali nove crnačke muzičke
trikove (funk). Držali su jedni
druge na oku sve vreme.
Jimi Hendrix je negde u korenu
svih današnjih fuzija kao čovek koji
je istovremeno svirao blues, hard
rock, jazz i sve moguće vrste improvizaeija
izmedu njih. On je izraislio
jezik koji danas dnigi govore. Sly
Stone je prvi koji je komandovao
crnačko-belačkim muzički sastavom,
čovek koji se kretao terenima soula i rocka, .prelivajući duhovnost
u seksualnost i obrnuto. On je izmislio grantatiku za
taj jezik. Mnogobrojni
belci su kao studijski muzičari učestvovali u
ovom stvaranju novih fuzija koje su sve odreda krajem šezdesetih
bile zasnovane na mnogo, mnogo improvizovane svirke:
od Steve Croppera, koji je napisao neke od pbznatijih soul hitova
preko Johnny Wintera do Duanne Allmana. Eric Burdon
je otpevao neke od najboljih pestuna tog vremena praćen ernom
grupom War. Crnci zaboravljeni po studijima - kao the
Meters u New Orleansu - davali su svoj doprinos koji će tek
mnogo godina kasnije, komercijalnim uspehom The Neville
Brothersa i Red Hot Chili Peppersa biti postavljen na svoje istorijsko
mesto kao nezaobilazno poglavlje u neprekinutom
lancu fuzija.
George Clinton je kroz dve bratske grupe (vise Funkadelic
nego Parliament) i svoju solo karijeru odtiao mešavinu psihodeličnog
funka i rocka tokom godina koje su provedene pod
vladavinom diska. Posle sedamdesetih javili su se bandovi koji
su njegovo Sarenoliko naslede bogato nadogradili - all oni su
bill beli. Cela nova rock/funk škola koju su Red Hot Chili Pep-

pers stvorili po.sle 1984. bazirala se na novom tumačenju Hendrix-Stone-Clinton
linije, kojoj je dodata übitačnost i nervoza
belih inomaka. Osamdesete nisu bile opuštene godine Peppers!
su bill grupa koja je pokusavala da ih učini takvim
po svaku cenu.
Pie njih, belci su funk koristili kao gotov muzički sastojak u
svojim pričama - naročito engleski new wave bandovi kao
Gang Of Four ili A Certain Ratio. U New Yorku, mali umetničko
- muzički king koji je diktirao ukus, otkrio je crnačke
ritmove još jednom - Material su eksperimentisali sa funkom
praveći novu urbanu mešavinu. Talking Heads su najpre otkrili
muziku erne Amerike da bi je pomešali sa afričkim napevim i
sopstvenom neurozom, učinivši
ernu muziku ponovo "in" za dobar
deo svoje (pop) publike. New Wave
je bio ekskluzivno belačka stvar. ali
dvakva ukrštanja su pokazivala da
jeclpi od drugih nemaju gde da
pdbegnu.
James Chance, čudo od saksofonicnog
deteta koje je 1980. u New
Yorku promenilo ime u James White
(ddajući time svoju svesto činjenici
# da je James Brown jedno sveprisutno
bice), u to vreme se nasladivaio
patnjama slušalaca stvarajući svoj
potpuno oslobodeni svet u kom su
se erni i beli tonovi sudarali, pre
nego što su se prožimali. Bese to
verovatno najradikalniji eksperiment
u muzici s one strane Hendrixa.
Captain Beetkearta i John Colti'anea, Ove punk/funk čarolije u
isto vreme zarazile su i britanske grupe Pop Group i Rip, Rig
& Panic, kojesu lomile uši slušalaca na svojim total no eksperimentalhim
poduhvatima u kojima se kraj ploče doživljavao
kao izlazak iz tuneia lepote i strave u isti mah. Da. i Neneh
Cherry je bila tu. No, uprkos drastičnosti ovih izazova (gde
spadaju i erna jazz/funk imena grupe Defunkt i James Blood
Ulmera), ili možda upravo zbog njih, osamdesete su bile sve
predvidljivije i mračnije mesto za život.
Srećom, osamdesete su bile i godine u kojima su crnci
počeli da odreduju rock'n'roll - rap je, naravno, bio proizvod
crnačke muzike. ali je prema njoj uspostavio stav sličan onom
koji je punk uspostavio prema beloj. Public Enemy su tu odigrali
najvažniju ulogu, postavši najveći i erni i beli sastav u isti
mah. Crnijer su predstavljali muzičku imoralnu revoiuciju za
svoju sredinu, a beli jer su ponovo afirmisali neke osnovne
vrednosti rock muzike kao kompiimiranog bunta. Neki ekscesi
su jo.š ranije nagovestili da će baš crnci preuzeti oštie,
samosvesne stavove rock muzike - pre svih vašingtonski Bad
Brains i njihov šok dve kulture - hardcore punk i reggae u istora
pakovanju. Uz sve to, crnci su negde usput preuzeli i pop

35muziku za belu i crnu srednju klasu - Prince je upravo davao
dugotrajni javni čas o upotrebi svih mogućih trikova, belih i
crnih, Li pravljenju hitova.
Kolika je bila moć hdarca Public Enemy i rapa u pop svtst,
najjasnije se može videti kroz tri ključna crosover singla koji
su ispisali istoriju crnačko-belačke meluigre tokom osamdesetih:
prvi je "Walk This Way" iz 1 986. na kome crna rap postava
- Run D.M.C. - obrađuje bele hard rock klasike - Aerosmith.
Beše to trenutak u kora je rap postao svakidašnjica muzičke
industrije (što je pojačano probojem Beastie Boysa, i njihove
prve belačke rap himne - "Figh For Your Right"), aii njemu
je prethodio dnigi singl. iz 1985. - "World Destruction" - па
kome je belac (i to sara John Lydon) mogao biri samo gost jednom
od najvažnijih ranih rappera
- Afrika Bambaataai. Da je
ovo već tada bio pravi odnos
snaga definitivno je dokazano
1991. ukojoj zatičemo Anthrax
kako iz sve snage sviraju pesmu
Public Enemy - "Bring The
Noise". Uloge su se potpuno
obrnule u tih nekoliko godina rap
je svojom beskompromisnošćukoja
je tako podsecala na
nekadašnji rock'n'roll počeo da
obrazuje ralade belce. Lekcija
je definitivno data 1992., kad je
lce-Т u okviru svoje metal/
punk grupe Body Count i kao
već priznata zvezda. snimio istoimeni
album na kome se
zabavljao sa gitarskom muzikom
mnogo žustrije i eksplozivnije od 99% današnjih belih
dečaka.
No, na saiaom kraju prošle decenije pokrenuli su se ponovo
procesi koji će na kraju dovesti do pomnog pretraživanja perioda
s kraja šezdesedh i početka sedamdesetih kao nepresuSnog
izvora inspiracije. Ondašnje shvatanje o dobroj svirci kao rmprovizovanoj
svirci, spojilo se sa žustiinom i kratkoćom koju je
donelo vreme video spotova. Otkriće uživanja u sviranju za
ovu, najnoviju generaciju kojaje iznela Red Hot Chili Pepperse
na vrh popularnosti sa poslednjom pločom - "Blood. Sugar,
Sex. Magik" - biloje otkriće uživanja u hedonizmu (naizgled je
ponovo sve dozvoljeno), opuštanju i nekakvom sadržaju.
Početkom devedesetih kao da su svi počeli da traže kakav-takav
sadržaj koji bi smislom ispunio njihov život, i svi neo-hippy i
funk/rock sastavi koji su nicali okolo, ponavljajući poglavlja od
pre dvadeset godina, činili su se kao prirodno rešenje.
Urban Dance Squad, grupa nastala za vreme jednog jttvnog
jara-sessiona posle festivala u Utrechtu, upravo je ideal ovog
post-sve vremeria. Okupiv.ši u sebi komadiće bluesa. rapa. hard
rocka i reggaea - oživela je nešto vise od zbira pomenutih delo-

va. Slika koju su enutovah bilaje mocna muzikacrmh temelja.
izgralena preciznošću belih majstora, a koja bi mogla biti
najvažnija nova stvar u popularnoj muzici - nova stvar, ne novi
trend. UDS su dobro svarili sveclo sada poznate fnzije da bi se
vratili na njihovo ishodište- igm zamasćenih crnih riuriova i
plamtedh glasova sa nemilosrdnom silom belih gitai'skih riffova.
Negde tu je i Disciplina kičme. stara jugoslovenska grupa.
koja je napipala crnu zlacnu žilu još ranije, blues na ba.su
praćen duvačima i punk/rap stavom. Disciplinin ideal rock
sastava koji komentariše okolinu. übacujući u svoju muziku
aktuelne šadržaje, 1989. je dostigao vrhunac - ploča "Zeleni
zub na planed dosade" poklopila se po vilenju muzike sa istovremeniin
debijem Urban Dance Squad - "Mental Floss For
The Globe". Na isti način kao i
UDS crpeči iz bluesa i Hendrixove
zaostavštine ono što nije
mogla iz punka, ona je povukla
za sobom i celu jednu novu porodicu
beogradskih grupa - Klajbere.
Presing, Plejboj i druge.
Od drugih savremenih grupa
treba pomenuti - Primus, bele
momke koji imaju u prstima i
jazz i funk i Living Colour, erne
momke koji zele doslovce da
sviraju belački. To nisu presudni
sastavi. uprkos Black Rock
Coalition koju je Vernon Reid
(iz Living Colour) osnovao
sredinom osamdesetih ne bi ii
okupio druge erne obožavaoce
belih gitarskih heroja. Pre bi to
mogli biti kanadski punkeri Nomeansno, koji godinama vare
brzomeme funk bas linije, dokazujući da je taj zvuk postao
opšte dobro.
Ali Urban Dance Squad, rock grupa koja govori svira
poznadm crnačkim jezicima. jesu jedna od onih gmpa kojeje
pohodio lavo ili anleo, clamjući Im moć da stvore Veliku Priču
u kojoj vise nije važno šta je belo. a šta erno. šta je funk, a šta
fn'r. To je onaj isti koji je Hendrixu otkrio električnu gitaru,
Onaj koji je terao Flea, basistu RHCP, da skida Bootsie Collinsa.
Onaj kome je Ivek (Kazna za uši) namenio pesmu "Rolen
cm". Ako je i vaša krv erna. a duša bela, možda je pohodio i
vas.
"Ko kaže da diez bend ne može da svim plesnu muziku?
Ko kaže da rok bend ne može da svira fank?
Ko kaže da tank bend ne može da svira rok?
0. jea!"
George Clinton
Funkadelic - "Who says A Funk Band Can’t Play Rock’?"
(1978.)

36TRAŽEĆI GOSPODINA
RED HOTA

Red Hot Chili Peppers su na vrhu vrhova i
selekcija njihovih najboljih pesama na upravo
objavljenoj kompilaciji "What Hits?" objavljuje
da je to tako. Tokom godina koje su
prošle, ovaj novi veliki narodni rock'n'roll
sastav Amerike napravio je seriju belo-crnih
ploda koje su stvorile funk/rock žanr. Ali njlhova
prida podinje u onom pravom Hollywoodu
- gradu na dijim sporednim ulicama
ritožete susresti najvise razodaranih Ijudi na
svetu, nadi najvise dilera po kvadratnom metru
u Amend i otkriti da postoji vise od jednog
nadina da se dobro zabavite, ako ste
nestasni... Podetak je osamdesetih.

Božidar Radojičić

K

ao i mnoge (ne) ispričane
rock'n'roll price i ova svoj početak
duguje nečemu odakle, uglavnom,
sve počinje - škoii, Slučaj ove
storije vezan je za Hollywood, L.A. i Fali-fax
High School, a glavni junaci nje su jedan
Australijanac - Michael Balzary (poznatiji
po punk imenom Flea), jedan Jevrejin - Millei
Slovak (roden u Haifi), te jedan Amerikanac
- Anthony Kiedis. Hi, kako će to njihovo
druženje i različite muzičke interese
oni sami najbolje opisati i utisnuti na trećem
LP-ju "The Uplift Mofo Party Plan" kroz
pesmu "Organic Anti Beat-Box Band":
"...One comes from the Holy Land /Another
was born an Australian / Me, I'm from
Michigan /But Hollywood is the land of
lands /It's a Hollywood jam...".
Ibčelkom osamdesetih, kao kranu školskog
druženja i sudaranja medusobnih interesa,
svi spomenuji, osnivaju ne-muzički
test projekat Los Faces. Projekat koji se
isključivo bavio višesatnim pričanjem - oko-zna-čemu-sve,
zabavljajući samo svoje
tvorce i praveći od svega za njih bitnog,
grublji sinopsis za ono što će uskoro dobili

ime The Red Hot Chili Peppers. No, pre nego što će se ponovo susresti
u istoj grupi, ovi drugovi će biti razbacani po razlicitim. projektima
- od srednjoškolskog progresivnog rock bandaAnthem koji so
sačiujavali Kiedis, Slovak, Flea i Irons, preko Fleainog aktivnog
učešća na hardcore punk sceni (malo poznata, ali u užim krugovima
izuzetno cenjena grupa Fear, zbog koje je 1983. dobio priliku da igra
sebe u dokumentarcu "Suburbia" rediteljke Penelope Spheens, o HC
punk eksploziji u L.A.-u) i zajedničkog sviranja sa HiUel Slovakom
jedne iščašenije varijante funk-punk-jazza, tipa James Chance & The
Blacks, do dugotrajnog new wave-funk-rock izleta Slovaka i Ironsa
u postavi What Is Tliis. Teren za pojavu The Red Hot Chili Peppersa
bioje pripreman tri-četiri burne godine, ispunjene svemanje besnira
zUrevima - tom nepresušnom inspiracijom ovog sastava - a sve vise
besnun non-stop sviranjem po raznim grupama kratkog daha.
"Sve Sto smo ikad želili da radirno je da sviramo muziku koja
dolazi iz naših srca. Sve qstalo dolazilo je iz zabave. Kao kad smo
HiUel, Anthony i ja živeU zajedno u jednoj kuci
- ljudi su navračali, zezali hi smo se, dunuli
malo, popili neko pivo, navukli čarape na
kurčeve i jurcati okolo. Bill smo momci koji
skupa live i zabavljaju se." (Flea)
ROCK NIJE DOVOUAN, FUNK
NIJE DOVOUAN
Ukršteni negde izmedu (ne) primetnih uticaja
crnog zvuka - Miles Davis, Ornette
Coleman, Funkadelic, Sly & The Family
Stone, James Brown, The Meters, Defunkt i
Grandmaster Flash & The Furious Five, i belog
naboja punk buntai energije lokalnilt legeudi
- Minutemen (čijem su originalnom članu
- Mike Wattu - sada u Firehose, posvetili svo-

37ju poslednju ploču), Black Flag, Genus, Weirdos, Screamers, RHCP
će zakoračili, do duše nesigurno, u jedan novi zvučni svet, do tada
neistražen i nepomirljiv. Ovo simbolično krvno bratiraijenje crnog i
belog tona biće prirodno obavljeno u postavi Anthony Kiedis vokal.
Flea - bas, Hillei Slovak - gitara i Jack Irons - bubnjevi, I
pored stalne koncertne aktivnosti tokom 1983. i pocetkom 1984, godine,
Red Holi neće bid u stanju da početnu ideju dovoljno razviju i
fiksiraju u dogadaj vredan poštovanja i pažnje, što će, nažalost, biti
dokumentovano prvim, isloimenim albumom. Kao eveutualno
opravdanje za ovakav neđorečen utisak koji ovom pločom dominira,
pasivno ukazujući na neke dobre momente i potencijal ovakvog pristnpa,
moramo usvojiti jasno nerazumevanje cele price od strane nesretno
izabrauog producenta Andy Gilla (Gang Of Four), kao i privremeuo
odsustvu bitnili ljudi - Slovaka i Ironsa, koji su u vreme sninianja
debija The Red Hot Chili Peppersa jo.š radi 1 i u vinilno vise

рШа potvrdcnom projeklu Whal Is This (čiji vrlo dollar Hi’
Squeezed", iz 1984. za etiketu San Antonio, ustvari predstavlja uspešno
ostvarenje onoga što su RHCP zamislili). Zaista je veliko pitanje
kako je Englez iz industrijskog Lidsa (Gill) mogao da tide u
svet uličnih i kućnih holivudskih zabava na kojima se okupljao nekakav
polupunk svet sto je osctio i zavoleo sweet soul i sexy funk
zvuk crnog čoveka. Osim kao uljez. Da sc ista greška nije inogla
dva pula dogoditi najbolje potvrduje 1985. i dovodenje funk bossa
George Clinton! na mesto producenta. Fuzija neinogućeg ovim
izborom postala je moguća. Album se zove "Freaky Styley" (EMIAmerica)
i predstavlja sve ono što prvi LP nije bio - odličan mix bcle.
energije i erne sviračke nadmoći. Ritual pokretauja na igru zapocinje
"Jungle Man", pfo.širuju ga savršeni coveri "Hollywood" (The
Metersa) i "It You Want Me To Stay" (Sly Stonea), potom slcde psy-

cho-funk-pimk ludorije - "American Ghost Dance", "Freaky Styles ".
"Catholic School Girls Rule", "Sex-Rap", "Blackeyed Blonde".
"Nevermind", "The Brothers Cup", "Battle Ship"... dodajte dvc
rainijalure - "Lovin' & Touchin" i “Thirty Dirty Birds", i opel
vraćamo pioču na početak. U inslrumentalno vokalnoj podcli, pored
del inilivnih povratnika ti band - Slovaka t Ironsa, svoj raspored su
pronašli i James Brovvnovi dizaći temperature - duvaci Maceo Parker
i Fred Wesley, koji sti, uz lolalno crni tretman ritam sekcije Irons
/ Flea i totalno beli zvuk gitare i glasa lima Slovak / Kiedis, dali celom
projektu onu pomirljivu sivu liniju. "Freaky Styley" je ploča
ostvarenja dve slićne vizije o potrebi mešanja crnog i belog - koliko
je Clinton bio idealan tieilelj, toliko su i Peppersi bili idealni učenici.
Dve godine diskografske pauze očito su bile Red Hotiml
dovoljne da negde u predaliu izraedu lurnejai uživanja punog živola,
neopterećeni bilo dime, naprave malerijal za treći album. "Tlte Uplilt
Mofo Party Plan" (EMI - Manhattan,
1987.) po sadržaju predstavlja rernek delo,
dok po formi prikazuje beli band koji se
savršeno uklopio u erne zvuene standarde i sa
tih pozieija, dakle crnili, ponovo vratio belom
propovedanju rock'u'rolla (ili kako bi to najbolje
objasnio Ivek i njegova Kazna za uši u
pesmi "Ja sam cm"; Ja sum ern /Mazda ti se
čini da nisam / Ja sam ern /Mazda nisam
roden, aisam postao..."/ Nekrunisanistadionski
hilovi "Fight Like Brave", "Backwoods",
"Behind The Sun", "Me And My Friend", "The
Organic Anti Beat-Box Band", "Funk Crime",
"No Chump Love Sucker", uz punkoidne high
energy komade "Skinny Sweaty Man" i "Love
Biology",dace r’n'r-u osamdesetih potrebnu infuziju
ss'ežine, otkrivajući i prpmovišttći zalurena
erna audio iskustva prošlih vremena na
način blizak belciraa. Prejaki zakrhke top lisle,
premodern i i previse usamljeni za trend. Red
Holi ostaju neshvaćeni i nepravedno zaposiavIjeni
od strane medija i diskografske knee.
Ogledalo bliske budućnosti r'n’r-a ostaće, nečijom
krivicom, za kratko zamagljeno.
iSPOD MOSTA
Ulazak u 1988. godinu biće najpogubniji za
Red Hote - u kralkom spoju izdrzljivosli ijudskog
organizma i prevelike količine droge
gube Ilillel Slovaka, a zamalo i ttgovor sa iz-

davačem. C inilo sc
da je tačka па The
Red Hot Chili Peppers
stavljena. Pogocleni
njcgovom
sinrću, Kiedis vidno
uplašcn odlazi na
lečenje, Irons n ztiborav,
a Flea na odinor."
"Under The Bridge"
jc pesnm o mostn pod
kaji sam odlazio po
svoju poreiju i govori
o mom osećanju oca-

38janja i izolovanosli kao ovismka. Nije va7.no
koji je most u pitanju, to je u opasnorn debt
Los Anđelesa - i ja sam tamo mogao da
odem same zato što me je moj diler predstavljao
kao zeta.
Dve godine kasnije, kad je sve proslo,
vozio sam se kolima i osećao opet lako usamljeno
- Hillela vise, nije hilo, niscnn imao
devojku, nisam mogao da uspostavim nikakvu
vezu ni sa mojim prijateljima ni sa porodicdm. Jedina sfvar koju
sam mogao da zag flint bio je grad. Rastao sam tamo i ta hi do,
zgrade. Ijudi kao mnoStvo - izgledalo je da satno sa njima rnogu da
ostvarim neki kontakt.
Došao sam kući razmišljajuči kako ini je zjvot tuzan i usarnIjenički,
ali sam pomislib da je ipak milion puta bolji nego pre dve
godine. kad sam bio navučen. U jednorn trenutku su me čak i izbacili
iz grupe, na čemu sam im zahvalan, jer sam se pretvorio u
mekušca. Na kraju sam seo kući i napisao pop pesmu o mostu i ha
se sve događah ispod njega". (Kiedis)
Pošto su nakou odredenog vremena shvatili da osira sviranja i
zajebavanja ne postoji ništa sto bi znali i radili, Kiedis i Flea odlučuju
da Red Hotiraa daju još jedan život. Kako bi RHCP izgledali i
zvučali da su iin se prikljdeiii, kao slo je i bilo planirano, gitarista
Blackbii-d Me Knight iz Climonovih Parliament i bivši bubnjar američkili
punk vedeta Dead Kennedysa - D.H. Peligro, to nikada
nećemo saznati, Njihovo mesto zauzeli su do tada nepoznati, osamnaestogiđišnji
gitarista John Frusciante i bubnjar Chad Smith.
A etvorkajepouovo naokupu. Album "Motlier's Milk' (1989., EMI),
kao što se i moglo očekivati, bio je posvećeu Hillelu Slovaku. A vršći
nego ikad, ovaj materijal je predstavljao ukroeeniju vaiijantu prošle
ploče, usredsređujući se na gitai’ski zvuk blizak heavyju. Virtuozne
Fleaine bas Iniije, dolaskom Fnisciantea i Sraitlia dobijaju dodatnu
dimenziju, šetajući kj-oz ritam i melodiju na uačin koji se do tada nije
primenjivao. Obradom Stevie Wonderove opesme "Higher Ground"
Red Hoti po prvi put u karijeri dodiruju vrhove američkih top lista.
Pesina "Knock Me Down" ponavljacelu proceduru obilaskatop lista
i potyrduje ih kao jednu od glavnih koncertnih atrakeija širom
Amerike. Jednom davno započeta formula vizionarskog rocka se
uskladila sa vremenom, RHCP su stigli kazaljke na satu i stvari su
legle predvideno mesto.
Naime, trebalo je dad public! dve godine da se snade posle
"Freaky Styley" i "The Uplift Mofo Party Plan", da postane familijama
sa likom The Red Hot Chili Peppersa kao vaših omiljenib
razbijača žurki iz susedstva, da bi se ova grupa zalepila za MTV.
Novi album nikako nije bio na nivou prethodna
dva kao celina, ali su pomenuti singlovi
zagrejali sve koji su u tom trenutku tražili od
rock muzike da bude opet anarhiČna, bezbrižna
zabava, kao nekad. Izgledajući sumanulo i
zaista živeći sluđenim životom RHCP su u
pravom trenutku uspeli da sc hametnu kao
simbol samoubilačke rock'n’roll žurke koja traje
dok vreme ne dode do svog kraja, U tom
momentu na plesom udavljenoj svetskoj sceni
toga nije bilo, a ako su Red Hot nešto znali
- znali su da zakuvaju besan party s odličnom
muzikom, ne ograničavajući se nicim pri tom,
što je imponovalo apsolutno svima koje je vi-

"Živeći u Hollywoodu, irnali smo poila
sa raznim lokalnfm bolidima Jz
podzemlja, družili smo se s njima. U
isto vreme, uživali smo da se vozimo
do obale океапа lli u Sierre. Obe
stvari su nas privlačile. Opasna i ona
druga - a to smo mogli da poprimimo
samo živeći u Hollywoodu." (Kiedis)

rus rocka dokačio - od svežiJi skate-coreovaca
do slarih metalaca, od srednjoškolki
koje tek učc štaje muzika i šla boće u
živoiu do nekadašnjUi hippyja, sadaSnjih
skupljaca CD reizdanja Grateful Dead.
“Svetu je već dosadno to mainstream
sranje. On ieli nešto što ne same da into
oštricu, nego jeste prava muzika Jer dolaz't
od pravih ljudi koji se ujutro bade sa
neizdriivorn ieljorn da stvaraju tnaziku." (Kiedis)
OD HOLIVUDA DO HOLIVUDA
"Blood, Sugar, Sex, Magik" (Warner Bros., 1991.), peto studijsko
oslvarenje, sihglom "Give It Away" započelo je video igru u kojoj
su Red Hoti najavili pobedit - godinu dana kasuije mi već znamo da
je sa ove ploče skinuto pet singlova, od kojih su tri bili mega hitovi
kakvi su grupi bill ueophodni za prelazak u najvišu, industrijsku ligu
američkog rocka (druga dvasu "Under The Bridge i Breaking The
Girl"). Osamnaesl pesaraa u sjajnoj produkciji Rick Rubina, odvrteće
retrospektivno, tebnikom slow-motiona, celu piiču o ovom bandit, ne
otkrivajući nišla novo, a produbljiijući sve ranije rečeno - raoglo bi se
tvrditi da je u tom sraislu ovo tajni album Najvećilt Hitova po njihovom
ukusu.
Novi Red Hot su crno/bela kombinacija unutar grupe - dok su
Keidis i Flea odrasli na crnačkoj muzici, kao i otišli Irons i Slovak,
novodošavši Frusciante i Smith očito su rasli na klasionoj rock tradiciji,
ali su it ovom sastavu poprimili sve one osobioe koje popriraa
belac kad ranogo sluša erne izvodače - sočnije i opuštenije, nepravolinijsko
shvatanje muzike. Fruscianteov jedinstven gitarski pristup
koji preko tvrdog belačkog sviranja otkriva ono savitljivo crnačko,
polom Chad Smilbovo tipično rockersko slanje ritmova, Fleano
sazrelo podrhtavanje teškog zvuka basa i Kieclisovo projektovanje
slobodne seksualnosti kroz glas i govor, stvorili su diseiplinovan spoj
telesnog i dusevnog koji je uvek davala same velika muzika - a
RHCP su je sve vreme pravili.
Najnovije protnene u postavi - odlazak Frusciantea, koji nije
mogao da izdrži pritisak stalnog putovanja - i dolazak novog "brata"
u ovu čvrstu zajednicii (novi gitarisla, Arik Marshall, postao je clan
porodice bez praye audicije, navodno samo na osnovu duhovnog razumevanja
sa ostalima), verovatno će promeniti poneki detalj u
zvuku, ali ne i celinu - uostalom veličina RHCP je i u tome sto je u
njima svako ostavio ditbok lični trag poštujući jednom davno
utvrdenu zvučnu formula, Ona ih prati kao da su se nad njom zakleli
sedeći negde na пекој kalifomijskoj plaži ili na sred neke od onih
zabačenih ulica koje cine pravi lik Hollywooda. Ova vernost samima
sebi konačno ih je dovela do samog vrha - sa
poslednjotn, definitivno najbolje odsviranom
i stilski najusklađenijom pločom, RHCP su
postal! prijemčivi za najrazličitije slojeve publike,
postajući novi veliki Narodni rock sastav
Amerike, koji stoji uz bok Meta)lice.
Guns N‘ Roses i Nirvane kao što su nekad, toko
ra sedamdesetih, ZZ Top, Motorhead,
Ramones i AC/DC činili magicni kvadrat
svetskog rock’n'rolla. Iz njega, poznato nam je,
nemit izlaska, kad se jednom ude. Dobro došli.
39MOTHERFUCKING'
SAGA CONTINUES

Body Count je grupa-skrivafica iza
koje je jedna od najsnažnijih lićnosti
novog rapa - Ice-T - izgradio nešto
sto bi se uskoro tnoglo pokazatl kao
temelj nečeg sasvim novog u popularnoj
muzici.

Gordan Paunović



a se podsetimo; rap je več godinama najzapaljivija stvar u
njoj, zabvaljujući svom inspirisanju aulenticnim životnim
stilovima američke crnacke pfigradske omladine. Ti životni
stilovi obuhvataju, pored načina odevanja i pričanja, i jedan
pogled na svei koji prihvata i sve one stvari koje zalaze s one
strane zakona Sjedinjenih Država, iz proslog
razloga što debar dec erne omladine
lamo ionako živi u procepn izraedu svojih
želja i realnih moguenosd koje im je
obezbedila država. Najveći dec mladih crnaca
Lma same rive mogućnosti - da poslanu
beli iznutra i obezbede koliko-toliko
pristojno meslo n drustvu, ill da ostanu
erni i ua ulici, živeći po njenim zakonima.
Rap je odgovor na cu diiemu, američkiji
od same Amerike: mladi crnci su, makar
kroz muzički fantazam, izgradili zemlju
za sebe na onaj načiu na koji su lo beli
radili pre vise od jednog veka faniazirajući
o osvajanju Divljeg Zapada. Crnci
danas pogadaju u suštiuu problema,
doslovce sledcći jeduo od osnovnili. načcla
na kome je izgraden mil o Americi kao zemlj i mogućuosti - "ako za
lebe ue postoji zajednica, mladi ćoveče, stvorije sam". Uradi to sam.
Rap se u svojoj Га/.i posle najvećih dostignuća olieenih u grupi
Public Enemy zaglibio u problem kli.šeiziranja. Donekle zahvaljujući
ogianičenom broju insiruracnata na kome se tvrdoglavo insistiralo sve
vreme, on je ostao odsečen od bogaiog nasleda crnacke popnlarue
muzike koju su uvek odlikovala dva velika t;ileuta: za razuovrsuosl ritmova
i za virluozne iraprovizaeije. Rap ograničava i jedno i drugo i
samo je olkriće semplovanja kao uačina koiišćenja zvukova iz siaiili
pesama u novim pesmama uspelo da probije la ograničenja, all ito
same donekle. Osnovni problem tekjc nedavno zagreban fuzijama
rapa sa reggaeom i jazzom, koje su otkrile novu, živoiniju osnovu ove

imizike. Ali najhrabriji potez čini se da je ipak bio ovogođišnji Ice-T--jev:
ovaj bivši marinac, a đanas prva zvezda politički svesnog ivrdokomog
rapa, snimio je ploču sa sastavom Body Countkoja je san
svakog belog Ijubitelja danas tako popularne mešavine punka i speed
metala. Napravivši je po kalupu novih, ambicioznih rap ploča koji su
promovisali Public Enemy, Ice-T-jeve umetnute price i crtice iz života
jednog crnje ovaj put su ispričane jezikom elekurične gitare, što im
daje đođalni smisao nečeg uuiverzalnog, a ne ekskluzivno crnačkog.
Sam Ice-T је potvrdio u intervjuima da mu je i bila namera da suimi
rap ploču koju će razumeti i svi beli klinci koji raisle da rarze crnce
zato šlo su crnci. Govoreći ujihovim jezikom Ice-Tje uspeo ono što
verovalno nikoin više neće uspeti - snirnio je najbolju ovogodišnju
metal, punk i rap ploču istovremeno. |xxlinaziijući velikim količiuama
ćislog adrenaliua iskaze koji su se do sadačiniii tako neprihvatijivim
svakora belcu. (Uslvari oni sa crntima dele toliko istih problems kinjc
ih ženc i šet'ovi i niko ill ne slivata veći deo vremena.) Maksimalno
proširujući muzička sredstva rapa na instrumente kojima se пе vredi
služiti bez bar malo improvizacija, uspeo
je i da očtiva beskompromisan pogled
na svet od kog je krcnuo, potvrdujući da
je budućuost гара u njegovom svođenju
na stav. bez muzičkih ograničenja. Kao
šloje Ice-T shvatio: rap ploče su opasne i
treba ilt uklanjati sa rafova prodavnlca ue
zbog toga što bi mogle da se dopadnu
nekom belom dečaku koji bi zavoleo
crnog autora i ouo što on kazuje, već zalo
šlo bi neka belkinja mogla da se zaljubi u
crnju . Zaneke belce sltbverzivnaje stuna
čiujenica da je neko crn. Za ueke druge,
da nije Srbin. Za ueke treće, da uema
plave oči.
Stoga je njegova ploča amerićkija
nego što je Ameiika dauas - ona je oličenje
"uradi to sam" pravila koje je stvorilo lu zemJju. Ako za tebe nema
zajednice mladi čoveče, napravi je sam. Rap lo radi,
BIOGRAFIJA:
Rodjen pre tridesetak godina u Newai'ku, država New Jersey, kao
Tracy Marrow, lce-T se ktio dečak doselio u Los Angeles kod svog
ujaka, utikon automobil ske nesrece u kojoj su mu poginuli rod lie Ij i.
Njegova prošlost još uvek uije sasvim jasna, ali neki izvori govore da
je povremeno bivao primećen u uličnom životu L.A.-ja, kao kradljivac
aulomobila, podvodać i clan ozloglašene uličue baude Hie Crips,
kojoj je smišljao grafite i slogane poput CRIPS DON 1 DIE, 1 MB'!
MULTIPLY D . Rihadjao je girraiaziju Crenshaw High School u ozloglasenoiu
crnačkom delu Los Angelesa, South Centralu, gde je iinao

40običaj da impresiouira svoje prijatelje repovanjem poezije lceberga
Slima, pesn'tka geta po koraeje sebi nadenuo pseudonim ice-T. Sredinom
osamdesetih. ohrabren uspehom Suflsrhill Gang i prvili геррега
sniinio je nekoliko 12” siuglova u nezavisnoj produkciji i nasuipio u
ranira trash-rap filniovima MI Rappin’ D i Ml Breakin' D kao epizodista.
Svoj debt album MI Rhyme Pays D objavio je 1987. za Warners.
Bilo je to prvo rap izdanje u istoriji te kompanije i, nimalo slučajno,
prva rap ploča u istoriji žanra koja bila obeležena upozoravajućom
nalepnicom o problematičnom sadržaju izdanja. lako verbalno okrutnija
i sirovija od bilo eega što se slušalo tc godine. ova ploča nijc uspela.
Rime su bile nesavršene (ličilo je
zapravo na pričanje priča), a oskudna
muzička matrica produceuta Afrike Isla
raa analirona u godini u kojoj je svetlo
dana iigledala takva ploča kao što je debi
Public Enemy Ml Yo Bum! Rush the
Show D , Drugi !ce-T-jev album Ml
Power D , bio je još suroviji zalogaj
nego MI Rhyme Pays D , i na ujerau je
predstavljen Rliyme Syndicate, ekipa prijatelja
pokupljenih sa ulice da "novae
zaradjuju praveći rauzlku a ne dilujuei
сгаек”, iz koje će poslednjlli godina nidi
nekoliko dobrih rap grupa - Cypress
Hill, House Of Pain itd. lako pamelno
oslonjen na funk ritmuye sedamdesetih
(uključujući odličnu verziju pesme Mi
Pusherman D Curtisa Mayfielda iz
soundtracka za Superfly, kullni crnački
blaxploitation film Gordona Parksa Jr.-a
iz 1972. godine) ui ovaj album uije
načinio Ice-T -ja zvezdom, sem što je u
NME-u dobio najgoru recenziju i najnižu
ocenu (-164) u Istoriji lista. Rhyme
Syndicate polom objavljuju ne previse
zapažen album Ml Rhyme Syndicate
Presents D u produkeiji Ice-T -ja, predstavljajiici
opskurne rap veštine svoj ill ШШШтШШШШтштш
prijalelja. Njegov sivarni ulicaj počinje pisanjem naslovne teme za
Dennis Hopperov film o ulienun bandama - Ml Colors D , i objayIjivanjem
trećeg albtuna MI The Iceberg / Freedom of Speech... Just
Watch What You Say D 1989. godine, dime pi.še prve zuačajne stranice
buduće istorije gangsterskog rapa. U pesmi MI Shut Up, Be Happy
D gostuje Jello Biafra dok Lspod njega Odjekuje semplovani zvuk
Black Sabballi. Ntu'edne godine, Ice-T će uknjižiti svoj prvi pravi hit,
obradjujući Curtis Mayfieldov khtsik Mi Superfly D za potrebe filma
MI Return ol the Superfly D Sig Shorea. Sličan uspeh ponoviće temom
MI New Jack Hustler D za kbnlraverzni film MI New Jack Cily
D Maria Van Pecblesa koja će se naci na albtimu MI O.G. Original
Gangster D iz 1991. godine. Isle godine pojaviće se kao epizodisia u
Jilmovima MI Ricochet D i MJ New Jack Cily D , gde je glumio ulogu
policajca-pozitivca nz rizik gubljenja kredibiliteta u ooiraa tvrdokomih
fanova. Iz perspeklive price o prožimanju ernog i belog
prindpa u muzici, najzanimljivija tačka ove ploCeJc pesraa MI Body
Count D - neka vrsta programskog i muzičkog manifesla budneeg
ernog rap/trash/core sastava. U juiii 1991. predslaviće npravo laj sastav
- Body Counl, na sveainerickorn putn jućera festivalu allernativnog
zvuk a Lollapaloozu n dru.šlvu Janes Addiction, Henry Rollins
Banda, But thole Surfersa i drugih. Tom prilikom prvi put će bili izve-

clena pesma M! Cop Killer D , a lcc-1 će uspešno približiti svoj zvuk
belim tinejdžeriraa liberalnih muzićkih vidika all i lieadbaugerima.
Marla 1992., Body Count objavljuju svoj istoimeni debi album,
prućen do lada nezabeleženim rcakcijama američkog poliličkog eslablišmenta
u novijoj istoriji popularne muzike - od Olivera Norlha
preko Dana Quay lea do samog predsednika Georgea Busba. Povod je,
pre svili, bila pesma MI Cop Killer D koja preporučuje oružani otpor
policijskom nasilju, ali i niz drugib popul MI KKK Bitch D koja govori
o sodomiziranju nećake Upper Gore, predvoduice borbe za kontrolu
sadržaja muzičkih izdanja i supruge Ala Gorea, potpresednika
SAD. Teksaška policija započinjc kampauju
protiv proizvoda Warner Bros.,
odnosno koncerna Time Warner (izdavaoa
Body Count) uajavljujući ćak i
bojkot Disneylanda. Cela medijska euforija
rezultira padom deonica kompanije. U
proslorijama Warner Brosa pronadjene
su eksplozivne naprave, a stalnd prisustvo
agenata FBl-a u civilu na koncerlima
Body Count i Ice-T-ja poslaje javna tajna.
Na Ice-T -jevu stranu staju ne saino
saplemenici iz rap zajednice, već t niz
značajnih belib izvodjača- Sonic Youth,
Julio Biafra, Anthrax i Beastie Boys,
pozivajući se na famozni Prvi amandman
aineričkog Uslava koji govori o pravu na
slobodu javne reči. Udruženje američke
diskografske jndustrije (RIAA), objavljujućl
plačene oglase preko cele strane u
New York Timesu, Los Angeles Tunesu,
DSATodayu i Billboardu, odlučno poziva
na "otpor cenzuri". Sezdesetpet američkih
diskografskih kuća potpisuje
saopštenje RIAA u kome se citiraju neuspeli
pokušaji iz prošlosti da se zabrane
pesnie kao što su MI Love For Sale D
Colea Portera, MI Unknown Soldier D
The Doorsa. Ml Ohio D Neila Younga ili
MI Hurricane D Doha Dylana. Krajem leta, uz saglasnosl lcc-'l -ja
koji pravilno procenjuje da je cilj postignui, Warner Bros ipak povlaei
album iz prodaje da hi ga nekoliko nedelja ktisnije pouovo plasirao u
cenzurisanoj verziji - bez Ml Cop Killer-a D , ostavljajući mogućnost
da svi zaiuleresovani u direktnom kontakui sa njima clodju do primerka
ove pesme. U novora filmu Waltera Hi]la Ml Looters D čijaje
premijera odložena zbog proiećne cruacke pobuue, a režiseru naloženo
da izmeni radikalno pesimisličan kraj, Ice-Tglumi glavnu nlogu, sa
Ice Cubom, Bocetkom oktobrau proclaji se pojavio novi Ice-T-jev album
MI Horae Invasion D .
ISTORIJA FUZIJE:
Public Enemy su ne jednom semplovali Slayer, dok su Anthrax repovali
ii Ml I'm the Man D 1957. godine (raada sami ivrcle da su to
radiii jo§ 1983.). Daleko pre Body Count, Ice-'l je semplovao Black
Sabbath i Henry Rollihsa, kao svoje lične rok heroje. Hronologija
bliskih susreta rap a i roka ide, otprilike, ovirko; 1984. godine Run
DMC su ii pesmi Ml Rock Box D sa svog istoimenog debija nalepili
hendriksovske gilare na rap rime, proširujući In ideju crossovera na
albumu Ml Kings of Rock D godinu dana kasnije. Slcdio je Ml Walk
This Way D , zajednički singl Run DMC i Aerosmitli iz 1986. značajan
po pryoj koukrelnoj saradnji crnog (rap) i belog (hard rock) sas-

"Kada sam sreo Neil Younga,
re lcao mi je: "Hej, čoveče, ovo
je fenomenalno. Mnogo puta
sam želeo da imam takve
pesme, ali nisam mogao, biia
]e frka. Sa rapom danas možeš
da kažeš apsolutno sve ito
hoćeš."

41tava, zalim belački metal rap Beastie Boysa na albumu MI Licensed
To 111 D i LL Cool I rok igrarija MI Go Cut Creator Go D sa piece MI
I'm Bad D , svi odreda izdati za eliketu Del Jam kojom su tada rukovodili
(beli - hard rock) producers Rick Rubin i (crni - rap) entuzijasta
Russel Simmons. Na isloj elikeli u jesen 1987. pojavljuje se veliki
crni rok sastav u rap pakovanju - Public Enemy. Vrhunac njihovog
eksperiraenta sa trash metalom u toj fazi je Ml She Watch Channel Zero
Dna drugom albuinu Ml ll Takes a Nation of Million Diz 1988. godine.
Rok/rap šećerlema Tone Loca Ml Wild Tiling Diz leta 1989. duže vreme je
bila uajprodavanjja rap ploča svih vremena. Ovom nizu Ice-T se pridružio
pesmaraa Ml Hie Girl That Tried To Kill Me D (gitara: Ernie
C, danas u Body Count) i Ml Shut Up, Be Happy D (goslujuci glas:
Jello Biafru, semplovan riff: Black Sabbath), na albumu MI Hie Iceberg/
Freedom Ol Speech... D . Sličnim stopama krenuli su i E.P.M.D.
u MI I Had Too Much To Drink D i The 800 Ya Tribe sa Ml Pickin' Up
Mela! D , 1990. godine. U proleće naredne godine. Anthrax uzimaju
Public Enemy klasik MI Bring the Noise
D , prevodeći ga najezik trash metala, ah
zadržavaju rap re tori ku Chuck D-ja i Flavor
Flava, uz zajedničku turneju dva sastava.
Isle godine pojavljuje se crni sastav
Hard Corps koji na svom isloimenom
prveucu kombinuje tvrde gitai ske zalivate
sa rapperskom leksikom geta, prolazeći
relativno nezapaženo zbog lose procene
ciljne grupe - običnoj rap publici su delovali
previse ezotericno, a belim headbangerima
sasvim strano, uprkos obradi
AC/DC standardl Ml Back In Black D . I
tako do maria 1992 kada Body Count, crni
trash/core sastav začel u istoimenoj numeri
sa album a MI 0.G.: Original Gangster D
Ice-T -ja. objavljuje svoj debi MI Body
Count D , stavljajući taćku na sve
dosadašnje pokušuje objedinjavanja crnog
i belog sveta rapa i metala/punka.
BODY COUNT - DOPRINOS
FUZIJI:
Svojom rok grupom Body Count, IceTje
završio proces koji su započeli Run DMC i Aerosmitli, a nastavili
Public Enemy i Anthrax. On je bio taj koji je izvukao poslednju
eight iz zida koji je odvajao hip-hop i punk kulture. Ali, Ice-T neće
priznati da je taj zid ikada postojao.’ lo je sve rok ", reči će pozivajući
se na cinjenicu da su pesmu Ml Bring the Noise D Public Enemy objavili
jošnasvom drugom albumu MI ll Takes a Nation of Million to Hold Us
Back D . " MI Bring 'Hie Noise D je bio rok pie nego što su se Anthrax
prikljucili".
Body Count su odavno planirali da tirade album sa grupom Megadeth,
još pre nego sto su Public Enemy snimili tvO Bring Ilia Noize D
(tako piše na singlu), zajedno sa U'ash legendamaAntlirax. Njihov gittuisla
Ernie C, Ice-T -jev Skolski dnig, potvrdjuje da su nji h dvojica
često visili zajedno sa Dave Mustainom, vodjom Megadeth, kao i 61anovima
Anthrax i Slayer, On će otkriti da je Ice-T veliki Black Sabbath
fan, "'čovek koji hi i dan-danas mogao da ti nabroji sve njihove
pesme".
Ice-T " Pre dcsclak godina bio sain ozbiljno navučen na punk.
Slu.šao sain Circle Jerks. Black Flag. Dead Kenncdys, voleo sain njihov
gnev. To je bila jedina muzika koja me je privlačila - čak sam

imao ploče grupa kao što su Skrewdriver. Danas mi se dopada grindcore."(l!!?)
AKTUELNI TRENUTAK
U ovom trenutku nalazimo se u opasnoj eri muzike. Ono Sto se
sada dešava jeste ponovno ujedinjenje erne i bele muzike. Kadaje cela
stvar počinjala u vreme Cliucka Beiryja, rni srao bili zajedno. Uskoro
će ponovo sve biti spremno za to, Ljudi se danas opet ujedinjuju; kada
se besni beli klinci ujedine sa besnim crnim klinciraa, i kada svi zajedno
shvatimo da srao besni zbog istili stvari, lek onda ćemo iraati sivarnu
šansu da sjebemo tosto nas pritLska - zajedno!"
Ice-1 -jeva rasna harraonija je u oštrom konirastu u odnosu na
neke repere sklone pozicijama crnog rasizma, kao što je Professor
Griff, bivši Ministar inforraacija u Public Enemy. Ice-Tje potnirljiviji:
"Ja govorim crnim klicima - "Ne možete mrzeti beie Wince bez
ikakvog razloga. Oni nisu krivi za to što je namaloše. Njihove hike su
ra.širene; oni žele da budu zajedno sa nama, što nisam siguran za njihove
i nase roditelje. Zbog toga sara sa
Body Count napravio pesmu MI Momma's
Gotta- Die Tonight D koja govori o tome da
se treba osloboditi jebeuih roditelja."
MI Body Count D nije rap album,
podvuci Mi rap D album. To je rok album
koje raoze da udje u Texas i provincijska
malo dublje nego neka normal'
na l ap ploča. To je rok album sa rap meutalitetqm.
Pored svega, to je ploča sa
mozgora- njen mentalitetje razvijanje antirasističkog
mišljenja, mržnjapreraamržnji,
gnev. S ohzu'om daje to rok ploča, mislim
da će ona ući u domove mnogih
roditelja čija deca do sada nisu slušala rap
ploce. Oni će tek kasnije otkriti da je to
ploča kojuje napravio jedan rapper. Nema
nacina da slušate pesmu MI Cop Killer D
i provable daje to rap pioča."
Na mnogo načina, rap i metal su rnutirano
potomstvo poremecenog sveta, A 1 i
kada su se oba žanra pobunila protiv boleШШШШШШШШШшх
s|Kl -t sveta koji ill je izlegao, istog trenutka
su postal! ujegove prve židve. Rap i metal izvodjaci su postal! mete
PMRC-a (prim. - Parental Music Resource Centre, ccnzorska ustamv
va za roditeljsko praćenje "problematicnih" rauzičkih sadržaja) i izložeui
mauiji obeležavanja njihovib izđanja upozoravajućun nalepnicama
("siickcring”) ; jedino se na hip-hop i metal koncertima publika
izlaže temlljuim prelresima, metal delektorima i sličnim slvarinia. da
i ne pominjemo specijalne [Xilicijske jediuice pori punom ratnom opremom.
Kao žrlve iste društvene represije, rap i metal su bukvalno bili upueeni
jedan na drug!, prisiljeni najedinstvo u otporu. "Ljudi u metal
krugovima kao i ljudi iz moje, rap ekipe - svi mi raorarno da se povežemo.
konsolidujerao, ujediuimo i napravimo jednu veliku zajednicu,
jedan MI posse D . Njihov cilj u Americi je da nas razjedine i
drže u stalnoj mržnji i sukobima. Kada jednom shvatimo ko su nasi
stvarni saveznici, postaćemo mnogo jack To je prva stvar koju
pokušavamo da sada uradimo sa muzikom; da se organizujemo i prikupiino
sve ljude koji žele da se stvarno bore do kraja za ujedinjenje.
Fo je prva laza."

'Ljudi treba da razumeju
da strah ođ rapa nije strah
ođ izgovorenih reči. To je
strah od befih lciinaca koji
ponovo vole erne kfince."

42SMAK - OdLIVEno (kaseta, LP, CD)
SMAK - THE PAGES OF OUR TIME (kaseta)
KAZNA ZA UŠI - Ispod zemlje (kaseta, LP, CD)
SIROVA KOŽA - Hugger Mugger (kaseta, LP, CD)
PARTIBREJKERS - Zabava jos traje (kaseta, LP, CD)
DECA LOŠIH MUZIČARA - Debar dan! (kaseta, LP, CD)
OBOJENI PROGRAM - Prijatelju kočnice ti ne rade baš sve (kaseta, LP)
BAAL - Između božanstva i ništavila (kaseta, LP)
OD SRCA - Hiljade milja izmedu nas (kaseta, LP)
Vivaldi - Četiri godišnja doba - Stefan Milenković (CD)
Mozart - Requiem - Hor "Branko Cvetković' i simfonijski orkestar "Classic" (CD)
Miloš Petrovič - Istorija Vizantije Vol. 1 (CD)
BLUES TRIO - Balkan Blues (CD)
Uroš Dojčinović - Gitara Exotica (CD)
Cena.
Kaseta 5.760 din, LP 7 0.000 din, CD 12.000 din (Uroš Dojčinović 9.000 din)
Knjige:
Zoran Ćirić - "Zlatna dekada " (5.000 din), Branislav Babić Kebra - Ko je taj čovek? (2.000 din),
Miloš Petrović -" Žitija Mardarija monaha" (6.000 din),
Ur os Dojčinović "Tragovima jugoslovenske gitare "(5.000 din)
Plakat: Kebra 2.000 din.

NEOPOZIVO IZABE R I T E I NARU Č I T E
Platićete pouzećem , lead Vam poštar donese.
□ POSTANITE ČLANOVI KLUBA "SORABIA" □
KAKO (se postaje clan?!)
• Pošaljite narudžbenicu na adresu SORABIE
ili pozovite SORABIA - telefon: 01 8/43-605
• Ne šaljite članarinu (jer članarine nema!)
- dovoljan je Vaš osmeh u dva primerka!
• Članska karta KLUBA "SORABIA" je Vaše lično i doživotno vlasništvo!
v
ZASTO (se postaje član?!)
• Zato što će, ukoliko to želite, svaki naredni broj RITMA
sigurno stid na Vašu adresu!
• Zato što članovi KLUBA "SORABIA" imaju pravo na 20%
(i slovima: dvadeset odsto) POPUSTA na sva izdanja SORABIE!
• Zato što tri člana KLUBA "SORABIA" kupuju samo dve karte
(znači: treća je pokion) za svaki koncert koji organizuje SORABIA!
• Zato što ćete kao dan KLUBA "SORABIA" uvek dobiti
više od onog što očekujete!
3
4'
N4^
SORABIA
Strahinjića Bana 1/9
18000 Niš
Telefon 018/43605
SAMO ZA ČLANOVE KLUBA "SORABIA" NON-STOP tel. ol 8/ 43-605ZA KIM
ZVONE
ZVONCARE

BLACK CROWES ili poslednji pogled
na sedamdesete godine, Istovremeno
su f grupa koja predstavlja Južnjački
produžetak price o belo - crnim
mešavinatna.

s

Tomislav Grujić

asvim nepravtjdno, sedamdesete važe za najprezreniji period
u istoriji pop muzike. Oni koji Lh se sećaju, a u potonjim viemenima
su važili za pobornike "novog zvuka", dovoljno
dugo su se ustručavali da zaisla priznaju šta su slušali pre
punka, a oni koji sliku o njima dobijaju preko današujih raspirivača
uostalgije veruju da se celastvar, ne računajući emee, odvijala negde
u trouglu "Stepenice ka nebu" - "Boemska rapsodija" - "Grozniea
subotom uveč e". Danas, Led Zeppelin su veći neko ikada, siroii
Freddie je 1975, raogao same da sanja svoju posmrtnu slavu, a kultni
lik disko-plesač a se poslednjib godina višestruko umnožio u cilavu
koloniju pripadnika igračke estrade. Opšti retro-trend svetske
muzičke induslrije kao da je dostigao vrhunac - još sc jedino Sex Pistols
i Tlie Beatles nistt ponovo okupili.
The Black Crowes se 1990. naizgled niotkuda pojavljuju sa
svojim debitantskim albumom "Shake Your Moneymaker" (Dei
American) i - BINGO!!! Do sada prodatih 5 miliona primeraka bilo
je vise nego što je iko, uključujući i same članove grape mogao da
pretpostavi. U cemu je bio trik? Duge kose su se već bile vratile u
modu, zvoncare ionako vise nisti bile predmet podsmeha, a Ainerika
je oduvek bila obećana zemija za poklonike "starog, dobrog, PRAVOG"
rocka. No, to nijc bilo dovoljno - za razliku od ZZTop, ultra
modemizovanih space-bixigie gurua i Guns n'Roses, kvaritelja omladine
sa repulacijom najopasnijeg rock sastava u okolini, Black
Crowes su razgrnuli pepeo sa jedne od bilnth teritorija muzike sedamdesetih
kojaje, popul mnogili dnigiit, bila obeščašćena protokom
vremena. Ono čimc su "vratili rock na top lisle" zapravoje najbliže
originalnom zuač enju kovanice "Hard rock", koja u tom slueaju nc
služi kao zamena za trocifreni iznos jačinc zvuka u decibelima, već
kao oznaka za način sviranja. o|tra, u ritmu i bluzu utemeljena svuka,
glasne i režeće gitare, zujanje pojačala ("lampaši" naravno) i pe-

vac sa glasniiii-žieium napetirn do pucanja zvueali su zaista PRAVO
i KAO NEKAD. Fanatic! koji li prodavnicama ploea kopaju po reizdanjima
konačno su dobili priliku da kupe i jednn novu pločn. Svi
koji su čeznuli da sedamdesete upoznaju i sa druge strane ABBE i
disko hitova, a nisu bill tu pit 20 godina, kao i oni koji Još uvek odbujaju
da piece naz-ivaju "proizvodi" ili nedajbože "nosači zvuka”,
shvalili su da su Black Crowes upravo njihovi.
Brad a iz Allantc u Džordžiji, Chris (vokal) i Rich (gitara) Robinson
počelkom osamdesetih imah su grupu Mr. Crowe's Garden, po
njihovoin priznanju bledunjav post new wave pokušaj, da hi od 'B7-c,
preko r’n'h standarda iz koickcije svog oca, konačno stigli do
izgubljcnog zlatnog rudnika roeka - albumaThe Faces, Humble Pie,
Free i Rolling Slonesa iz ranih, post - hippy '7O-ih. Korcni Black
Crowes u toj rnuzici su potpuno idenlieni onirna koji sit ovi britanski

44saslavi hnali u nuizici Chuck Berry]a. Ho Diddlcyja, Willie Dixona i
ostalih. To u praksi znači da Black Crowes naslove svojih pesama,
muzič ke motive, uobičajene fraze crnačkog žargona koje korisle u
tekstovima, kap i opsii Slav "oštrih momaka" nisu primili direktno iz
originaluih izvora, vcć su ih usvojili od pomenutih bandova, Zajedno
sa riflovima, zvukom, nač inom odevanja i ponašanjem na bini. Njihove
pesme govore o istim stvarima - zamornira putovanjima,
mamurluku, ženama.,., ali sa stavom prenzelim upravo od svojih ncposredniii
inspiratoia.
Drngi album, "Southern Harmony And Musical Companion" ,
ohjavljen ovog proleća, nije nimalo promenio sliku - dodao je samo
neš to tamnije tonove: sporiji ritam, "masniji" zvuk, đuže i kompleksnije
pesme, ali i nastavak dokazivanja slušalačke osvešćcnosti brace
Robinson - obrada Bob Marieyjcve "lime Will Tell" posle Otis Red-

dihgovc "Hard To Handle" sa prvog alhuma. "Sling Me". "Kemctlv '
i "My Morning Song" su možda nenapisani klasici sedamdeselih, a
“Thorn In My Pride" bi bez problema odlično stajala na "Exile On
The Main SireeT Rolling Stonesa. Nabrajanje imena sa ovakvom
tcžinom lako može izmamiti zaključak da su Black Crowes i pored
sve svoje umeSnosli samo puki revival ili eak kopija stvari od pro
dvadesetal godina. Oni, ipak cine nesto bilno drugačije - naproslo.
PRAV Б lakvu muziku. Black Crowes su, zapravo, kompletno
REIZDANJE nekog izgubljenog’ imaginarnog sastava iz sedamdeselih.
I Bonn hvala da sc neko konač no toga sclio.

45RAMBOLAYA II DEO

Naitavak razgovora u (tome su se
Rambovi sagovornici na.š li sabijeni na
mafom prostoru sa njitn, sa strahom
očekujući ono ito je najavio - ozbiljan
deo intervjua.

Gordan Paunović

Dragan Ambrozić

R - Stn se pronienilo kod tebe od poslednje place do sad?
Rambo - Sazreo sam.
R - U kom si sinislu sazreo?
Rambo - Seksualnom. Seksualno sazrevanje nosi su sobom
samopoštovanje. Kad poslaneš majstor ijubavnih vešlina onda vise
neraaš razloga da sc uvlačiš u dupe novinarima i public!.
R - Imam utisok da sn ti u poslednje dve godine psovke postale
koncept.
Rambo - Nema brže ekspresije od psovke. Ja ako ti kažem ,jebem
ti mater - loje mnogo sadržajnije nego da ti kažem ~ мс svida
mi se to što si ше pitao prekjuče, jerje to izazvalo u meni neke lose
osećaje”. Psovke su vrlo važne - svaki čovjek ima neki ličan odnos
prema psovkama, jer ima ličan nispored eneigije vezatt za njjji. Ja za
svaku psovku imam tačno odredeno raspoloženje; Recimo - „boli
me kurac” - to je meni jedna od najčeših mantri koje upotrebljavam.
Dnevno najmanje slopedeset pula kazera „bob me kurac”. Šta to
znaci - toje islo kao kad moja ujna ode na transcedentalnu medilacijti
pa ponavlja „kapci su vain leski, meni je super, meni jc super...”, i
na ktaju ne kapira vise daje obiena domaćica. Ju ppnavijam „bob me
kurac , i na kiaju - slvarno - svu bol, svu dusevnu pa’lnju prenesem
na kurac, tako da prilikom scksualnog opstcnja izbacim to sve iz
sebe.
R - Sla p tome misli tvoja zena - psiholag?
Rambo - Upravo magistrira na meni. Nego vidim da vas vise
zanimam ja nego moja dela.
R - Zašto se slalno dokazuješ pred tun što ti z.oveš andergraundom
- to li uopste nije polrebno?
Rambo - Jebd im ja mater - iskompleksir’o sam se. Zato sto
sam ja u startu video da je andergraund jedna nemoćna i impotentna
slvar, ali jebi ga - mnogo su oni imali samopostovanja, aja kao
vlasnik labilnog nervnog sislema pomislib - možda su oni ipak u pravtij
možda ima tu nesto. I onda sam video da je andergraund posljcdica
grešaka u vaspilanju i ličnc paranojc pojcdinaca - pogledaj main,
svi ljudi koji su ostali u audergraundu, komplet - tu nemaš čovjeka
koji se kupa, nemaš čovjcka koji ide kod zubara, neraas čovjeka koji
se bavi sportom, nemaš ništa od one kulture kojaje stara dve hiljade
godina - nisu to stvari koje sam ja izmislio, da covjek raora da se
btivi gimnastikom i da Ijepo izglccla - a u audergraundu imaš gomilu
nekih pacova, jebo le bog, dovede.š ih kući na kafu, oni ostanu do tri
ujutro, zapuše i popiju li 1 pojedu sve. Aja uvjek imam „Remi Mar-

tel konjak, bocu dobrog viskija i imtun bocu vekije. Meni kad dodu
ljudi koji nisu iz rokenrola, kad mi dode korašija -ja ga pi (am šla
žcli, i znam - popiće jedan, dva maksimalno i super, njemu je
dosta. I posle će me još pozvati kod njega. A ovaj andergraund
kad mi dode nema nego zagrii onu flasu dokjoj dno ne vidi i
na kraju ti se ispovraća po tepihu! Jebo ti andergraund kad on
ne zna neke nonnalne Ijudske stvari.
R - A sto su te nauedi da pu.šiš Irani?
Rambo - Obaška to. Jebo im ja malo mater za to. Zamalo me
navukoše hohštapleri! A pazi - Ijepaje trava, nije loša. Ima trenutaka,
recimo, nervozan si, U'ava ti nekako onda razvija raa.šlu, a šit-
tu razlike - kad ga se uapušiš. odma’ bi da jebcš. Onaj ko mora
nešto da uzmc, mnogo mu je bolje da puši travu nego da pije. Alkohol
je anksibleptik - suzbija strah kixi ljudi i onda izaziva agresiju, A
od (rave li se pojačava mašta, pa li se onda i strait pojačava. Mada, to
su sve pubertetske stvari - upoznao sam ja nekih mangupa koji mi
nude da sc diogirtim, ono da smrkam. Kad sam zato jednom nabio
uogu u gtizicn, rek’o: „m’r.š, raajku ti hohštaplersku, ti ćeš meni to da
daješ,,.
ODJAVA LUDOSTI - OBJAVA MUDROSTI
R - ‘Očeš ti da snimaš nešto uskoro?
Rambo - Ja sam Slobodan čovjek, mogu da snimim šta god
hoću. Dok biide izašao ovaj broj, izaći će i moj najnoviji hit, pjesma
„Karamba, karambita (biioje bolje za vremeTita)”. Ta nova pjesma
- toje spot, ustvari. Bice video kaseta kasnije, sa koncerta u SKC-u
- to će biti muzieko - scensko delo, zapravo.
R - Lazni car Sčepan Mali?
Rambo - Da, nesto ozbiljnrjc, kao Knopfler (Dire Straits primedba
urednika koji ne verujc svojira ocima). Smcta mi to
ophodenje prema meni, kao da sam ulični zabavljač. Malo mi se napunio
kurac toga. I ako im najmanje zadaješ problema, ako te stipaju
u lijoku ,7.abavljač”.
R - A ti bi hleo da im zadaje. f problems?
Rambo - Prijc upotrebepromuckati. Volim da promućkam svakog
čovijeka prije nego što se usudi da mi se obrati.
R - Zar nemaš Misak da su te zavoleli ovah'og kakav si do sad
bio, has kao zabavljaca.
Rambo - Imam utisak da su me zavoljeli, mada je la ljubav
previse sindikalna.
R - Sin re se dogodUi na izboriina?
Rambo - Znaš kako mo/.cs da pogodiš ko će da dobije izbore
kod nas - samo zamisli da svako od njih snimi ploču - ko bi vise
prodao, taj ćc i dobili izbore. Milosevic će prodali dosta ploča, a
Cosić bi možda i vise mogao. [So se Panića tice, on je kao UB 40 ili
B 52 s prema Hulio Iglesiasu - Miloševiću. To ti je to, bez obzira ko
sta svira.
Ja bill volio da me neko uzme za izbornu kampanju. Strašno bib
voleo da me zove SPS i ponudi 50 miliona maraka, da svii'am za
njih. Ja bib 'ladno pristao, pa bill onda zvao telefonom Košlunicu i

46rek’o mu - oleo sam 50 miliona maraka,
evo tebi i Ivojoj partiji 40 milona, da sc
malo upristojite, kupiie odijela od dve-iri
hiljade maraka, idiic kod kozmetiCara, vidjte
kakvi ste klošari. sredtic imidž. Kupi
stan, relaksiraj se - jet - njemu tali same relakxacija
cla bi bio pravi. Pošten jc i sve oslalo,
ali verovatno živi u nekoj garsonjeri,
pa jc nervozan. Daklc, uzmem 50 miliona
maraka, 40 njima - kml ćeš inirnijc savesli
- 10 meni u dzep, samo moram da sašijem
toliki. Zeni hi onda dao milion maraka - alimentaeiju.
9 miliona bi odneo n Danskn i
oročio, a živeo bib od kainate - 1000 maraka
dnevno dosta. Onda bib počinjao same
one ludačke projekte - izdresirao bib sio
pitonada se penju uzAjfelovu kulu, farbao
bib hidroelektrane u žuto - ulepšavao bib
svcl, jednom lijecju. Podigao bib sebi pinunidu.
R - Gde bi je stavio?
Raitibo - Pored Keopsove. Kupio bill plac tamo pored. Onda si
tri - četiri hiljade godina miran, ne moraš uišta da radix na svojqj
populamosti. Jase čudira tome šlo današnji bogataši ne ostavljaju
ništa za sobom.
Ama Ijuđi, zar vi ne vidite koliko su nara mozgovi nagrižeui, ne
možemo da pričamd bez politike, boli me knra'e i za nju.
R - 77 si je rarujetgurao и svoje pesme.
Rambo - Ma to ti je nnžno zlo, Moraš malo da radiš na svojoj
okolini. Znaš, ako osećaš da si dal od boga, da si malo pametniji od
svoje okoliiie, onda log momenta imaš kao misionarski zadatak da
naučiš dmge bar delu onog što li zuaš. Njegoš ne bi napisao nijednog
reda da se nije osećao tako. Ne bib ni ja. Ja za sebe mislim da sam
pjesnik, vizionai - , da će se moji lekslovi za pedeset godina tičiti u
školi.
R - 7m koji pesnni si siguran da će iići it ska!skit lektini?
Rambo - ,J3eton”. 1 „Case lomiin”.
R - Da I’ bi preponičio još nekag xavremenog pesnika za lektiru.
Rambo - Voznesenkog, za srednje škole, on je car. Jaša Grobarov
iz Beograda je još jedan koji bi mogao da tide u školsku lektiru,
Neznate vi njega, ali on iina jednu pjesrau, ide ovako; ~Av, av,
av, samo nek’jc Tito zdrav”. 1 to pre pelnaest godina, kad su ga strpali
ii zatvor.
R - Opel politika.
Rambo - Znaš šta - jedna od simpatičnih igara je da si uvek
kontra svih drugib. Ja kad odriesem pesme za ploeu u PGP RTB, oni
ih prvo zabrane, Onda se situaeija politick! loliko promeni dok oni
nabave vinil, da sve može da prode. Dali li znaš da oni nisn bleli da
mi objave „Kataklizmu komunizraa”? Na „Prijatelju, prijatelju” su
mi izbacili sempl Miloševića i Tudmana - kao, oni su predsednici. A
posle me,sec dana - sve možeš.
R - Sta li če li sad zabranili?
Rambo - Mene su izbacili iz sedmog razreda psnovne škole jer
samrazbioTitova sliku - a sad će mi zabraniti „Kaiaimba, karambita,
bilo je bolje za vreme Tita”.
1(0 TITA, NE SKITA
R - Mis US da morns da komenta rises ono ho se dogada?
Rambo - Znaš šta, ja bib najradije naprndec’o onog umjelnika

koji najviše ulaže u garderobu umjesto u
odnos preraa Ijucliina. Umjelnik mora da
bude i/.nacl polilike, ali пс izriad stvarnosti.
Umjelnik je onaj koji iskrivljeno do'ivljava
realnost, Stavi li djeeakaod tri godine pod
zvono, pa ga kroz pelnaest godina pu.sii imaćeš
ribu ili ‘ticu ilizmiju. Neće znat’ da
govori ni da misli, ni da jede. Takvi Ijudi
koji su kao u nebeskim visinama, plešu sa
muzama i dobijaju inspiraciju - to su sve
sami foliranti. Ja stvarnost doživljavam na
svoj način i prezenliram je druguna.
Najviše nii smeta koliko је blijedo to
rock slvaralaštvo ovde, koliko su blijedi ti
1 jncli, a koliko se prave da je lo sve ozbiljno
i fcnomenaino. Pa se obuee u crnu ko'nu
jaknu i sUine da priča o onom američkoin
pederu-pjesniku, kako se zove... Gingebas?
R - 'MisliS na Oinshergš?
Rambo - E toje to, Mada ima sadnovih grupa, Deca loših muzičara,
Plejboj... Deca unaju dobre lckstove, inteligentni su, nisu budale.
f? - Kakve če. ti bill nave peswe?
Ramfao - Biće drugaćija produkcija - kad sliišam onu poslednju
ploču na nekakvom dobrom ozvučenju, jasno mi je daje sve super,
sve je tacho snunljeno, Ijepo, kao Thomas Dolby. „Inspektor Nagib”
s le pločeje dokaz da Rambo Amadeus može samopregoruira radom
da uradi šla god žcli. Kad čuješ tu slvar - to je Thomas Dolby, ta
produkcija i aranžmani - lo je fakat islina. Ali napunio mi se kurac,
sad mi je do nekog drugog fazona stalo - raalo iz kičmene mo'dine,
relaksiranije. Ono pre je bilo mnogo racionalno, mnogo pakovano. Ja
nisam od onili koji mnogo nešto cinculiraju - a na kraju se ispostavilo
da jesam. A. sad ovo novo radimjako brao - kao rentgenski snimak
je, vidi tiseduša.
Novi tekslovi su gotovi - ~u gradu su redovi kano klisuriue,
ispred banke Skandokarić Dafme”. Trebalo bi da to bude jedna banka
i da se tako zove. Tako i država trcba da nam se zove - Skandokardafina,
i dase-nalazi u Skandinaviji.
R - Sla hi se nalazilo na Največim liilovima Rambo Aineuleusa, o
čijcni iz.clavanjii na kompakl dislai se vcr neko v rente priča?
Rambo - Biće: A 1 - „Gaudeamus igitur’’, A 2 - „Nazif Gljiva”,
ona predizborna iz Bosne i Mercegovine, A 3 - „Kurac, pička, govno,
sisa’", A 4 - „Karamba, karambila, bilo je bolje za vreme druga Tita”,
A 5 - „PGP RTB”, A 6 - „Vanzemaljac, pilot babo”, B 1 - „Beion”, B
2 - „IntelekUialac”, B 3 - „Samit u burekdžinici Lajbah”, B 4 - „Smrt
popa Mila Jovovića”, B 5 - „Inspektor Nagib”, B 6 - ...stavio bill ueki
demo snimak - „erni sine, ne slušaj tudine” ili nešto s konccrta iz
KST-a. lrn:un malerijala za celu kaselu uživo.
П - / šta sad?
Rainbo - Svako ima svoju cijenu, ali moju nema ko da plati u
Jugoslaviji. To je cijena za koju bill j a prlslao da idem na lobotomiju,
da postanem glup. Ljucli nisu svjesni da su kompromisi u životu isto
sto i lobolomija. Znaš -ne tako, nego ovako trebaš daradiš.
Ako smo završili momci...
R - Jesi B.
Rambo - ...popijte, pa da naplatimo.

47JENKI U BREHTOVOM POZORIŠTU

Tom Walts je još jedan od onlh likova
koji su rock pretvorili u ambicloznu
umetnost tokom sedamdesetih I osatndesetih
- all na nacin koji je spajao
književnika, Id ošar a i taientovanog
muzičara. Žikica Simić razmislja kao
dugogodišnji obozavafac, zadlvljen,
all I zbunjen novim albumom "Bone
Machine" I CD reizdanjima koji obuhvataju
celu Waitsovu karijeru.

Žikica Simić



eliki hiperdizajnirani, artificijelni antiheroj američkog
rockWrolla Tom Waits ponovo je u akciji. Njegov
novi album Bone Machine oduševio je rock
kritičare diljem planete. Kažu da se Waits vratio korenima
svoje muzike i da je posle veličanstvene trilogije iz osamdesetih
- Swordfishtrombones , Rain Dogs i Frank's Wild
Years - na početku devedesetih snimio još jedno remek - delo.
Pesme koje je Waits stvorio tokom svoje vise od dve decenije
duge karijere naseljava skupina najneobičnijih tipova koji se
mogu sresti u provincijskim zatvorima Amerike na kraju neke
divlje, pijane subotne večeri. Tu su vinopije, sitni kriimnalci,
drogirani hispanoamerikanci, prostitutke, posrnule kelnerice,
vlasnici promašenih snova najrazličitije fele koji svoje ranjeno
srce i neisplakane suze imaju tetovirane na rukama. Pored njih
u Waitsovim pesmama su utočište potražili i oni ljudi koji se
mogu iste takve večeri videti okupljeni oko tanjira tople supe u
nekom svratištu Armije spasa: klošari, nakazni patuljci, gorostasni
debili i groteskne ocvale prostitutke izgubljene u izmaglicama
alkohola, nikotinai promašenih života. Tu felinijevsku
paradu smo imali prilike da vidimo u famoznom spotu za ujka
Tomovu pesmu In The Neighborhood . Ambijenti u kojima se
te individue kreču i žive svoje zlosrećne sudbine su đubrišta
velegrada, poslednji nočni vozovi ka predgradima, prljave
stanice metroa, kineske četvrti i singapurske krone.
Da bi na adekvatan način plasirao bizarne price o svojim
opskumim junacima, Tom Waits je još u sedamdesetim konstruisao
posebnu muzičku formu u cijoj je osnovi bluz u koji su
usađeni elementi preuzeti iz kabarea, evropskih šansona i Brehtovih
songova. Ta jedinstvena, hibridna forma odlicno je
sredstvo za prezentciju svih nijansi koje priče o ovakvim junacima
poseduju.
Poseban aspekt Waitsove muzike predstavlja način interpretacije.
Ima nečeg potpuno morbidnog u načinu na koji
Waits peva. U njegpvom glasu ima mnogo jefdnog alkohola i
lošeg duvana, a sa vremena na vreme vam se učini da u njemu
samome ima i nečeg kanceroznog. Mahnitost i frenetičnost interpretacije
savršeno korespondira sa sadrzajima pesama, ali

48vas na trenutak natera da posumnjate u dusevno zdravlje autoга
i pevača. Njegov koncertni nastup ima posebnu dimenziju
zbog nekoordinisanih i nekontrolisanih pokreta koji sugerisu
artritis, cerebralnu paralizu ili neko drugo neurološo oboljenje.
Taj konglomerat bizarnih priča, kancerozno - delirantnih slutnji,
nekoordinisanih pokreta i
mirisa velegradske truleži
ima zavidne artističke kvalitete
i visoko se kotira na
etabliranim lestvicama estetskih
vrednosti. Albumi
Toma Waitsa su uvek u vrhu
liste najboljih ploča na kraju
godine.
Čini se, medutim, da je
Tom Waits u drugom delu
svoje karijere, posle poznanstva
i braka sa Kathleen
Brennan, poremetio onaj divan
sklad između autentičnog
i rockerskog sa jedne strane i
aitificijelnog i artistickog sa
druge strane. Ova druga strana
počela je da odnosi prevagu
što kod njegovih dugogodišnjih
afisionadosa stvara
odredenu nelagodu. Kao da
za Waitsa spomenuti junaci
njegovih napeva nisu vise Ijudi
od krvi i mesa već koncepti
i mitologeme kojima se on
sada na jedan pretenciozno umetnički
način poigrava. Na
taj nacin Waits verovatno
dobija veću mogučnost manipulacije
što diže artistički
nivo njegovih projekata.
Medutim, ne mogu se oteti
utisku da na nekom rockerskom
planu njegovi napevi
nemaju onu direktnost i autentičnost
koju si imali pesme
sa albuma Blue Valentine ili
Heartattack And Vine . Vrlo
je pohvalno kada jedan američki rocker postane svestan
evropske pozorišne tradicije, Kjerkegora, alijenacije i ostalih
evropskih nedoumica. Nije, medutim, dobro ako to počne da
menja njegov izraz, da razjeda rockersku pravovernost i snižava
nivo autentičnosti. Tom Waits neče, naravno, doživeti sudbinu
Stinga i Erica Claptona i postati intelektualistička karikatura,
ali se suočava sa sličnom opasnošću. U svojoj uobrazilji
vidim onu nesrećnu kurvu iz Mineapolisa, vidim onog

krvarećeg Romea koji umire na bioskopskom balkonu dok
James Kegney umire na kisi na ekranu tog istog bioskopa, vidim
sve te ulične heroje, klovnove i vagabunde kako sa tugom
u očima gledaju metamorfozu svog autora. Hector Babenko,
Terry Gilliam, John Lurie, pa i sama Kathleen Brennan nisu najbolje
drustvo za ovog dopisnika
iz podzemlja
velegrada, Ti nadobudni
intelektualci i umetnici se
kao kancer uvlače u pore
izuzetnog Waitsovog talenta
oduzimajuči mu
snagu, ukalupljujući ga i
gušeći.
Sačuvao je, međutim,
Tom Waits veliku količinu
svoje americke razbarušenosti,
adolescentne osećajnosti
i seizmografski
preciznog osećaja za sudbine
najrazličitijih marginalaca
i jos uvek je u stanju
da napiše neverovatne
pesme kao što su Downtown
train , koju čak ni
blazirani Rod Stewart nije
uspeo da upropasti ili
Blind Love i That Feel u
kojima on i Keith Richards,
čovek slične provenijencije,
otkrivaju sve lepote
country bluesa. Možda
baš zato što je svestan
opasnosd o kojima sam
pisao, Tom Waits za svog
intimusa poslednjih godina
bira Keitha Richardsa,
rock'n'roll ikonu koja je
umela da na rockerski
način razresi sve životne
dubioze.
Još jednom na kraju
ovog teksta uključujem
svoju maštu i vidim Toma
Waitsa i Keitha Richardsa kako sa gitarama na ramenima i
flašama burbona u rukama idu nekim zabačenim velegradskim
ulicama i kako odpozdravljaju raznoraznim marginalciraa koji
stoje na trotoaru. Ovi u njima prepoznaju svoje pesnike i
oduSevljenp ih pozdravljaju. Kad se dovoljno udalje niz put njihove
siluete na zalazećem suncu se više ne mogu razlikovati od
konture one plemenite skitnice koji je stvorio Čarli Caplin.

49DISKOGRAFIJA T О M WA IТS

Closing Time * *
(Asylum) 1973.
Rani radovi ra kojima se Waitsov
glas i pogled nd svet još utapaju u
more sličnih kantautora iz tog doba.
Ipak, već tad su Tim Buckley i The
Eagles obradili neke od ovih pesama
(Martha , 0155 ).
The Heart Of The
Saturday Night ****
(Asylum) 1974.
Prvi biserkolekcije - barska autentičnost
njegovih prica uz piano, ispričanih
glasom koji dolazi iz grla
kojc kao da je celog života gutalo
tucanik, postaje njegov zaštitni
znak. Romansirani svet razlicitih
vagabunda izlazi konacno na videlo
putcm nečeg što deluje kao ruzan
završetak "Price sa zapadne strane".
Nighthawks At The Diner
a * л
(Asylum) 1976.
Dupli album uživo koji je trebao da
ovekoveči ranog Tom Waitsa kao
bitničkog pesnika praćenog ograničenimbrojeminstrumenata.
Saksofon,
bas i bunjevi dobro su ga
pmtili, ali on sam se rasplinuo u bizar
nim storijama, od kojih su neke
snažne kao frlmske slike, a druge
pomalo samoparodirajuce.
Small Change ***»
(Asylum) 1977.
Waits se okrenuo svojim pravim
korenima- duboko u četrdesellm ili
pedesclim godinama, sa poznavanjem
svih mogucih oblika folka, jazza
i countryja, mogao je da radi šta
hoće, nadograđujući ovemuzičkc
motive svojim ogromni lalentom za
davanje dragog, duhovitog ili morbidnog
smisla poznatim stvarima.
Uznemirujućc.
Foreign Affairs **•*
(Asylum) 1977.
Uživo praćen oikestrom, te iste godinc,
on nastavlja da na ovom
soundL'acku bez filma dodaje sve
vcću i vcću te/inu svojim poemama
o zalutalim i izgubljenim dušama,
medu kojima se - naravno - nalaze i
njogovi veliki uzori, beat pcsnici
Kcrouac i Cassady - skriveni u pesmi
Jack & Neal . Eksperimcnt na
putu ka vrhuncu.

Blue Valentine *****
(Asylum) 1978.
Vrhunac prvog Waitsovog perioda
je ploča-posveta celom onom svetu
polupropalica što ne želi da podlegne
nedaćama koje nosi život, ali
nekako ne uspeva ni da im se odupre.
Od Christmas Card From A
Hooker In Minneapolis , preko
Wrong S ide Of The Road do Romeo
Is Bleeding , ovaj muzički zbirmraka
i svetla suprotstavljao se potpunoj
istrošenosti klišea tokom sedamdesetih
godina, vraćajući veru
u običnu, najobičniju priču u pesmi.
Dovoljno stilizovano da bi se
progutalo, dovoljno toplo da bi se
osetilo, dovoljno stvarno daprodrma
i dovoljno nežno da bi postalo
remek delo.
Heartattack And Vine
** * a
(Asylum) 1980.
Mada je retko kad ponavljanje formule
sa prethodne ploče uspešno,
kod njega je to delovalo kao nastavak
prekinutog pisma nekom
koga vise nećemo videti. Nastavljajući
gde je stao sa svojim druženjem
sa nesrećnicima od cijih sudbina
vam prolaze žmarci niz leda (On
The Nickel) i iskrenim Ijubavnim
pesmama (Jersey Girl), Waits doseže
još jedno savršenstvo u pretvaranju
naličja svakodnevnog života
u mikrokosmos celog sveta.
Problem: 1980. je njegov stil počco
da liči na namerno pravljenje ’’Kazablankc"
danas.
Bounced Cheques
(Asylum) 1981.
Kompilacija sa jednim neobjavljenim
snimkom i par alternativnih
verzija onih vcć objavljcnih - dosad
najzanimljiviji pokušaj sačinjavanja
kolekcije "hitova" čoveka koji nema
pojma čemu oni služe.
One From The Heart * * - •
(CBS) 1982.
Muzika iz Copollinog filma ko" je
promovisao i njegovu suprugu Kathleen
Brennan. Uz Crystal Gayle,
ovaj album slilizovanog baiskog
jazz ugodaja naufio je Waitsa da
pise konciznije i odredenije, melodičnije
i zavodljivije negoikad ranije.
Film je možch propao, ali soundtrack
još traje.

Swordfishtrombones *****
(Island) 1983.
Zaokret ka drugafijim umetničkim
pretenzijama došao je prirodno, u
onom momentu kad je postalo jasno
da je istrošen stari Waitsov model
pisca - hroničara iz bara na ćošku.
Pavši u ruke umetnika, Tom je
morao daimpokaže daje-dorastao
novrm, višim zahtevima, napravivS
nešto sasvim netipično i veličanstveno
- zvueni kaleidoskop sa svim
stilovima koje je američka muzika
dala poslednjih pedesetak godina,
dobro smeSan u paradoksalan koktel
što je uključivao i neobicne instrumente
tipa bas marimbe ili bubama,
harmonijumaih gajdi. Uisti
mah mračniji i d uhovitiji nego ikad,
(Frank's Wdd Years) Waits je konacno
dosegao dubinu jednog klasikapostaoje
autorkomeje svakamala
piiča o nekom čoveku - priča o svima
nama.
Bain Dogs * * * • »
(Island) 1985.
Još jedno neverovatno remek delo
naših dana - prethodna ploča je
otvorila njegovu veliku trilogiju eklekticnu
panoramu drugafije, a
ipak savremcne Amerike. Ova je
njen central ni deo i istovremeno i
velikipregled svih muzičkih stilova
koje je ta zemlja dala - uskladujuči
sa potrebama svojih priča svaku
pesmu posebno, svirao je sve: od
valcera i langa do bluza i kantrija.
Zahvaljnjud tome svako novo noglavljc
imalo je svoj ugodaj, a rjegova
diamaUrrgi ia koje je poveziva
la pesme davala je udsak da se ncka
džinovska drama valja u pozadini.
Dcčko je postao veliki.
Asylum Years
(Asylum) 1986.
Dupli album koji so ne smatra adekvatnim
predstavljanjcm ranijeg
Waitsovog rada, jer previse eksploatiSe
zastarelu rliku o njemu kao
putujućcm pesr ku iz vašeg bar'a i
zapisničaru pon ka iz WC-a ugostiteljskog
objekta.
Frank's ' Viid Years * * *
(Island) 1937.
Kraj Uilogije i jedna od njegovih
najkonhoverznijih ploča - razvijena
ra osnovu predstave koju je radio
sa suprugom, pomalo kao vie u
kome so zabacio sa onim Sto je do
sad uradio, sa slusaoci.na i sa

samim sobom. Namerno rudimentaran
zvuk ovde već prelazi u krajnost,
proizvodeći i dalje začudne,
minimalističke himne - Hang
On St. Christopher , Temptation i
druge.
Big Time * *
(Island) 1988.
Za razliku od video, album uživo je
slabasno snimljen dokumentkoji se
bazira na pesmama sa poslednje hi
ploče.
The Early Years
(Edsel) 1991.
Za kolekcionare rariteta, Waitsovo
razdoblje pre prvog albuma ovde je
umešno priređeno, dajući nam u\id
u jednog netipicnog folk autora koji
pokušava da ne bude još jedna kopijaDylana.
Night On Earth *»*
(Island) 1992.
Muzika za Jarmusha konkretan je
dokaz da Waits želi društvo u koje
je zapao - avangardne filmske i pozorisne
ljude koji vole njegov brehtovski
pristup i egzotični zvuk
vodovodnih cevi (da H je to ustvari
pravi zsn' 1 : amenč!;og podzcmlja?).

Bor.i ...
(Island) 1992.
Dokaz da prothodni vrhunci nisu
bill slucajni predstavlja ova drasticna
zbirka na kojoj Wails sa radošću
: udara olkriva mraenu slranu svake
muzickc vrste koj u mozete zamisliti,
a i ncldh koje no mozete. Poigravši
se sa svime pa i sa sobom,
Tom nas uvemva da bubanj može
nositi melodij u p rsme, da mu Nick
Cave i Nirvana nisu ravni, te da mu
je tenia smiti postala glavna opscsija.
Zapanjujuće, zahavno, sa neandcrjalskim
smislom za humor i istim
takvim smislom za obit u pesmi.
Nika nijc tako plesao na sopstvenoj
sahrani kao on.

Dragan Ambrozić

50SINGLES

Jedan od većih filmskih hitova jesenje serene
u SAD je "Singles" (Samci) reditelja Kamerona
Kroua {Cameron Crowe}. Ovo je
priča o nastanku filma koji se dešava u Sijetlu
(Seattle), aktuelnoj prestonici amerićkog
rokenrola.

KAMERON KROU - DNEVNIK 'SAMACA"
"Endi je mrlav". Bezizražajan , monotou glas koji je dopirao sa
celefonske sekretarice uopšte nije ličio namog starog prijatelja Kelija,
Fbsledpjih godina postao jerok menadžer i brinuo se o karijeri grupe
Motlier Love Bone, jeduoj od najbrtnijih u Sijetlu krajera osamdesetih
godina. Pevać i frontmen ove gi upe Endi V ud dosta dugo je odolevao
problemima sa heroinom, ali je uoči susreta sa svojim idolima iz detinjstva,
Polom Stenlijem i Džinom Simonsom iz gmpe Kiss, na ulici
pokupio lošu robu. Pronaden je u komatoznorn stanju u svora apartmanu
i nakon nekoliko daua na aparatima za održavanje u životu jednostavno
je izdalmuo. "Još uvek sam u bolnici", reče Keli tužno uzdahnuvši,
"biću kod kuće kasuije".
Dok smo moja žena skretali ka Kelijevoj kući, videli smo da su i
njegovi ostali prijatelji reagovali slično. Parking je bio pun. Unutra su
bili dmgari Endija Vuda, članovi njegovog benda, ali i članovi
mnogih drugih gmpa iz čitavog gnida, Svi su imali isti čudan izi'az lica
- prvi put imje umro neko blizak. Ljudi su nastavili da pristižu, svi ti
preueraženi muzičari iz Sijetla, vrsta za sebe, duhovna deca profesionalne
košarke i bendova kao što su bili Cheap Trick, Led Zeppelin,
Black Flag i Kiss.
Bilo mi je trideset i dve i konačno sam se osetio delom neke zajednice.
Negde oko ponoći, dok smo se grejali nad roštiljem, shvatio sam
koliko meje čitav ovaj dogadaj uzdrmao. Još od petnaeste, radio sam
prilično redovno, i kada pogledam unazad većinamojih prijatelja bili
su mi - u sivari - poslovni partner!, vise poznanici nego prijatelji. A
ovde sam se suočo sa gorailom likova, mnogi od njili stigli su iz propalih
domova, mnogi su se susreli po prvi put, ali smote večeri svi
postali porodica, U potonjim godinama većina ovih muzičara je postigla
uspehe koji su daleko prevazišli njihove najintimnije snove, pa čak
i one o stadionskoj slavi Endija Vuda. Medutim te večeri želeli smo
samo da se osećamo ži vima i da zajednički prebrodimo nevolje. U pitanju
su bili instinkti.
U isto to vreme pisao sam novu verziju jednog od mojib starih
scenarija. Naslovio sam ga "Samci" (Singles) i dotične večeri ovaj
tekst je krenuo u sasvim drugom praveu. Odlučio sam da napišem
nešto što će sačuvati osećanje koje je vladalo u Kelijevoj kući. Naravvno,
nisam mislio na priču o Endiju, nego na priču o ljudima koji su
osetili potrebu da budu zajedno . da li je ma ko istinski "samac"?
Naslutio sam da ću već sutra početi da pišem preradu prerade moga
scenarija i bio sam siguran da ću ga baš ja jednog daua režirati.
Tri godinekasnije, "Samci" su film u montaži. to je priča o šestoro
mladih iz Sijetla i njihovim životima u i oko naselja u kom žive.
Muziku za film su napisali lokalni muzičari i bendovi, ali uprkos
odreĐenim najvama, "Samci" nisu film o radanju daiias užarene

scene u Sijetlu, a ni priča o tome kako je grupa Mother Love Bone
dobila novog pevača i promenila ime u Pearl Jam. To je pričao usamIjenicima
eiji su životi deo jedne velike, neformalne porodice. Sve što
ima veze sa ovim filmom je opsesija. Načiniti ga u Sijetlu je bilo
opsesija, načiuiti ga savršenim je, takode, bilo opsesija i baš zbog
toga, veoma rano, još tokom preprodukeije počeo sam, ponet opsesijom,
da vodim dnevnik. Nudim vam ga načitanje, makar i samo zbog
toga da bih vas odvatio od toga da napišete i režirate rpkenrol film sa
osamdeset sedara uioga.
15.10.90. Kembel Skot će igrati ulogu Stivena Dana, saobraćajnog
inženjera kokji je centralni junak "Samaca". Njemu se sve dešava
odjednom - dan as je dobio ulogu u filmu "Dying Young (film
Džoela Šumahera - prim.pfev.). Tamo igra žrtvu leukemije koji se
zaljubljuje u svoju negovateljicu. Iskrsao je problem - u tom frhnu on
ostaje bez kose. Mnogo neiVOznih telefonskih razgovora je izmenjeno
izmedu ekipa našeg i njihovog filma, ali je do kraja daria ipak sve
razrešeno. U "Dying Young” mu neće zaista obrijati glavu, već će
nositi nešlo kao celavu periku.
24.02.91. Kempbel je stigao u Sijetl. Otigli smo na večeru. Njegova
kosa je vrlo, vrlo krtitka. Bled je. On zaista izgleda kao da je
oboleo od leukemije. Iz tame restorana izranjaju moji prvi strahovi.
Pokušaćemo da učiuimo nešto sa njegovom kosora. Kempbel je
predodreden da igra Stiva. Savršeno se kapiramo. Predlažem zdraVicu.
"Bolje da ne ureknemo", kaže on.
25.01.91. Prvi dan probaje protekao glatko. Proleteli smo kr'oz
sve prcdvidcnc scene. Kira Sedžvik i Kempbel Skot proizvode !inu
zajedničku hemiju. Oko ručka izsli smo napolje, i tada sam se suocio
sa problemima.. Kempbel i dalje izgleda kao leukemičar. Imamojoš
uvek dve nedelje do početka snhntmja. Koja vrsta vitamina pospesuje
rast kose?
Danas su i Bridžit Fonda i Mat Dilon stigli u grad. Mat, koji će u
filu igrati Klifa Ponsijera, muzičara iz Sijetla, je pripremajući se već
proves dosta vremena u Njujorku sa Džetom Amenlom i Stounom
Gosardom iz grupe Mother Love Bone, a sa njunaje bio i njihov
izuzetho stidljivi novi pevač Edi Veder.
Novi bend hn se zove Mookie Blaylock, po čuvenom košarkasu
Nju Džersi Netsa (tek kasnije ćejoš jednom promeniti ime u Pear l
Jam). U filmu, oni će biti Klifov izmišljeni bend - Citizen Dick. Naravno,
Met je usput poskidao većinu pevačkih štosova i poza. Zelja mi
je bila da probe počnu što ranije da bi glumačka ekipa upila lokalnu
atmosferu i muziku.
Večeras smo gledali Mookie Blaylock i Alice In Chains u klubu
"Off Ramp". Svi glavni glumci su se sreli prvi put u holu hotela pred
odlazak nakonceit, Prvili nekoliko miniita bili su ćutljivi, aondaje
Mat krenuo: "Nadara se da ovo nije neki japijevski film!. Odlazimo u
klub. Vrelo je i dupke puno, a glumci polako sklapaju prijateljstva
dok sedirao u jednom od separea.
27.02.91. Iščitavali smo scenario i toje zvučalo dobro. Kasnije,
sediino' u mojoj kancefariji, sacentromSijetla u pozadini. Glumci se
sve bolje slažu i postaje jasno kako šestomesečno biranje ansambla
počinje da se isplaćaje. Uprkos svemu, i dalje mi deluje strašno uvrnuto
to što junaci koje samkreirao sede oko tnene i govore baš kao ti
junaci.
01.03.91. Kempbelova kosaje sredena. Sve mi to liči na skraćivauje
nogu stola. Tokom pfpeesa greškomje odrezano i ono što je
valjalo.
09.03.91. Kempbelova kosa izrasta u morn. On i sam to naslupuje.
Probe se raspadaju.
10.03.91. Moja žena Nensi kaiu a sa, i čitave noćj govorio u

51snu. "Jebeš kosu", ponavljao sam bez preslaoka.
11.03.91. Snimio sam prvu scenu sa Kirom
i sve je išlo kao po loj-u: onaje izvauredna.
Svečanom i'učku povodom prve
klape prisustvovala je čitava ekipa filma
scm Kcmpbelakqji je jednostavno nestao.
12.03.91. Kcmpbel se, ipak.jutros pojavio
i rekao nain da se preko vikenda o/.enio
svojom dtigogodišnjom devojkom On.
ZanLmljiv početak snimanja filma sa naslovora
"Samel".
13.03.9]. Besana noć. U Vomer Bro S-u
su odgledali dneyne materijale. "Kempbel Skot izgleda bolesno",
sugerišu oni.
14.03.91. Skrivam paniku studijskih glavešinaod Kempbela. ali
on predoseća da nešto nije u redu. Fbčeo je da prosipa uvmute i bockave
zvrčke i sale na snimanju, ne štedeći bilo koga. Nerviram se. Odveo
sam ga na stranu i pitao ga u čemu je problem. Odmah se opravdao
rekavši: "Takav mi je smisao za humor!". Nešlo kasnije, razgovaram
lelefonom sajeduira od Vomerovih egzekutivaca i on mi predlaže
da zamenim Kempbela. Ostajem pri svom i molim se Bogu da se
Kempbelova kosa i leu što prc vrale u normalu.
Kempbel se setio da postoji peiika koju je nosio na nekim fotosima
za prethodni film, i daje sa njom izgledao sasvim prirodno, Ričinje
telefonska potraga za njom, U meduvremenu, proualazi cudnu,
dugokosu periku I muva se ponosno po studiju nosed je. Rasterećenost
sa kojora to čini spušta napetosl i zabavija čitavu ekipu.
22.03.91. Perika tz filma "Dying Young" jerstigla. Dok Kempbel
i ja radimo na njegovom doterivanjn, ulaz u šminkemicu je strogo
zabranjen za sve. Konačno, dolazi vreme da isprobamo šta srao učini-11.
Džoni Vilis, epizodisla iz Sijetla, upada unuUa pošlo je tek prispeo
ua snimanje. Nekoliko inula razgovaramo sa njira o lovljenju kiaba.
svesni da one ne zna ba.š uišla o našim problemima s kosom. I baš
kada smo pomislili kako je Lest prošao uspesno, Džoni se naginje'ka
Kempbelu, pilji pažljivo u njega i z.aključuje: "Čoveče, ovo nije ivoja
kosa!", Razgovaram potom sa Kempbelom u hodniku i kažem mu da
sam rešio da radimo sa njegovom pravora kosom, bez obzira na to što
nije dovoljno duga. Vracmno se u šminkernicu. Zaprepašćen, tividam
da mu je za hi dana koliko smo jurcali za perikom kosa porasla taraan
onoliko koliko nam je potrebna da započnemo posao.
27.03.91. Podnjem da zvučtm baš kao Mat Dilon. Njegov njnjorski,
džuboks akcenat je naprosto zarazan. Upikos svim iščašeuim
ulogama koje je igruo u posleduje vreme, na nlici ga iskreno vole.
Strand ga zaustavljaju da bi mu rekli k;iko se trude da budu "hladni
kao Mat Dilon", a njega sve to zabavija. Sa zadrškomje prihvatio ulogu
Klifa Ponsijera, ali sadaje ovde i dobro je daje take. Dok se
muvaokolo u majei sa nalpisomGreen River, izgleda savršeno. Risvećeni
muzićki konzument, Matnegasi kasetofon u svojoj gmxlerobi,
iz koje grme Tyrone Davis, The Replacements i The Clash. Nepreslano
nudi nove ideje na snimanju.
"Volim Bridžit", ponovio je nekoliko pula danas. "Zaljubio sam
se", kaže, 1 čiui mi se da zaisla to i misli,. Sa nestrpljenjem i odtiševIjenjem
se upušta ti lumačenje netipičnili muskih protagonista, pa će
take 1 ti "Samcima" on bit! laj koji progoni devojku. gotovo uvekje
savršen već ti pi-vom dublu, a ako se dogodi da nije, već oko petog če
nestati iz vidokiaiga. Tada moželc cut! kako ncko u blizini tidaia u zid
pesnicama. Vraća se nazad sa laserskom hladnoćom u držanjn i
sledeći dubl je obavezno i najbolji. Njegovi zglobovi su debeo dokaz

činjenice daje u ovom poslu još od 14. godine.
"Ponekad prelerujein”, priznaje Mal
ininio, "Ništa strašno".
01.04.91. Počelaje fazasnimanja li kojoj
će dpminirati Bridžit Fonda, Ona igra
Dženet Livermor, studentkinju aihitekturi
koja übija vreme radeći n kafiću. Džcnel je
zaljubljena li ljubav, i taj lik sain napisao
misleći na Bridžit, Mesecima smo, ielcfonorn
ili uživo, diskalovali o svim aspektima
budućeg filina. Kao neka nova Barbara Stcnvik,
Bridžil je pripreraajući se izmaštala i
zatim fiksirala najsitnije detalje Dženetinog
života. Dok je gledara kako sada konačno to i glurni, uvLdain da je
ipak preterala. lačnije, sa rastojanja od metar-dva izgleda kao da i ne
glurni. Vicievši Lsto to sutradan i saina, tokom pregleda sirovog raaterijala,
Biidžitje pobesenela.
Scena o kojoj je reč odvija se izmedu Klifa i zatreskane Dženet
kojoj nikako nije jasno kako je i zašto moguče da ga ne privlači
dovoljno. Veoma direktnO, опа mu u dijalogu postavlja inlijnno pitanje:
"Možda mi grudi nisn dovoljno velike za tebe?" Preraa scenariju,
to treba da bude iznenadujuće i smešno. Medutim, u verziji Mala i
Bridžit, pred kamenuna, scenaje odjednora postala bolno realistična.
04.04.91. Večeras su me ponovo zvali Ijudi iz Vornera i rekli mi
da film poslaje ozbiljan. Ne bill rekao da se radi o komplimentu.
08.04.91. "Kira place, saopštavami asistent producenta. U garderobi,
Kira mi priznaje da nije sigurnakako napreduje njena uloga.
Kažemjoj da sam mislio kako o tome stalno razgovaramo. "Da", odgovara
ona, "all ti si toliko pun entuzijazma, i čim se desi da zaćiiliš
ja se zabrinem”. Naravno, onaje u pravu. Zaista sam se ućutao. Moj
rad sa Kempbelom se pogoršava iz dana u dan. Atmosfera je sve
naelektrisanija neizrećenim. Znam da mu nije lako, jer njegova uloga
je apsolnlno najteža u čitavom filran. Svi oko njega igraju ueobićne i
zabavne role, a jedino na njemu je da nosi Prokletstvo Nonnalnog
Momka.
09.04.91. Završavamo dan poslednjom scenom filraa - Mat i
Bridžil sami u liftu. To je romantična i veoma zahvalna sceua. Snimamo
četrnaest dnblova. U pauzi, Biidžil odvažno objašnjava kako
joj scene s Ijubljenjem idu mnogo lakše kada joj se partner zaista dopada.
"Pravi je slalkiš", zaaključuje ona opisujući Mata.
10.04.91. Konačno, otvoreni sukob sa Kempbelom. Surovi humor
je počeo da se uvlači u njegovu ulogu. "A ko si sad pa ti", pila
me kada sam pokušao da porazgovaram sa njim. Fbuovo sam zatečen
Ijudskim ponašanjem, uprkos ćinjenici da upravo dok mi se to dešava
nastojim da režiram film o tajuama Ijudskog ponašanja. Nekoliko
ininuta kasnije, kada su kamere ponovo uključene, Kempbel se ostrvIjuje
na asistenta direklora fotografije. Prekidam snimanje. Vodira ga
u strauu i kažem mu da sam sil njegovog bolesnog sarkazma. Kempbel
pomahnila i počne da vice. 1 on je sit takvog odnosa prema glumeiraa.
Zahteva da ga razumem. Zahteva da glumce svuda u svelu najzad
razumeju. Vice sve j ače i jače. Onda, ođeduom zacuti...
Kada siua sh vatio da vice na mene, otkačio sam. Sada ja vičem na
njega. Oslobadam bes, a on se povlači. U stvaii, izgleda da mi je zahvalan
na ovakvoj lekciji. Odjednom uam je samo slalo da ponovo
budemo prijafelji. i pociujemo da se ponašamo kao oui momci ko j i se
poluku da bi se odmah polora zagrliji raireći se, tlok im srca još snažno
lupaju. Izvinjavajući se, Kempbel kaže da me poštuje i da mis 1 i
kako sam odličan pisac. Pred trideset članova ekipe koji se prelvaraju
da nas ne slušaju, on ipak ispada dovoljno lukav, ne uključivši u

52svoj tekst i moje aktuelno zaniraanje - režiju. Možda ću ga i posiušati
i biti sarno pisac u budw&osti. Ima trenutaka u rediteljskom poslu.
kao ovaj - kada se krv izmeša sa vodora, koje ne mogu da podnesera.
11.04.91. Mark Arm iz grupe Mudlioney doveo je svoje njujorške
pajtaše Sonic Youth na suimanje, Sligli su veoma zuačajnog
dana, jer upravo danas sniraamo sceuu u French Club-u. Dotična scena
je bila predmel brojnih sporova sa studijskim glavešinama ("Izbaci
je. Nikada neće iei u film".), alt je preživela zato što verujem da
nisu bili u pravu. Ponosno se grlira sa gitaristom grupe Sonic Youth,
Turstonom Murom. Zbog iicčcga raise čini ueobičuo minim da u do
sitnica objasnim šta i kako sniraamo ovde. On ljubazno klima
glavom slušajnči me. Oči mu sijaju, Večeras oni i Neil Young & Crazy
Horse imaju veliki koncert u Sijetlu i Turston nas poziva da
dođerao. Jedva čekam da Lh yidim na sceni.
12.04.91. Onesvestio sam se u hotelu i propustio koncert.
19.04.91. Ovaj filrasve vise Liči na terelni voz. Erik Stole nam se
pridružio na uekoliko dana. Tokom snimanja filma "Fast Time At
Ridgemont High" (rediteljke Ejmi Hikerling, preraa kujizi i scenariju
Kamerona Kroua- prim.prev.) obećao mijeda če "igrali u sverau
što ikada napišem”. I tako, u "Samcima" igra Biter Majma, sebi svojstven,
uvrnut i divlje duhovil lik. Erik i Bridzit su par u privatnom
životu, divno se slažu, i mislira da njiliov odnos garantuje život daleko
od novinskih tračeva i fotosa.
Raspustia je i sumanuta noć nakon dana u kora srao obavili golem
posao U četiri ujutro Kempbel, Erik ija se zabavljamo imitirajući
Majkla Boltona. Bolton peva Cepeline. Bolton peva Cans end
Rouzis. To I ike smo umorni da nas i sama ref - Bolton - baca u
histerican smeh,
22.04.91. Po/iv iz siudija i pustanjc nove huve u promet. Dali

stvarno inislim da je naslov "Samci" idealan? Zar ne postoji nek a
populama pesma koja bi nam zgodno poslužila utu svrhu? Nadam se
da nice previse insistirati na ovoj temi. Oko ručka, Džef Amnet
svraca u studio i donosi prve, probne trake mogućib pesamaza fikn.
Mookie Blaylock su prerasli u Pearl Jam. Prva kompozieija, "State of
Love and Trust" je fantastičua i govori o čovekovoj borbi sa vlastitim
iustinktima kada se zaljubt. Savršeno se uklapa sa praveem u kom je
krenuo 1 sam film. Na tra'ci su još četiri nove pesme za Pearl Jam.
God'rau iuešto višeodkadsu izgubili Endija Vuda, Amnet opethoda
tiho ponosit.
28.04.91. Snimamo bend Alice in Chains dok sviraju u andergrauud
klubu "Desoto". Fantastićni su. Možda ne nmem da kazem
ranogo o analizi stila u vesternima Džona Forda, ali sain sasvim sig-.
uran da bib timed da objasnim čisto emocionalno savršenstvo ploća
kao što su "Hermit of Mink Hollow" Todd Rundgren-a, "Tim" 'Hie
Replacements-a, "Crown ofThorns" Mother Love Bone-a, pa čak i
"Pet Sounds" The Beach Boys-a. Ako bill uspeo da dosegnem makar
del id toga u "Samcima” bio bib itekako zadovoljan. .
24.05.91. Opraštajna zabava. Slatisti se opijaju 1 govore rai kako
im je ovo bio uajbolji proved u životu. Gde li samja bio? Čini i se da
sam trepouo i da se sve završilo. Ponosan sam što potpisujem film u
kom Bridžit Fonda deli scenu sa legendarnim Sub Pop treš-rokerora
Tadom. Ali, sada se naša porodica razilazi. Ljudi iz filmskilt ekipa su
nomadi. Oni će promeniti još tri ili četiri filma, aja ću i dalje bili uz
naše čedo - "Samce" .
(naslavičc se)
Dnevnik Kamerona Kroua iz magazinaThe Rolling Slone sa engleskog
preveo i priredio Aleksijndar D. Kostić

53

УЈ
*
ШМЋ ШШШЗШТ ШАBДВА EEsESI БOЕSШS2 MICHAEL LESSEE
The search has begun...
NOVA VIDEO IZDANJA
Glumačka ekipa iz Beverli Hilsaf
ft
%
V'
'4
%
i
ш
m
У.
ш %
Ш.
ш
C/i
o
U
23.
00
11
20
u
ш
Г
gfg
:ч%
-■-:
-i •;
m.
MARLON
BRANDO
TOM SELEK
DZORDZ KORAFAS
REJCEL VORD
UVOZ
I DISTRIBUCUA
GENERALNi SPONZOR
POSLOVNISISTEM
y
JIK BAIVICA
J IK TRADE
JIK FIISIPO
JIK INŽENJERING
FILM DISTRIBUTION
BEOGRAD, Gruje Miškovića 7
TEL/FAX 553-817RITAM muzika

DECA LOSIH
MUZIČARA
Dobar dan!
Sorabia Disc (kaseta, CD)
Za sve one koji su vaspitavani, kada je
ovdašnja muzika u pitanju, na relaciji Haustor-Disciplina
Iđčme-Miladojka Youneed,
evo jošjednog izazova: Deca loših muzičara.
Pored svih jasno izraženih kreativnih i
izvođačkih različnosti spomenutih, jezik kojim
se obraćaju, u komunikaciji sa plesnim
ritmovima, dosta se podudara. Svi navedeni,
osnovu grade па klasičnoj instrumentalnoj
postavi (bubanj - bas - duvači - glas, plus gitare
- klavijature), što se u vremenu (uglavn-

om neinventivne upotrebe) kompjutera i
matematički hladno proračunatih, bezdušnobezgrešnih
projekata, smatra prošlošću.
Kroz tradicionalno poimanje zvuka, vraćajući
prirodni, punokrvni, ritam plesnom koraku,
korak pokretu, pokret igri, igru zabavi, i
DLM uspevaju da podijum za igru i klupske
sale ponovo postanu mesta na kojima se opet
nešto dogada i na kojima treba biti. Deca
lošii muzičara, za razliku od Discipline
kičme i Miladojke Youneed koji bazu imaju
u rhythm’n’bluesu, odnosno jazzu, svoje
temelje postavljaju na soul/funk/dance terenu,
što ih povezuje sa Haustorom u plesnom
raspoloženju, odakle, neoptereceni stilskom
uniformisanošću i ojačani zavidnim stepenom
sviračke umešosti, lagano, mudro, sigurno
i britko svojim pesmama dodaju neophod-

nu dozu rockeričnije pop jednostavnosti i
zaraznosti. Album „Dobar dan!” kasetnog
(10 numera) i LP i CD (14) formata predstavlja
ostvarenje one formule u kojoj su se
mnogi bandovi i pojedinci okušavali, a ko
zna iz kog razloga tu formulu nisu nikad do
kraja protumačili i ostvarili. Jednostavno,
DLM su napravili materijal koji je podjednako
stilski uobličen, a autentičan, dostojanstven
i zabavan, hitičan i čvrst, ozbiljan i
veseo, razgovetan i topao, neposredan i
tečan, istovremeno jasan i dopadljiv kako
vikend, tako i angažovanjem slušaču.

Božidar Radojičić

DIREKTORI
N/'
Cistićete ulice
Carlo records, 1992.
Kad sam bio mali, najviše sam voleo bajku
o Ivici i Marici. Kao i sve bajke, i ova se
srećno završava, Glavni junaci gurnu zlu
babuskeru u šporet i onda još dugo, dugo
žive srećno i zadovoljno. Ako je suditi po
nekim pesmama sa debi albuma beogradskih
Direktora, poput ,J3ando crvena”, ili
naslovne „Cistićete ulice”, ova bajka bi lako
mogla uskoro da postane stvamost. Beogradski
Oi punk bio je sve do nedavno nepravedno
zapostavljen. Jedan, s obzirom na vrstu
muzike o kojoj je reč, prilično neubedljiv razlog,
bio je taj što je sviracka tehnika ovih
bendova daleko ispod visokih standarda koji
vladaju na beogradskoj underground sceni.
rugi, još manje übedljiv argument, bio je taj
da je tamo negde u civilizovanom svetu sada
hiljadu devetsto devedeset druga godina.Najzad
je ipak postalo jasno da, u zemIji
koja se od Afrike, nažalost, razlikuje jedino
po znatno manjem broju Crnaca, na
represiju niko nema odgovor ni približno
tako žestok kao onaj koji daju Direktori u
pomenutim pesmama, ili, recimo, šaht, bend
sličnog usmerenja u pesmi „Mars odavde,
šabane!” Iznenadujuća popularnost koju
Direktori uživaju i kod sire rock’n’roll publike
nameće poređenje sa nekima odr značajnih
imena rap muzike, čiji su albumi, u najmanju
ruku, anticipirali dogadaje koji su svojevremeno
potresli Los Angeles. Album
„Čistićete ulice” je, u svakokm slučaju,
dovoljno zapaljivo i zastrašujuće parče plastike,
kako za političke skupove i fudbalske
utakmice, tako i za plašenje komšija - penzionera
u hladnim novembarskim i decembarskim
noćima pred izbore. Zbog svega naved-

enog, čim završim ovu recenziju, baciću u
dubre svoje zalihe losiona protiv ćelavosti i
oslobodiću skinheadakoji čuči u meni. Dakle,
pošto ser Crvena Banca bacila na branje
cveča, prepustivši zvezde petokrake
rock’n’roll kritičarima, ovom albumu sada
mime đuše mogu da dam svih pet

Uroš Stojanović

ICAZNA ZA
OŠS
Ispod zemlje
Sorabia disc kaseta, LP, CD
Legendakaže da kadaje sredina prezasićena
uzbuđenjima, praktično je nemoguče
ikoga šokirati. Tako, sledeći teoriju relativiteta
dolazimo do činjenice da su radikalni zahvati
poput panka, kao i u apsolutnom odsustvu
dogadanja krajem 70-ih, nanovo neophodni.
Zajedno sa desetinama grozomomih
plagijata datog trenda, dobili smo inekoliko
autenticnih bendova (Direktori, Deca loših
muzičara, Presing, KZU, Klajberi, Plejboj,
Kanda, Kodža i onaj treći) koji nas, svaki na
svoj način, oslobađaju nagomilane nebeske

narodnjačke energije sa crvenom ružom
med’ zubima i pištoljem u reveru. KZU postoje
nekih šest godina (u sadašnjoj postavi od
’88.) i Ispod zemlje je njihov muzički prvenac,
пе računajući singl Deri kamen iz ’9l.
godine. Glavna odrednica Ispod zemlje je
garažni zvuk sa korenima dubokim nekih
dvadesetak godina, no sasvim na svoju ruku naime,
KZU počiva na ličnom doživljaju
uzora (Stooges, Hendrix i - Robna kuća), pre
nego na pukom kopiranju istih (što se može
objasniti afričkim detinjstvom prvog Soveka
benda, legendarnog Iveka, koji je celu new

55wave epohu proživeo u Maroku). Celokupni
materijal je školski primer dobrog muziciranja-
bas gitaraje jedna od najboljih na ovim
prostorima, alvekovo gitarsko umećeje sada
već па zavidnom nivou. Posebno treba istaći
uvrnute i originalne tekstove koji su glavna
boljka većine domaćih bendova. Under
ground nam pruža 14 pesama rasnog, prljavog
i glasnog rock’n’rolla (onakvog kakav
bi trebao da bude) sa dosta udaraljki i wah
gitara, uz kogaje moguće raditi samo jedno freakin’
out. Siroj publici su več dobro
poznate skladbe Koska (lični favorit) i
Uvek (znanoj pod vise raznib imena, najpoznatija
zabuna je „Noise”), no sigurno
treba pomenuti Bultacco boogie , akustični
trip kraći od jednog minuta, kao i Low
(sa primalnim krikom sa početka „TV Eye”
Stoogesa). Jedina zamerka je raspored pesama,
naime, naß-strani su smeštene pretežno
kompleksnije pesme, pa se bez obzira na to
što se otvara Mtom Uvek , čini nešto slabijom
od A-stnme, no to je zanemarljivo u odnosu
na sve pluseve ove ploče. Ukoliko beli
čovck ima dušu, i ukoliko garažu zamenimo
džunglom, sa Kaznom za (sve neverne) uši
smo konačno dobili autentičan garažni bend
sa stomakom i srcem iz srpske podzemne
džungle... možda je potrebna samo wah pedala
da bi ste se iščupali iz globalnog minusa.
I pokoji ulični hodač iz robne kuće.
***** (dogadaj godine)

Janja Bobić

JOVAN ILIC
AND RAW
HIDE
HUGGER MUGGER
(Sorabia disc)
Beogradska blues scena se dugo vremena
zasnivala na koncertno dražesnim i provokativnim,
ali kvalitativno i profesionalno
neuravnoteženim ad hoc projektima lokalnih
bluews frikova. Jovan Шс (usna harmonika,
vokal), bledoliki bluesraan erne duše 1 još
crnjeg glasa, egzistira na ovdašnjoj sceni
dovoljno dugo (od početka osamdesetih) da
bi mogao da prenese epitet jednog od veterana
beogradskog bluese. Posle svih ovih godina
i izgradenog mini kulta usledilo je i ovo
izdanje - CD, kaseta, album „Hugger Mugger”
za sve probojniju i kvalitativno übojitiju
kuću Sorabia disc. „Hugger Mugger” donosi
gotovo sat vremena najčistijegh Šikago bluesa
i svojevrsna analogy a između Bića i pionira
belog Šikago bmluesa, Paul Butterfielda,
nameće se sama od sebe. Svirački, Raw

Hide briljantno vladaju temeljnim blues obrascima
i ne zadovoljavaju se samo
kreativnim interpretaeijama Madi Votersovih
i Otis Spenovih standarda već daju i sopstsveni
autorski doprinos blues trradieiji. Red je o
nekoliko brojeva koje su potpisali Hie i vise
nego korektni gitarista Vlada Stanošević.
Već sada, bez obzira na sva buduća dešavanja,
Raw Hide i „Hugger Mugger” su klasici
,3g-Čikago blues sounda” ****

Nedeljko Drobac

PAJRTIBREJKERS
- ZABAVA JOŠ TRAJE (LIVE)
kaseta, LP, CD
(Sorabia disc)
Kada neko sa stejdža, na pojavu mrske
nam šahovnice, drčno zapita - šta je, bre, Hrvati?
štahoćete!, a „Hrvati” horski odgovore
- Cane, mi te volimo!, svaki učesnik i sapatnik
ovdašnjih (ne) prilika se ozari i s nevericom,
ali ipak)!, konstatuje - odredeni segment'i
i nosioci urbanog duha se ipak (!) i
dalje prepoznaje i dobro kapiraju. Gornji
navodi se odnose na atmosferu sa novembarskog
koncerta Partibrejkersa u Ljubljani, i
zasnivaju se na jednom od autenticnih svedočenja
sa ovog, sticajem okolnosti, već
mitskog događaja. „Zabava još traje” je
klasičan „piratski” snimak jednog drugog
koncerta, a Petrovgradu leta 912., i predstavIja
svojevrsno The Best 00f... izdanje Partibrejkersa
koje po naboju kondenzovane energije
umnogome doseže Azrin”Ravno do
dna” live dokument. Himnični slogani ur-

banog bunta koje izvikuje, van i na sceni.
Cane i Antonova gitara, ostaju imboli beskopromisnosti
beogradskog garažnog undergrounda.
Daleko od estradnog ugodaja (ah,
Rambo), svaki koncert Partibrejkersa je
događaj za sebe i preporučljiv fakultativni
izlet za svakog gradskog tinejdžera. Neka
zabava potraje. *****

Nedeljko Drobac

SMAK
THE PAGES OF OUR TIME
kaseta Sorabia Disc
ODLTVENO kaseta, LP, CD
Sorabia Disc
Kako nas tekst na omotu kasete Pages
Of Our Time lepo podučava, ovaj materijal
se pojavio 1979. na engleskom jeziku (Bellaphone
Records) -1 to u, kako pise, 35 zemalja.
Negde u isto vreme je i dolepotpisani
počinjao aktivnije da sluša muziku i skuplja
ploče, u čemu - iz raznih razloga, nije bilo
mesta za Smak i slienu muziku. Ako nismo
nepristrasni usled viSegodišnje vezanosti za
neku ploču Ш izvođača, često smo u situaeiji
da se za neki stari, recentno reizdani materijal,
najiskrenije zapitamo u čemu je njegov
značaj . Zato je o The Pages Of Our Time
kudikamo relevantnije raspravljati sa
stanovista vremena u kome je objavljen. U
to, „svoje” vreme, ova ploča je postigla relativno
zavidan uspeh. Uporednim preslusavanjem
srodnih im evropskih (naročito
nemackih), pa i engleskih „dinosaurusa”, otkriva
se da su Smak u celom tom galimatijasu
muzičkog egzibicionizma primitivne
zvuene psihodelije, simfo-rocka, jazz-rocka.

56pokušaja inspirisanja partiturama klasične
muzike i ko zna čega sve još, bili ako ne na
samo vrhu, ono bar u gornjem delu tabele.
Dve osnovne komponente na kojima je
počivao kvalitet grupe Smak bile su autorstvo
Radomira Mihajlovića Točka i, naročito,
interpretativna moć grupe. Možda se u
kvalitet može übrojati i to što su im mane
bile uglavnom vanmuzičkog karaktera. Osnovni
nedostatak je bio samo pojavljivanje
na ostrvskoj i kontinentalnoj sceni u trenucimakadaje
ono što su Smak svirali i muzički
i iđeološki doživljavalo Gotterdammenmg.
Ova osuda na besperspektivnost kao da je
bila prorokovana „balkanskim usudom”
Kragujevčana: još đugo nakon Smak - avan-

ture, naži muzičari će, naročito idejno, ostajati
inhibiranl pred uverenjem da je za upad
na britansku muzičku scenu neophodno u
svim elementima, potpuno prevazići tamošnju
konkurenciju. Bar po onome što znamo o
vremenu u kome je nastao The Pages Of
Our Time , sam Smak je muzički bio i vise
nego zreo za uspeh negde napolju. Ono što
sa sigurnošču mogu da tvrdim je da se tek sa
ove distance oseća da je The Pages Of Our
Time zgotovljen sa nekom nepotrebnom
bojažljivošću. U svakomslučaju, posmatrani
iz ugla vremena prošlog, Smak predstavljaju
domaću personifikaciju svih rokenrol veličina
i „veličina” pre doba novog talasa i punka,
što im, pomnoženo s njihovim objektivnim

vrednostima, omogućava da, praktično još
uvek, pune ovdašnje koncertne prostore. Ova
tvrdnja otvara i raspravu o tome šta je za
đomaći rokenrol, a sa stanovišta najmerodavnijeg
- publike, u stvari predstavlj alo
mainstream, a šta rokenrol arhetip, ali to trenutno
nije bitno, Bitno je da kada se kaže da
priča o grupi Smak nužno podrazumeva
prošlo vreme, to ne treba da bude shvaćeno
pogrdno. Zato je The Pages Of Our Time
gotovo isključivo namenjen onima koji su
godinama (skoro genetski) familijarni sa
ovakvom muzikom. Oni drugi de, bez volje i
truda, teško biti uvereni da je legenda istinita.
Sic transit gloria mundi.

Bojan Žikić

izbor izdanja
sa bivšeg
jugoslovenskog
prostora

VARIOUS ARTISTS
T.R.I.P.
Zone - Indie Rock Bands From
Croatia
T.R.I.P. Records - Croatia Records
Dogadaj sezone hrvatske rok scene kompilacija
koja sažima iskustvo oba
naraštaja garažne r’n’r scene - pulske/
vinkovačke škole koja je krajem osamdesetih
raskrstila sa new waveom i koprivničke
škole wunderkind pop corea.
Briljantna prva strana (Majke, Messersehmitt,
The Spoons, Don’t) i početak
druge (Overflow), uz nekoliko zagrebačkih
grupa koje, mahom, smetaju
(naročito Pips, Chips & Videoclips) ili su
samo simpatične (Hladno Pivo, Big White
Elephant). Ploča koja će se pamtiti po
uzdizanju Majki do visina najboljeg
savremenog hard rok zvuka sa pogledom
na sedamdesete. ( T.R.I.P. Records, Argentinska
3,41000 Zagreb )
PANKRTI
ZbranaDela 1977*1988
ZKP RTV Slovenija
Noseći crvenu zastavu panka vise od
10 godina, Peter Lovšin se pretvorio u
slovenačkog Petra Lukovića - završivši
kao žnmalista pomo provenijencije i
urednik ugaslog muzičkog časopisa
Grom. Ova referentna CD kompilacija -

sažetak karijere prvih velikih jugoslovenskih
pank revolucionara - podseda da su
Pankrti bili sociološko/muzički trust akademskih
mozgova ciji tekstovi traju duže
od muzike. Znadajno podsedanje na vreme
kada je pobuna bila zaista opasna stvar.
BOA
81-92
Orfej-HRT
Simulacija neoromantizma i roxysma ,u
isti mah, doimala bi se smislenije prepuštena
zaboravu ili nostalgiji. Omiljena zagrebačka
grupa Duran Duran generacije uhidena na
digitalnom iskušenju (negativne) revalorizacije
nanovo snimljenih hitova. Od šarmantno
naivnih novotalasnih favorita sa porukom
(Miiion , Stol ) do nove, kompromitujude
estradne faze, uz nekoliko snimaka uživo.
Pogrešno.
LOLA VS STAIN
Mansarda/Dcona
Blind Dog Records
Duh Zagreba kao centrajugoslovenskog
nezavisnog izdavaštva pred raspad zemlje
očuvan je na CD-u koji nosi oba dosadašnja
albuma skopske Dole V Stein. Lagani etnojazz
ambijenti sa debija Ikona na pesmama
sa Mansarde prerastaju u svetski relevantan
new age, pleneći ekonomičnošću zvuka i
odsustvom banalnosti. Dostojanstven odgovor
jeftinim muzidkim izazovima Novog

Doba.
LAIBACH
Kapital Mute Records
Sve vise gniba varijacija na temu
grupe Enigma, u tehno oblandi koja
zasenjuje samo ncnaviknute, Laibach
gube svoje poslednje, najbolje branjcno
uporište - čvrst konccpl. Bez dcmonskog
humora kog su nekad imali i bez
one smrtnc ozbiljnosti, od njih naravno
nije ostalo ništa osim ncobične piesne
podloge. Л kad su to pa Slovenci pravili
dobar disko?
KUD IDIJOTI
Glupost je neuništiva
Helidon
Najveći istarski bend (posle Arinke i
Tingl-Tangl) u naizgled veselom i nacio- :
naino ravnodušnom raspoloženju dostojnom
prisilne mobilizaeije. Još zrcliji i gluplji
nego ranije, KUD Idijoti se dobro sn- i
alaze u žanru koji su sami izmislili: i
ukrštanju Ramonesa, brace Dalton i KUD !
Idijota. Alan Ford i daije stanuje tamo. Is- I
trade Niša, idaije.
PARNI VALJAK
Pusti Nek’ Traje
Croatia Records |
Bokrivajući period od 1987. godine do !|
danas i tri poslednja albuma objavljena za |
Jugoton, ova CD kompilacija samo :i
potvrduje visoke profesionalne standarde >
zagrebačkog mainstreama. Sasvim pred- <
vidljivo, bez ikakvih iznenadenja, naglasak
na posiednjim velikim hitovima sas- [
tava iz predratne ere ( Anja,lesenumeni !
) uz neizbežnu pesmu za oslobađanje iz i
ZNG-a(iJNA)- Kekecje Slobodan... .

57RITAM film

Ml NISMO ANĐELI
Scenarista i reditelj: Srdan Dragojevbić;
proizvodnja: YES Avala film, RTV
Srbije i Centar film 1992.
Svojevrsan eskapizam, programski beg od
sve crnje stvarnosti na jednoj, all i od društvene
angažovanosti ill novokomponovanih
komedija kao najčešćih ishodišta domaćeg filma
na drugoj strani, izgleda da je postao osnovno
progradmsko opredeljenje večine
pravih debitanata srpske kinematografije u
poslednjih deset ak godina. Ova činjenica se naravno
- može različito tumačiti i može
dovesti gledaoce i kritičare pred obilje manjih
i većih istina o životu i klsvetu oko nas, no izvesno
Ije da če od premijere filma "Mi nismo
andeli", Srdana Dragojevića dotična tendencija
imati sasvim nov kkarakter i kvalitet, jer je
baš u ovom delu konačno dobila i puno
stvaralačko oipravdanje i kneku vrstu idejnog
manifesta. Eklektična a roman tična komedija,
šarmantna sinteza svega što o filmu zna i oseća
ovaj novi auitor, "Mi nismo andeli" Srdana
Dragojevića je ostvarenje koje velikodušno
nudi pubici više vlastitih slojeva, prepuštajući
joj da slobodno odabere hoće li u njemu - recimo
-videti samo jedostavnu i zabavnu pripovest
o neobičnoj ljubavi dvoje mladih ljudi
ili i svedočanstvo o sazrevanju jedne, sada već
izgubljene generacije kojoj pripada i sam
reditelj.Svesno i neskriveno okrenut uzorima i
uticajima u rasponu od neorealizma do postmodernizma,
ali i konkretnije od - na primer Živojina
Pavlovića pa sve do Džona Votersa,
"Mi nismo andeli" apsolutno rasterećeno ponire
do korena sopstsvene inspiracije, truded se
da jednako sugestivno barata i očekivanom
ironičnošču i podsticajnijom euforičnošću.
Otud i pomeren, irealan, mitski svet koji
Dragojević oživljava funkcioniše prezirud uslovnosti,
i sea lakoćom osvaja žanrovsku mogućnost
da poveže nespojivo: đubrište i zamak,
andela i davola, moralno i nemoralno,
smeJno i tragično. Najzad, ne brkajud idealno
sa idealističkim, uspeSno razrešavajud elementarne
a potom i nadredene zahteve stila i
priče k okje je pokrenmuo, Dragojević objedinjuje
intuitivno naslućena načela arhitipske,
antičke komedije sa propulzivnim i neuništivim
rokenrol senzibilitetom, prevoded
dramaturgiju božanske arbitraže iz ezoterije u
populizam, i pretvara film "Mi nismo andeli"
u übedljivu utopijsku formulu stvarnosti koja

nam se na žalost - dni sve nedosežnijom. Osvežavajuć,
duhovit i baš zbog toga uzbudljiv,
Dragojevićev debi ima - do đuše - i slabih
strana, mahom proisteklih iz povremenog prevladavanja
racionalnog nad emocionalnim.
Takve situacije dovode 'Mi nismo andeli" do
nepotrebnih padova u narativno i rediteljskom
ritmu, monotonije u preteranoj eksploatadji
inače valjano osmišljenih i plastiranih gegova,
ispraznog i egocentričnog uživanja u privatnim
odstupanjima od osnovne scenarističke grade,
i kulminiraju u nedovoljno brizljivo izvedenoj
orkestradji finala pride. Na granici izmedu pakla
i геаја, farse i katarze, Dragojević zajedno
sa ekipom izvanrednih, mladih saradnika nudi
- uprkos zamerkama - jedan mali, zdrav i prav
film, pametno distandran od turobnosti na
koju sve lakše pristajemo. Uostalom, ako danas,
u mraku bioskopa, uz smeh i suze priznamo
sami sebi da zaista nismo anđeli, možda če
nam biti lakSe da već sutna, negde napolju,
dokažemo svetu da nismo ni ono drugo. *****

Aleksandar D. Kostić

POVRATAK
KAZAN OVE
(Le Retour De Csanova) reditelj: Edouard
Niermans igraju: Alain Delon, Fabrice
Luchini, Elsa, Wadeck Stanczak, Delia
Bollardo distribudja: M. Export Import
Kazanova, taj čuveni ljubavnik iz Venedje,
mitski simbol zapadnoevropskog, hrišćanskog
mačizma, definitivno je i van svake sumnje
ostao heroj za sva vremena Kroz decenije
i vekove, od usmenog predanja i pikarskih romana,
pa save do pozoriSnih scena i filmova,
ovaj plemić je okupirao maStu mnogih umetnika,
i kao i vedna drugih, jeđnako snažnih civilizacijskih
simbola bivao valorizovan i reval-

orizovan u okviru najrazlidtijih poetskih, stilskih
i ideoloških sistema. Najnovija, neskriveno
ambiciozna i poprilično skupa kinematografska
verzija Kazanovinih avantura
plod je saradnje moćnog autorskog tima Delon-Karijer-Nierman,
i predstavlja njihov
pokušaj da se na temeljima istoimene novele
Artura Šniclera simultano obave tri zadatka:
namire lične opsesije (Delon), kritieki analizira
maksimalno provokativna legenda (Karijer)
i potom osvoji preko potreban i naravno
pomodan skepticizam (Nierman). U tu svrhu
su unapred odbačeni glamor i erotizam kao
ustaljeni atributi pripovesti o Kazanovi,
zanemarena je baS svaka ideja o hedonizmu i
mogućnost povezivanja humora sa seksualnoScu,
i pred auditorijum je doveden Kazanova
apatrid, posustali Sarlatan i gotovo onemoćaE
starkelja. Duboko u šestoj deceniji
života, Aden Delon svakako zna da je Snider
na raskrSču dve epohe ovakvom
programski uzmicao pred romantizmom i najavljivao
antitradidonalizam književnosti. novog
doba, ali ipak ostaje nejasno kako je poverovao
da se - kao refko autentična fllmska
zvezda - može identifikovati sa sličnim iE istim
ciljevima u jednom krajnje drugadjem
vremenu. Tud uprkos uodjivoj stvaralackoj
brižljivosti "Povratak Kazanove" negde izmedu
provokativnosti i sračunatosti gubi energičnost
i sugestivnost, brzo se pretvarajući u
jalovo korektan intelektualistički iskaz. Utopljen
u prizeman funkcionalizam metafora, sa
narativnim sklopom u kom se kauzalnost rado
žrtvuje nekontrolisanoj fragmentamosti, "Povratak
Kazanove" brka dramsko i komicno
slikajući sumrak herojske, epske ere i osvit
vladavine racionalista, Pri tom ni Delon, ni izvikani
scenarista kakav je Karijer, a ponajmanje
probitačni reditelj Nierman, nemaju dovolj-

58no smelosti da se otvoreno i emotivno stave na
ma koju stranu, i da u Sudani tela i duha, Sarnia
i razuina, improvizacije i nauke, pa konačno
- i proSlosti i budućnosd kazu oni
ključnu, zavišnu i oplemenjujuću reč. ***

ASeksandar D. Kostić

FRED! JE MRTAV
(Freddy s Dead - Final Nightmare)
Reditelj: Rachel Talalay Igraju: Robert England,
Lisa Jane,
Distributer; TUCK VISION
"Fredije mrtav" nije samo film, on je pre
svega i fenomen, vise zbog naših okolnosti,
all isto tako i zbog razloga koji su stariji od
blokade. Najpre ; dafiksiramo problematiku.
3D, tri di, trodimenzionalna tehnika, kao
izum je tek nešto mlađa od samog filma, ali
je na filmskim platima doživela ekspanziju
pedsetih, kada se poklopila sa bumom tinajdzerskekkulture.
Tmejdzeri su oduvek bill i
najveći konzumenti 3D-a, јег šta je lepše
nego doći u bioskop sa devojkom i velikom
kesom kokica, staviti 3D naočari, i uživati
dok likovi sa ekrana gotovo doslovno silaze
do Vas. 3D je nastao u trenutku kada su filmadžije
svim sredstvima pokušali da vrate
publiku u bioskope, u trenutku kada sau je
sve vise otimali mail ekrani. Nakon početnog
zamaha 3D se ipak preselio u rezervat
opskurnosti, možda i zbog činjenice da se
veoma mali broj artikulisanih autora (Hičkok
sa "Nazovi M radi umorstva" je samo
izuzetak) bavio ovom tehnikom. Kod nas 3D
nikada nije dobio pravu šansu. Nabrojaćemo
sve njegove inkarnacije i prezentacije:
"Parazit" Charlesa Banda (lošakopija, film
prikazan bez naocara), "Pertak 13 - V deo"
Svete Minera (prikazana "standardna", a ne
3D kopije) i konačno prvi pravi pokušaj sa
delom " Ajkula 3" naočarima i relativno dobromkopijom.
I najzad, sadaje tu'Tredi...",
sa fadnantnom kopijom, posle čijeg gledanja
je jasno zalto se filmovi gledaju u bioskopu,
a ne sa piratskii kaseta. Toliko o
fenomenu. Aifilmje sjajan, i uopšte "Strava
u ulici brestova" je neprevaziđeni šampion
serijala, jer je prvi deo bio možda i najveći
' komercijalni uspeh velikog Wesa Cravena, a
sledeći nastavci su izbacili i takva imena kao
šlo su Jack Sholder, Chuck Ryusell i Steven
Hopkins. Impresivno, nema šta. Specijalno je
zabavno štgo je zamajac svi nastavaka bio
zlikovac iz snova, spaljenog lica, sa rukavicom
koj a na svakom naprstku ima britki nož,
freddy rueger. Ovaj sada već definitivni člna
galerije najslavnijih filmskih čudovišta, jedan
od onih koje publika voli da mrzi, daleko

je dogurao i u drugim medijima, dobio je
sopstsveni serijal na televiziji, kao i strip
svesku. Lice iiza maske je Robert Englund,
glumac nezanemarljive kaiijere ("Poslednja
bioskopska predstava", "Baster je voleo
Bili", "Rokenrol detektiv") koji je dočekao
onu vrstu slave (slično Karlovu ili Lugošiju)
da ih publika prepoznaje isključivo pod
maskom. U "Frediju ..." su prilično ingeniozno
smislili fiešbek, Fredijevu dirljivu životnu
рпби i dali sansu Englundu da se u desetak
minuta filma pojavi bez maske. Zena odgovoma
za to je Rachel Talalay koja pripada
novom talasu američkih "fecho" autorki
(Katrin Bigelow, Penelopa Speheris, Marie
Lambert), čiji filmovi su vise nabijeni
machizmom od filmova njihovih kolega.
Zabavno i poučno i nadasve korisno kao defmitivni
udarac eri feminizma. Rachel ima i
dodatni kredit (koscenarista je filma) zbog
obične dosetke, da publika stavi naočari u
trenutku kada i glavna junakina filma (samo
poslednjih dvadeset minuta je u 3D tehnici),
što povećava angažman gledalaca oko
učestvovanja u iluziji. A filmje umetnost iluzije
i možda je dodatni razlog uspešnosti
serijala "Strava u ulici brestova" i taj što se
bavi svetom snova, u kojem je sve moguće i
dopušteno, a taj onirizam je suštinski najbliži
onome što je ideal svih velikih filmova. Da
budu veći od života. Sve ostalo je televizija.
Zato , mislim da je "Fredi..." sam dar sa neba
u drugom delu (pod blokadom) prikazivačke
sezone. Ja sam uzeo trostruku dozu. Zato ga
pozdravljam sa pet 3D zvezdica. *****

Dinko Tucaković

CRNI BOMBARDER
Reditelj: Darkoßajić Igraju: Dragan
Bjelogrlic, Anica Dobra, Srđan Todorovic,
Petarßožović Proizvodnja: Fiveti RTS
Čovek postavljen pred zadatak pisanja o
ovom filmu mora pre svega da uradi jednu
stvar - da istakne značaj i presedan koji ovaj
film uspostavlja svojim produkcionim kvalitetima
u domaćoj kinematografiji, ulaskom
privatnog kapitala u film i medijskom promocijom
samog filma. Ovo se mora uraditi
na početku da bi poslužilo kao šećemi sloj
koji olakšava gutanje gorke pilule, u ovom
slučaju činjenice da je "CRNI BOMBARDER"
jedan od najgorih filmova prošlogodišnje
produkcije, koja je jedna od najplodnijih u
istoriji srpske kinematografije. Pošto je ovo
kritika filma u muzičkom časopisu mora se
najpre istaći da od svih stvari ovaj film ima
najmanje veze sa rokenrolom, jer su neki
etablirani kritičari citavu famu oko ovog fil-

ma izgradili insistiranjem na vezi sa rokenrolom
i "novim filmskim izrazom" domaćeg
fihna, dok su svoje najbolje godine utrošili
upravo u borbi protiv tog novog filmskog
izraza. Problemi ovog filma su toliki da se
pisanju o njima može zauzeti mnogo većiprostor,
ali oni najznačajniji se odmah moraju
istaći. Jedan od najvećih je insistiranje na
filmskim citatima, što samo po sebi nije
lose. U ovom filmu oni su prvenstveno vizuelni,
a tek poneki su provučeni u dijalogu.
Nabrajanje citata u ovom filmu zauzelo bi još
veči prostor od jedne temeljne kritike,
meduthn, dva americka ostvarenja su značajna
za razumevanje Bajićevog filma. To su
"BLEJD RANER" Ridlija Skota i
"VATRENE ULICE" Voltera Hila. Bajićev
film nam predstavlja Beograd apokalipticne
1999 godineprelomljenkroz vizuru Skotove
i Hilove stilizacije, a bez zauzimanja
specifičnih interesnih pogleda ovih autora,
tako da problem ostaje nerešen. Beograd
koji izgleda kao iz 1999-te još uvek je Beograd
1991. Naradjau ovom filmu jenepostojeća,
posle prvih minut ipo gube se konci
radnje, i jedva da se u nekoliko scena shvata
ko šta radi i zašto. Likovi se bez motivacije,
jednostavno teturaju kroz film, a sa nekim
epizodnim lukovima ni sam autor, izgleda,
nije znao šta bi radio. Pbsle izbacivanja
glavnog junaka sa radija, pa sve do scene u
kojoj se on odlučuje za akciju, sledi cetrdesetak
minuta fihn u kojima se apsolutno ništa
ne dešava, tako da posle njih i ne znate šta
gaje nateralo na taj čin. Moguče je da je Bajić
odabro nekonvencionalan narativni postupak
da bi nam dočarao psihičko stanje junaka,
ali za to je onda potrebno jako opravdanje
jer je fihn narativna umetnička forma,
a ne metod psihoanalize. Drdugi veliki problem
filma je podela uloga i gluma. Dragan
Bjelogrlić jednostavno nije licnost koj a nosi
eneigij u koj a se može preneti drugim likovima
u ovom filmu, a potom i public!. Anica
Dobra u glavnoj ženskoj ulozi vise liči na supljoglavu
tinejđžerku iz "KAKO JE PROPAO
ROKENROL" nego na snažnu rok pevadcu.
Gluma je jednostavno puštena sa lanca.
Pristojna ostvarenja imaju Srdan Todorovic,
mada njegova gluma na trenutke isuviše
liči na ulogu iz filma "MI NISMO
ANĐELI", i u nekim scenama - Katarina Zutić.
U ovom filmu se puno govori o cmim rupama,
dok na zalost sam film ima izgled
šarenog mozaika sa crnom rupom u sredini,
a to je i efekat koji stsvara u glavama gledalaca,
pa mu je i ocena takva.

Miloš Tomin

59RITAM video

Dinko Tucaković

Video tradicija. Kontradikcija? Legalni
video tek je uspeo na nažim prostorima da
đoživi nekih godinu dana, kada su počele da
ga pristižu aveti njegove piratske prošlosti.
Prošle godine, poslednjih dana novembra,
sreli su se zaslužni video pregaoci na prvom
VIDEO SCREEN!! u organizaciji agencije
MARCOMdase pohvale jedan drugom ko
ima vise video-naslova, mega-hitova,
prestižnih filmova... I sve to legalno. Koplja
su se lomilako će da imakvalitetniju kopiju,
ko će da ima svežiji hit Sanak pusti? Famozna
blokada? Sta li, sve u svemu krajem novembra
ove ogodine opet VIDEO SCREEN.
Prošlogođišnji bez predstavnika Slovenije i
Hrvatske, ovogodišnji i bez predstavnika
Makedonije i novih i starih država Bosanskih
i Hercegovačkih.
Njegovi rezultati bice još jedan dokaz
naše shizofrene situacije. Prava poplava sjajnih
naslova sve do juna leta gospodnjeg
1992., a zatim rez i preživljavanje, Piratima
će vrata biti zatvoreua, iako bi oni imali
mnogo toga da prikažu. I dok legalni, veliki,

video izdavači sumnjiče jedne druge i čekaju
svoj (legalni) trenutak za izdavanje filmova
za koje imaju prava, (Beo)gradom kruže
kopije: Basic Instincta, League Of Their
Own... Poželi i tu je. Najveći svetski hitovi,
sa čijih kopija je teško reel da li se radi o
stražnjici Michaela Douglasa ili lieu Sharon
Stone. Ali videli ste novi film. Di bar mislite.
Mio ćemo i dalje da se bavimo recenzijama
legalnih izdanja, čiji će vam datumi možda
izgledati bajati, ali to je moralna podrška
našim video izdavačima (na žalost samo
moralna), da izdrže u ovim teškim trenucima,
da ne pokleknu i ne vrate se starim piratskim
danima. A vama savet. Film se prvo
gleda u bioskopu, zatim na legalnoj video kaseti,
Piratske video kasete iz principa ne
preporucujemo, ali ne možemo da zabranimo
očajnicima da ih gledaju. Teška su vremena.
BEONJAĆA
(White of the Eye) SAD 1991. režija:
Donald Camel izdavač: FIRST PRODUCRTION
Sam Bog zna da li je ikada u istoriji
napravljeno nešto što bi se moglo nazvati
rock'n'roll filmom, ali daje bilo vrednih ljudi
koji su radili na tom alhemijskom projektu,
ne može se osporiti. Donald Camel i Nicholas
Roeg (još jedan borac za istu stvar) su
supotpisnici antologijskog dela Performance
koji je jedan od retkih u istoriji
koji see na suštinski način
približio r'n'r cilju.
I dok je Roeg često
hodočastio nase bioskope,
Camela smo gledali još samo
jednom - sa opskumim horor
filmom Demonsko seme o
ženi koju oplodi kompjuter
opsednut nečastivim. Beonjača
je neosporno kruna
Camelove karijere, neočekivanai
bizamapricaopatološkom
übici koji se bori sa
svojom opsesijom, gde su
drugi nesposobni da ga
zaustave, iako ih on previse
ne sprečava u tome. Neobična
priča o svakodnevnom
ludilu, trunka božanske
opsednutosri, koja prerasta u
krvavi ritual kada zaiskri
beonjača oka. lako Camelu
eksperimentisanje sa formom
nije strano, u ovom filmu on
do savršenstva dovodi balans

klasične naracije i čitav aresenal najfascinantnijih
vizuelnih efkata. Petnaestominutпо
finale filma spada u nešto najbolje žto je
zabeleženo na filmskoj traci u poslednjoj
dekadi ovog veka. Način na koji Camel
kombinuje italijanski belkanto, Wagnera i
rock muziku, još jednom đokazuje kako pravi
rock'n'roll Elmovi nisu za štrebere, nego su
isključivo privilegija posvećenih. Ovo je
mračni film koji se bori protiv tame i zla.
Ovo je najbolji film na videu mračne 1991.
Let's rock'n'roll.
REICA SMRTI
(River of Death) SAD 1989. režija:
Steve Carver izdavač: FIRST PRODUCTION
Ako još ima "outlowa" i "mavericka" u
savremenom američkom filmu, Steve Carver
zaslužuje da jaše na samom čelu, uz tek
još nekolicinu momaka. Svaka studijskakoska
koja u se dobaci, tingdžerska komedija,
borilački film za razmaženu zvezdu ili ratna
drama, postaje u nj ego vim rukama dragi kamen
prefmjenog sjaja. Reka smrti je nikad
veća koska bačena Carveru od strane Yorama
Globusa, novog - starog gazde, novog starog
"Canona". Računicajejasna- Michel
Dudikoffa, u našem narodu poznatog kao
Američki Ninja, vezao je ugovor za još
nekoliko filmova, a pošto je iscrpljen serijal
o pomenutom junaku, smišljeno je da se
ponešto "tvrd" momak, oproba u dramsko akciono
predlošku prema nekadašnjem velikom
bestseler piscu - Alistairu McLeanu. A
ovaj opet kao zombie: dajte mu atlas,
pokažite mesto nakarti sveta, i on već smisli
neku nacističku zaveru.
Za njega se Drugi svetski rat nikada nije
završio. Zato je i ovde još jednom zavrteo
staru priču o Mengeleu, koji negde u džunglama
Južne Amerike koiisti indijanska plemena
kao zamorčiće u svojim monstruoznim
eksperimentima. Dudikoff je tu neka vrsta
kombinacije svog Americkog Ninje i Spielbergovog
Indiane Jonesa, Carver, start hsac,
potpuno neverovatno uspeva da od filma
napravi neku vrstu postmodeme Casablance,
dokazujući da same najveći umetnicinemaju
probleme sa zadatim temama i stereotipovima.
Za ljude neopterećene poznavanjem filma,
susret sa Rekom smrti bice ponovo otkrivanje
gotovo zaboravljenog užitka; gledanje
fihnskog dela u kojem se zna ko je ko,
šta radi, gde ide i zašto mi uopšte vohrno da
gledamo produkte fabrike iluzija. Steve
Carver jejedna od poslednjih vestalki B filma.
Bog ga poživeo.

60

VANS
fU».TV I VlWrO MSTBWTWB
I
вишдв отошш
Režija i scenario: Vladimir Blaževski
I
Uloge Bojana Maljević
Branislav Lečić
Anita Mančić
Miralem Zubčević
U BIOSKOPIMA
JADRAN, JUGOSLAVUAI ZVEZDARITAM tehno

Gordan Paunović

DIGfTALNA
KONFUZUA

-1992. će, kada je reč o svetu naprava za
uživanje u zvucima, definitivno biti godina
DCC-a, digitalne kompakt kasete. Radi se
medijumu kome je Indus trija namenila da zameni
postojeću muzičku kasetu
kao nosač zvuka, na isti naein
kao što je kompakt disk to
učinio sa LP pločom
počevši od 1982. godinc.
Početkom oktobra
meseca, holandski
Phillips pustio jc u
prodaju prvc DCC kasetofone,
paralelno
opskrbljujući tržište
adckvatnim softverom
- praznim ali i unaprcd
snimljenlm DCC kasetama
kompanije Polygram.
Istraživanja
diskografske industrijc
pokazuju da je LP
ploča još 1976. prestala da bude vodeći
međijum, ustupajući to mesto običnoj muzičkoj
kaseti. Tokom 1989. godine, prodaja
kaseta zabeležila je vrhunac, od kada beleži
siguran pad. Industrija to naziva "zasićenošću
formatom", predviđajući da će se to
dogoditi sa CD-om već 1993. Uprkos tome,
statistika o prodaji kaseta govori o tome đa
su njehi proizvođači još uvek daleko od
opasnih teritorija. Fantastičan podatak o prodatih
1600 miliona praznih i 1000 miliona
SDimljenih kaseta u 1990. godini stavlja analognu
muzičku kasetu na drugu poziciju liste
najprodavanijih električnih proizvoda na
svetu, odmah iza sijalice. Ovome treba dodati
jednako frapantne činjenice o prodaji
raznih kasetofona (dekova, geto blastera,
vokmena itd.) u 1990. godini koje govore da
je 193 miliona takvib spravica dobOo nove
gospodare, od toga 82 miliona portabl-kasetofona,
46 miliona vokmena i 42 auto-kasetofona.
Zbog procene industrije o životnom
veku analognih medijuma od otprilike 30
godina, koja je potvrđena na primeru LP
ploče, Phillips je duže vreme radio na razvo-

ju tehnologije đigitalne muzičke kasete,
koristeći prednosti pronalazača kompakt diska.
A ini nam se da je za to postojao još jači
razlog od proste činjenice da će se nedavno
navršiti 29 godina vernog služenja analogue
kasete. Analiza prodaje kompakt disk plejera
pokazuje njihovu totalnu komercijalnu inferiornost
u odnosu na kasetofone. Od 1982.
do danas prodato je "samo" 120 miliona CD
plejera shorn sveta, dok je u istom periodu
prodato ukupno 1620 miliona kasetofona (ill
180 miliona godišnje) - dakle 14 puta vise.
Kontinuirana popularnost kasete i u vreme
digitalne revolucije CD-a navela je Phillips
na istraživanja mogućnosti komercijalne ek-

sploatacije DCC-a, uredaja koji treba da
nasledi analogni kasetofon na prestolu najmasovnijeg
muzičkih uredaja našeg doba.
Prva očekivanja Phillipsa od prodaje
DCC hardvera kreću se u rangu trostruko
veće brojke u odnosu na prodaju CD hardvera,
naravno nakon početnog uhodavanja
tržišta. Optimizam se zasniva na nekoliko
očigleđnih pređnosti nove tehnologije. Prva
je "obrnuta kompatibilnost" - pored novih,
digitalnih kaseta, DCC kasetofoni mogu da
reprodukuju i ranije snimljene, stare analogue
kasete (ali ne i da ih snimaju, odnosno
presnimavaju) koje tako dobijaju pravu arhivsku
vrednost. Druga stvar je kvalitet zvuka;
s obzirom da se radi o 18-bitnom digitalnom
medijumu, teoretski je moguć isti
nivo kao i kod CD-a. I konačno, možda i presudno
- snabđevanje tržišta adekvatnim softverom
(i praznim i fabrički snimljenim kasetama)
je zagarantovano jer su cirkularno
pismo podrške novom formatu potpisale sve
glavne diskografske kompanije: Capitol,
EMI, MCA, Geffen, Decca, Polydor, Phonogram,
A&M, Island, London, Mercury,
WEA, Warner Bros, Elektra, RCA, Arista,

Ariola i Virgin. Jedino važno veliko hue koje
nedostaje na ovom spisku je Columbia
Records (CBS), zbog toga što je njegov
vlasnik Sony kompanijakoja uskoro izbacuje
- navodno ingeniozni - konkurentski Mini
Disc sistem, najavljujući još jedan "rat formata",
već viđen u slučaju VHS/Betamax
obračuna.
Da u ovoj ptiči ne bi bilo baš sve sasvim
idilično, pored Sonyja pobrinuli su se i
proizvođači DCC-a. Jer, da bi uživali u impresivnim
digitalnim performansama DCCa,
brzi pristup željenoj numeri nalik na CD,
savršen displej koji pokazuje naslov
kompozicije i izvođača, kao i daleko robusniji
mehanizam od laserskog diska,
inoraćete i da - platite. Inicijalne cene
Phillips
hardve
r a
nki

toliko nepodnošljive; prvi DCC kasetofoni
koštaju izmedu 400 i 600 funti, što obećava
da će u relativno brzom roku od 12 do 18
meseci ta cena bill bar dva puta manja. No,
tu su proizvođači kaseta koji su svoje cene
"zapaprili" do granice besmisla: fabrički
snimljene kasete koštaju kao i kompakt diskovi,
oko 12 funti, dok su cene blanko kaseta
od 90 minuta oko 7 funti, bez indicija da če
ozbiljnije padati. Naravno, u prvo vreme će
fanovi Dire Straits i Eltona Jobna bili najbolje
opskrbljeni dok će obožavaoci Eugena
Chadboumea, Daniela Johnstona i, uopšteno
govoreći opskurnijth izvođača biti piinudeni
da sejoš malo strpe. Sumnjam da su dobili i
sve njihove kompakt diskove do sada.
O budućnosti i trajanju samogDCC-ada
i ne govorimo. Korišćenje digitalne tehnologije
strahovito smanjuje životni vek
novih fomiata, a nova iznenađenja već kucaju
na naša vrata - CD uređaji sa mogućnošću
snlmanja (CD-R) i kompjuteri čije disk jedinice
memorišu muzičke sadržaje.
Dobro razmislite pre nego što ih
otvorite.

61RITAM strategija zvuka

Nezavlsna izdanja
ICLINICKI MRTAV
ffis Masters Noise EP
Ovo je jedna od retkih velikih ploča
(doduše malog formata), onoga što bi, uslovno,
mogli nazvati pravim i logičnim
post new waveom. Primetni novotalasni
duh koji je prisutan atmosferom na ovom
EP-ju (četiri pesme) u savrsenom je skladu
sa zvukom koji je organizovan na
iščašenijoj varijanti guitar popa, što sve
zajedno, uz pomoć izuzetne, rockerski bogate
produkcije, celom tonu EP-ja daje
dodatnu dimenziju.
Popovič Željko, (Oil) 429-266, posle
16 časova *****
DEMENCIJA
PREKOKS
Take It Or Lea\’e It kaseta
SC^VRPS
Igra Take It Or Leave It kaseta
OVERDOSE
Overpose Take Or Leave It /Rockland
kaseta

Demendja Prekoks (Požarevac) su duo
(glas, gitara, bubanj) i vlasnid definitivno
najekscesnijeg izdanja Yugo rocka.
Preslušavanjem ove trake zatećićete pregršt
eksperimentalnih momenata - podvučenih
repetitivnim bubnjarskim ritmovima,
bukom na pragu kakofofonije, polurazgovetnim
vokalom i čudnim melodijskim
sklopovima - koji pred vama doživIjavaju
audio kolaps, ispitujud granice
slušalačke izdrživljivosti. Nedostatkom
vrlo bitne stavke i ključ uspešne realizadje
u komunikadji ovakvog eksperimentalnog
tretmana r’n’r-a sa publikom, krije se
u produkciji, koja je u slučaju DP izmakla
svakoj kontroli i ovu kasetu pretvorila u
delo koje samo naslućuje a ništa do kraja
ne govori. (neocenjivo)
O grupi Scarps (Kruševac) je pisano u
prošlom broju. Ovo izdanje za razliku od
predasnjeg istoimenog samizdata kao
glavnu novinu nudi, pored obnovljenih
verzija starih pesama sa pomenute kasete,
nekolicinu novih, all i potpuno drugaciju,
tehnički kvalitetniju, produkcijsku sliku
(opet Vuja KBO!), koja je ofarbana standardnom
garage punk svirkom. Direktno i
sasvimjasno. ***
Jedan od najvećih beogradskih koncertnih
atrakdja - Overdose - napokon i na
nečemu opipljivijem od puke reel Kasetni
mini album, zajedničko izdanje Take It Or
Leave It / Rockland, „Overpose” predstavlja
Overdose upravo na terenu odakle
su sve price o ovom bandu i krenule: na
koncertu. Sest istih snimaka sajednc i

druge strane kasete plus studijska bonus
verzija ,Eolklored, Monitored”, praćeni
tehno udarcima ritam mašine i najboljim
zvukom heavy gitara koji su na ovom tlu
zabeleženi, uspešno će udarati temelje za
sliku banda budućnosti. Techno crossovermania!
ALEICSAN DAR
SAŠA STUKELJA
Skerco Carlo Records kaseta
Hali Gali Halid klasične muzike ili Nigel
Kennedy rock’n’rolla? Izgubljeni brat

Ramba Amadeusa i pronadjeni uvodnicar
Kojinih koncerata... Zdravko Čolić avangarde
ili Kosta Bunuševac popularne
muzike? Kao m prve dve samizdat kasete,
tako ni ova treča, u izdanju Carlo Recordsa,
neće do kraja uspešno razrešiti i odgonetnuti
obim delovanja čuda na violini
zvanog Stukelja. Kaseta „Skerco” donosi
neverovatnu mešavinu pesama, počevši
od Stukeljinih ispovesti („Psihodelična
noć”, „Gde da nadem spas”, ,Jileonora”)
preko obrada („Lady Madonna” i „Endna”),
do virtuoznih interpretacija Bramsa i
Paganinija - koje čekaju pogodan trenutak
da kroz neki Tibute To Štukelja zažive kao
hitovi. Daje kojim slučajem film ,Decak i
violina” bio autentičan r’n’r celuloidm zapis,
Stukelja bi bio njegova zvezda.
(neprocenjivo) tel. 444-9768

62

'Љ
љ
т
shop
• NOVI SAD, Skerličera 7
_ » • SREMSKA MITROVICA, Zmaj Jovma 19A
i

IZDAVACKI •1» . gDEBI ALBUM (NA KASETI) GRUPE
атЖЧ* ISATHFIST TRAP
PROMASAJ-*^ 1^151
DECENIJE^
U /Ж.
ЕШи )
ORD S I
•* MAORI I CRNI GONZALES
'и PRODAJI OD 15- DECEMBRA
SCORNED
R EC
MAILORDER TEL 021-612-701 (od 10-20 h)RITAM knjige

BRANiSLAV BABiC - KEBRA
ICo Je taj čovelc?
Sorabia disc
Jednako je malo pesnika u rokenrolu i
rokenrola u poeziji. Kebraje zato pojava
koju treba negovati. Tamo gde presrtaje
Obojeni program, počinje ova crno-bela
knjižica prvenac (sadrži 32 pesme, mahom
tekstovi sa ploča Obojenog programa).
lako preterano urban, Slobodan i
nestvaran, BB u svakodnevici pronalazi
govor reel, jedne ill nekoliko njih ("miris
bola", "sidro koje reka nosi", "niko što
postoji", "Šešir prepun glava"), što je
dovoljno tek za poetsku vizit-kartu. Za
88-a je grad organizam pokrenut muzikom,
surovi šaljivdžija koji diktira
pravila igre po sopstvenom nahodenju,
pri čemu je njegov stanovnik uplašeno
dete željno te igre. Marginalac po profesiji,
Kebrin gradanin/radnik veruje u
oblak toplih boja i muziku na struju.

veruje da je telo zvuk sirena i da u stomaku
kuca sat Stihovi su rastrzani da bi
nadišli bol provincijalca ill što bi srednjoškolke
rekle: pesme su iskreno
napisane. Uostalom, znate li onu anegdotu
kada su se dve novosadske srednjoškolke
upitale: "Kebra? Ko je taj
čovek?", a on im prišao, nasmešio se
blago, pružio ruku i nežno rekao; "Zdravo,
ja sam znak koji trčii! "?

ZORAN CIRIC
Zlatna dehada
Sorabia disc
Od istog autora: "Rio Bravo" (1990),
"Remix" (1991), "Wah-Wah" (1992) Povodom
"Zlatne dekade" Zorana Ćirića magazin
BE-BOP-A-LULA je objavio intervju
sa kraljem rokenrola Čak Berijem
(Charles Edward Berry). Razgovor je vodio
Mjehur (The Blob).
Mjehur - U razgovoru sa Čakom ja ću
po prvi put upotrebiti najnoviji sistem analize
književnog dela, a to je Pitanje br.l:
Dali ste se zabavljali čitajući "Zlatnu dekadu"?
Čak - Pisac ima strašan ritam: DUM DUM
- TADUM - DUM - UUU!
Mjehur - Pitanje br. 2: Kako treba curtail
Ćiru?
Čak - Na glas!
Mjehur - Pitanje br. 3: Je Г sa razumevanjem?
Čak - Sa upornošću. Ono što ne razumemo
do kraja uvek nas magično privlači.
Mjehur - Pitanje br. 4; Da 11 u "Zlatnoj
dekadi" ima nekih trikova?
Cak - Ima frikova, alkohola, super
riba, električne muzike, pucnjave...
Mjehur - Pitanje br. 5: Nije valjda
samo to?!
Cak - Neki kažu da ima i suptilne parodije,
vešte kvazi-naradje, ali bez ženskih
tela i akcije sve bi se raspuklo k'o mjehur
od sapunice.
Mjehur - Pitanje br. 6: Molim?!
Cak - Opalim te golim!
Mjehur - Pitanje br. 7; Može solo?
Cak - Može... (Cak Beri svira solo na
crvenoj gitari).
Mjehur - Pitanje br. 8: Koja vam se
prica posebno dopada?
Čak - "Sweet little sixteen".
Mjehur - Pitanje br. 9: Zašto baš ta
priča?
Čak - Zato.
Mjehur - Pitanje br. 10: Vi ste se upoznali
sa Ćirom?
Čak - Da... Vodio me na urbenes salatu
i pljeskavicu i tada mi je ispričao knjigu...
Mjehur - Pitanje br. 11: Kako je gospodin
Ćirič napisao knjigu?
Cak - Cira je slušao moje pesme i
zamišljao sebe u mom liku u mom kadilaku,
sa mojom gitrarom. Sve što piše u
"Zlatnoj dekadi" desilo se u mom i Ćirinom
životu. Pisao je olovkom.
Mjehur - Pitanje br. 12: Kako objasnjavate
da se tip iz Niša zanima za americku
kulturu?
Čak - Ne objašnjavam, ali znam da u
Nišu moje pesme super diSu. Ja lično
prezirera kulturu. Tako piše u knjizi.
Mjehur - Pitanje br. 13: Za kraj, da li
imate neku poruku?
Cak - Govori vam Čak Beri. Čik da čujem
da neko nije pročitao ĆiruIALELUJA!
(Preveo: Srđan Andelić)

Strip

KLASICI ANDERGRAUND STRIPA
(1): MAČAK FRIC
lako je u pitanju "divlje" izdanje, pojava
stripa Roberta Crumba pred jugoslovenskim
čitateljstvom predstavlja, u najmanju ruku,
rećan dogadjaj. U obimnom opisu najslav nijeg
"andergranund" strripcrtača (čija se viSetomna
sabrana dela u rodnoj mu Amend etapno
objavljuj poslednjih godina) epizode o
Mačku Fricu predstavljaju kokmercijalno vrlo
uspešan poduhvat Mačor je predstravljaen
kao raspusni i bezskrupulozni stanovnik dimIjivog
megalopolisa; zaludjen zakonoma ulice,
Fric uopšte ne stiže da se kokncentriše na
druištvene norme i moraine obzire. Nakonm
što mu je dojadilo da njegovu kreradju povezuje
sa stereotipovima Sezdesetih godina,
Crumb je svog junaka "übio" u edidji "The
People's Comics".Storijaiz 1968. godine, u izdanju
beogradskog [UND d.d.", predstavlja
zgodnu ilustradju rane faze andergraund strip
"gibanja" nepravedeno ignorisanih u našoj sredini
- koja već pređugu živi u urverenju da su
Asteriksd i Princ Valijant jedino što se na polju
stripa u proteklih sto godina dogodilo.

Zoran Penevski

KLASICI ANDERGRAUND
STRIPA (2): (FAIVIOZNA I
ČUPAVA BRAĆA FRIK
Gillibert Shelton je svakako jedan od najuspešnijih
autora andergraund stripa šezdesetih i
ranih sedamdesetih godina, premda komercijalna
prodja (ovo valja dobro utuviti!) nije presudni
aršin kada je gorespomenuti medij u pitanju.
Ukoliko zaobidjemo gundjanje u vezi
kvaliteta reprodukcije, ova knjižica prcdstavlja
solidan presek kroz avantgure faozne brace
Frik - čupavih, raspomamljenih hipika, simbola
jednog vremena. Shelton se nije upuštao u
eksperimentisdanje i traganje za Ineisdpitanim
mogućnostima, poput njegovih andergraundf
kolega - crtača"saboraca", ali je zato na barman
tan nacin uspeo da kreira komične storije o
neobičnim primercima ljudskog roda, kakve
ipak možete zateći i u svom
komšiluku. Uvodna storija "(Frikovi idu u pljačku")
spada medju antologijska ostvarenja,
kada je ova vrsta humora u pitanju. Na kraju,
kladim se da niko ne može da objasni zašto su
u eri buna i ratova, konačno počeli da nam se
dešavaju - nekonvencionalni stripovi.l - ne
očekujte da ove knjižice ocenjujem zvezdicama.
Saša Rakezić

63AMERICAN COSMIC MUSIC

(Naziv ove rubrike pozajmljen je od Grama
Parsonsa. "Tažni andjeo" je ovom sintagmom
označavao svoju viziju muzike: letalni
amalgam tradicije, bizamih iskustava i naglašene
individualnosti).ldeje o američkoj
kosmičkoj muzici dobijaju nove propagatore.
Članovi sjajnih Black Crows u brojnim
intervjuima ovih dana propagiraju Cosmic
American Misic kao najrelevantniji odgovor
rock muzike na izazove vrermena. Novi album
T-Bone Bumetta "Criminal Under My
Own Hat" (Columbia, 1992) je jošjedan u
nizu briljantnih dokaza da je ovo jedini "jezik"
nakoji se mogu u potpunosti transskribovati
nesvakidasnja iskustva urbanih očajnika
koji sukobljavajući se sa sobom, gradom i
sudbinom iživljavaju svoje usude medju
anomičimkulisama savremenog sveta.
TEKSAŠAJMIN SA DONICIHOTOVSKOM
SILUETOM
Dva metra visoki teksašanin bleda lika,
T-Bone Burnett , je potpuno apartna pojava
na savremenoj rock sceni. U svojoj nekonvencionalnoj
ličnosti objedinio je pravovernog
rockera, intelektualca, moralistu, tradicionalistu
i vizionara, "prijatelja zvezda" i
"teoreticara" rock'n'rolla čiji orilginalni način
promiSljanja doseže najdalje. Njegove idiosinkrazijske
pesme mire nevinost rock'r'rolla
pedesetih sa snažnim etičkim angažmanom
rocka šezdesetih tvoreći tako muzički amalgam
koji pleni svojim humanim angažman-

om, snažnom privrženoću rock tradiciji i пеpoklebljivom
zainteresovanošću za one persone
koje zbog viška individualnosti ili zlosrećnih
sudbina odstupaju od dosadnih kalupa
svakodnevnice. Cinjenica da je T-Bone (za
svoju majku J. Henry) svoje mladalačke dane
proveo u ulici Rosedale u Fort Worthu, Texas
- onoj ulici koju je Robert Johnson ovekovečio
u svojoj pesmi "Crossroads" - verovatno
objašnjava savršenu rock, folk, blues i
jazz Bumettovu erudiciju. Višak individualnosti,
spremnost da se intelektualno i kreativno
zabavi mnogim oblastima humanog opstajanja
koja su bila izvan interesovanja
oficijelnog rock'r'rolla, kao i neverovatni

talenat da u promalenim ljubavima, mučnoj
svakodnevnici i nesrečnrm sudbinama
odmetnika, prostitutki i uličnih dilera otkrije
neke univerzalne psiholosko-religijskoantropološjke
konotacije - čini Bumetta
ličnošću koja je miljama daleko od modnih
trendova, ustupaka tržištu i raznih kompromisa.
Ta saznanja, za razliku od dmgih rockera
kojima su takole bliska, ne vode Bumetta
ka nihilizmu ili epikurejstvu, kako je to uobičajeno
u rockrroll svetu. Burnett sanjima u
glavi započinje da sanja na svojimplocama
veliki hilijastični san. To je verovatno i glavni
sastojak karizme koja je T-Bonera učinila
jednom od najuticajnijih ličnosti na savremenoj
rock sceni. Cynthia Rose je davne 1984
tvrdila da je Burnett preveo Dylana u
hrisomstvo - njegov uticaj na novi aamerički
rock je nesumnjiv. Elvis Costello, Bono i Richard
Thompson su njegovi najpoznatiji
obožavaoci, Sam Phillips, besurnnje autorski
i fizički najintrigantnija figura melu ženama
na americkoj rock sceni, Bumettova je supruga.
Kao vrhunski dokaz neobičnog statusa
koji T-Bone uživa trerba navesti činjenicu
da je baš njega veliki Willie Dixon odabrao
za producenta albuma kojim je pre par godina
proslavio sedamdeseti rolendan (album se
zove "Hidden C/iamu").Karijera T-Bone
Bumetta započela je po&tkom 70. u Fort
Worthu, gde je imao mali studio za snimanje
ploča.

64U to doba Burnett je producirao debt albume
Legendary Stardust Cowboysa i dueta
Delbert McClinton And Glenn Clark. Iz tog
perioda pptiče i njegov prvi solo album, pod
imenom J.Henry Burnett; the B-52 & The
Fabulous Skylarks. Početkom 1975. godine
T-Bone se priključuje njujorškom scenografu
i folk pevgču Bobu Neuwirthu. Oni nastupaju
u folk kluovima Greenwich Villagea, gde
sreču Boba Dylana i priključuju se njegovom
Rolling Thunder bandu.Posle zavrSetka Dylanove
čuvene turneje Rolling Thunder Revue,
Burnett osniva svoj sastav - Alpha
Band, zajedno sa multiistrumentalistomDavidom
Mansfieldom, kasnijimkompozitorom
muzike za većinu fdmova Micheal Cimina, i
pevačem | gitaristom Steven Solesom. Tri albumakojp
su Alpha Band snimili za Aristu "The
Alpha Band" (1976), "Spark In The
Dark" (1977) i "The Statue Makers Of Hollywood"
(1978) - skriveno su blago rockr'rolla
koje još nije doživelo svoju pravu
valorizaciju.fbčetkom ’BO. T-Bone započinje
furiozno solo karijeru remek dfelom "Truth
Decay". Od tada pa do danasnjih dana on ne
prestaje da zbunjuje i fascinira rock’n'roll
svet Bežeći od svih klišea, nepristajuci na
kompromis, Burnettu dubini svojekompleksne
ličnosti pronalazi inspiraciju za pesme
koje, mada poznatih melodijskih linija i ritmičkih
sklopova, plene činjenicom da ste u
svakom trenutku dok ih slušate, i pored jezičke
i kulturalne barijere, svesni da su one
plod imaginacije i talenta ličnosti kojaimpresionira
svojim moralnim i personalnim integ-

ritetom, obrazovanjem i humanošću.
PLANINSKI CVET U PLASTIĆNOJ
PUSTINJS
Ovogodišnji Burnettov album "Criminal..."
je ploča koja se izdvaja kao prelepi
nedokučivi planinski cvet u plastičnoj pustinji
aktuelne hiperprodukcije. Veći deo ploče
Burnett je snimio u pratnji samo dvojice
nešvilskih veterana: Jerry Douglasa na instmmentu
koji se zove dobro i Roy Huskeya
Jr. na akustičnom basu. Auditivna pojednostavljenost
i utišanost, kontrapunkt su nadahnutim,
inteligentnim tekstovima prepunim
snažnih osećaja, lepih sinematičnih slika i
nadrealnih detalja iz životaklasičnih rock junaka.
T-Bone Burnett se još jednom ispoljavakao
borac za "ljudska prava", ali ne za ona
koja se nalaze zapisana u dokumentima
melunarođnih organizacija, već za ona koja
su definisana slobodom, sudbinom i nadom
onih "otpadnika" od civilizacije koji svoju
razbarušenu individualnost ne mogu da podvedu
pod ograničavajuća pravila i
norme.Pesme kao što su "Primitives" (po skromnom
mišljenj u ovog autora najznačajnija
pesma '92.) i "Humans From Earth" najbolje
ilustruju tu zanimljivu igru izmelu jednostavnosti
izraza i forme i složenosti sadržaja I
višeznačosti zapretenih u slikama i metaforama.
One tvrle, rockerskije pesme imponuju
nadahnutom svirkom (Maie Ribon, Jim
Keltner) i britkim političkim angažmanom.
Ima nečeg toplog, ljudskog, dečije naivnog u
muzici T-Bone Burnetta. Ima nečeg pametnog,
moralnog i promišljenog.

Ima neceg sentimentalnog, tužnog i jednostavnog
kao što je sam život. Ima i
ozlojelenog, beskompromisnog i britkog.
Apsurd i paradoks života nemaju tajne za
ovog prosvećenog rockera. Najednoj staroj
ploči Alpha Banda, T-Bone je
napisao; "Where there is division, confusion
andperversionLet there be unity, clarity and
purity"To je krucijalna poruka Burnettove
muzike. On veruje da se do tog cilja može
doseći rockhrollom. U svetu T-Bone Burnetta
rock'n'roll je važna, moralno dista oblast
bliska religiji i ljudskim snovima.Odbacite
sve hiperbole ovog teksta, ali prihvatite njegov
entuzijazam i zaronite u muziku T-Bone
Burnetta. Tamo ćete naći tužnu devojku koja
nas voli nežno kao usamljeno dete,
pronaćićete bezbrižnog dečaka koji sa шкаma
u džepovima, zviždeći iđe ulicama
nekog, bilo kojeg, grada. Pronaćićete i reku
Ijubavi. Najvažnije je, medjutim, da ćete u
Burnettovim pesmama pronaći sami sebe
onakve kakvi ste bili pre nego što ste pristali
da vam laž i hipokrizija postanu stvarnost u
kojoj živite.

65

CARLO RECORDS
U prodaji
DBREKTORI
DZA ILI BU
INSTANT KARMA
EVA BRAUN
Uskoro
RAPID FORGE (trash)
S OVE STRANE DUGE (kompilacila)
DŽA ILI BU
Tel 011/444-97-68

MALI OGLASIZA RITAM na tel 018/43-605

lIMTERMUSIC predstavlia:
"TITO NIKADA VIŠE!"
Ufrra hard-core Kompilac(j a
na33 obrtajaClP).
DEADIDEAS
DESTILACXJA MOZGA
ЕИ.Е.
DAYDREAM
EKSTREMISTI
ORGH!
OVERDOSE
POGIBIJA
BRAIf\STORM
CENA: 10 DEM (dinarska protiv vrednost)
+ pakovanje i poštarina
BESPLATAN KATALOG!
"INTERMUSIC"
Goce Delčeva 1 1/1
11080 Zemun/Beograd
(Oil) 601-319NOVEMBAR INTERNATIONAL PLAYLIST

1. R.E.M. - Drive
2. FATIH NO MORE - Small Vic-1017
3. STEREO MC’S - Connecied
4. TELEVISION - Call Mr. Lee
5. BLACK CROWES - Thom In
My Pride
6. PUBLIC ENEMY - Get Oil My
B ack
7. NEIL YOUNG - Harvest Moon
8. PAUL WESTERBERG - Dyslexic
Heart
9. ARRESTED DEVELOPMENT
- Everyday People
10. NICK CAVE -1 Had a Dream.
Joe
11. THE ROC KING BIRDS Gradually
Learning

12. SHAMEN - Ebencezer Goode
13. LEMONHEADS - Conlelti
14. SUEDE - Metal Mickey
15. B 52'S - Tell It Like ItT-I Is
16. BODY COUNT - There Goes The
Neighbourhood
17. SUZANNE VEGA - 99.9 FlB. SUNDAYS
- Goodbye
19. SONIC YOUTH - Youth Against Fascism
20. HOUSE OF PAIN - lump Around
21. SUGAR - Good Idea
22. HAPPY MONDAYS - Stinkin'
Thinkin'
23. NENEH CHERRY - Money Love
24. PETER GABRIEL - Biggin' In The
Din
25. MILES DAVES - The Don Bop Song

YU/CRO/SLO
PLAYLIST

I. KAZNA ZA UŠI - Koska 2.
PLEJBOJ - Koliko vas je / Grizi
metak
3. DIREKTORI - Direktori /
Dmla
4. DEC A LGŠIIIMUZIČARA
- Zeka
5. EVA BRAUN - Kuća lutaka
6. KUD 1 DHOTI - Pisma o
ribam Marina, Maid i morn
7. KAN DA, KODŽA I NEBOJSA
- Neboj.ša, nindžc i
kornjače
S. OVERDOSE - Folklored
Monitored
9. THE OTHERS-Let It Be
10 MAJKE - Krvarim od
dosade

10
IVEK

(KAZNA Z,4 UŠI)
1. BO DIDDLEY - WHERE IT ALL BEGAN
Ritam srca i đuše, prelepi ženski vokali na
najboljoj funky, rock i soul ploči ikad snimIjenoj.
2. JIMt HENDRIX - ELECTRIC LADYLAND
Najbolji Hendiixov album (iako su svi odrcda
najbolji) - čovek koine ne ireba Machine
Gun - on übija i sa tri Marshalla ijednom gitarom.
To je ono što sam oduvek žcleo, mada
sam za sada imao priliku da svirara samo na
jednom Marshallu - loje po Jusu. Doći će
vrerae kad moj bend neće bili po Jusu.
3. THE ROLLING STONES - BEGGARS
BANQUET
Najveća zabava!!! Nažalosi, poslednja Brian
Jonesova. Stones album posle koga je
završio svoj živol, blues u najlcpšem mogućem
obliku.
4. MCS - KICK OUT THE JAMS
Najbolji živi album koji je ikad snimljen,
snaga i smrad grada Detroita.
5. THE STOOGES - FUN HOUSE
Najveći band, najbolji album, najbolji pevac i
tekslopisac. Nekad nije biluo da li nines da
sviraš - ako snimiš ovakvu ploču. To ljucii i
dan danas ne mogu da shvate.

6. THE DOORS - L.A. WOMAN
Album koji je kao i "Fun House" snimljen
ceo uživo u studiju, bez ikakve sumnje predslavlja
ono o čemu sanjam. Na ovakvim
pločama nema laži, nema prevare - band
zvuči masno i prljavo. AjoS ako se za vreme
snimanja hasa beli Ink i slaniua, snimak
dobija predivan mills koji se putem vinila i
preko igle zabija direktno u vene.
7. JANES JOPLIN - CHEAP THRILLS
Ovo je muzika iz srca i dubine dnše - toliko
jezivo potresna i savršena - od strane najlepše
žena sveta.
8. SLY AND FAMILY STONE - FRESH
Funky soul ritam, bas gitara i sve oslalo ŠlO

ne inože a da me ne pokrene u svako doha.
MUZIKA ZA SVE VRSTE POROKA.
9. NEIL YOUNG - WELD
Poslednji mohikanac medu preživelira hipicima,
pahkerima, metalmanijacima i ostalini
pop i art umefnicima, umetnicima, umelnicima.
10. THEE HYPNOTICS - LIVER THAN
OOD
Od svega novog što serviraju imbecilni novi
bendovi... THEE MYPNOHCS su zadr/.ah
svu raelddienost i sr&most bluesa, te cneigičnost
najžešćeg hard rocka. Hvala bogu
da i dalje пеко negtle svira, ajoš nije poeeo
da KENJA.

66POGLEDAJTE U VASEM VIDEO KLUBU
FIRST PRODUCTION
Hi-Fi
JEFF FAHEY
ш
m
' 4
* : /S
Sfl [[
Л
.■■■■■■■; . ■
s
№TD
N
KOSAĆ<
?h
и
ш и
о
о
  </body>
 </text>
</TEI>