<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>The shortest TEI Document Imaginable</title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p>First published as part of TEI P2, this is the P5
         version using a namespace.</p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>No source: this is an original work.</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>This is about the shortest TEI document imaginable.</p>
  </body>
 </text>
  <text>
  <body>
SASTANAK STUDENTSKIH PRETSTAVNIKA TURSKE, GRČKE 1 JUGOSLAVSE

BALKANSKI FESTIVAL

27-II do 5-III-1954
Kominike posle razgovora u Solunu

Утоку су припреле за овогодишњу радну акцију.
Савезно иззршпо веће одобри.lo је 955 милиона
динара за изградњу спортског и забавног центра
и зграде Савезног извршног eeha, коју је омладина подигла
ранијих акција. Засада предвиђа се да у радној акцији
учествује само омладина Београда. Београдски Универзитет
дао 6u 2000 омладинаца и исто толико средње
школе.
Међутил, у овај план инвестиција нису ушли гтудентски
блокови, који су изложени пропадању и чија је
изградња, баш због тога, нарочито актуелна. Универзитетски
одбор на једном од последњих састанака размотрио
је то питање у целини. Одређена је комисија која
ће ићи Извршном већу u предочити сву ситуацију у вези
са овим зградама. Чињеница da би oee зграде, ако се
не б уду довршиле у најскорије време, морале да се руше,
и друга да је велики број нерешених молби студсната
који су без стана (преко 3000, а кад се узме у сбзир
идућа година, с обзиром на слободан упис студената,
тај број биће далеко већи), недвосмислено говоре о хитности
решења овога проблема.
Интересовање за радну акцију и у Београду и У
унутрашњости је веома велико. Уколико републичка
скупштина Србије одобри још једну суму размере радне
акције измениће се. У том случају на акцији би учествовала
и омладцна из унутрашњости. Тада би акција noчела
у априлу и продуживала 6и се cee č јесени, ане
као што је предвиђено, да буде само у летњим месецима
јулу u августу.
На радној а>~цији учестзоваће и ом.гадина из чксстраиства,
предвиђа се око 150 омладинаца.
Бригадисти oee акције становаће у студентском насељџ.
Самим тнм услови живота биће у потпуности регумисачи
и знахно бољи од ранијих акција. И цсхрана,
како се предвиђа, 6иће врло .солидна. Животу омладине
на акцији поклониће се нарочита пажња. Друштвени и
забавни живот биће организован на сличан начин као
на недазкој акцији на Власини и Севојну.
УколиКо се реши питање инвестиција, судећи no
интересовању које се и досада испољшгорадна акција
окупиће велики број омладинаца из разних крајева.
М. К.

Pripreme za održavanje balkan
skog festivala dobile su najzad
svoje konture. Na nedavno održanom
sastanku pretstavnika nacionalnih
unija studenata Jugoslavije,
Turske i Grčke', utvrđeni
su detalji festivalskog programa,
tako da sada svaka pojedina
zemlja treba da učim samo ono
što joj je palo u deo, konkretno
da pripremi svoj deo programa.
Pošto se festival održava u čast
sklapanja Balkanskog pakta, odlučeno
je da se pcgram izvede
oko godišnjice potpisivanja, dakle
između 27 februara i 5 marta
u Ankari. Svečano otvaranje festivala
biće izvršeno 28. II pre
podne, ctvaranjem zajedničke :z-ložbe
slikarskih i skluptorskih
radova i drugih dela primenjene

umetnosti i umetničke fotografije.
Deo izložbe biće posvećen materijalima
o aktivnosti studentskih
organizacija.
Umetnički deo programa obuhvata
koncerte, vokalne i instrumentalne,
zatim folklorne prired
be, balet i nastup pevača i orkestara
narodnih pesama, U okviru
fiskulturnog programa predviđena
su međusobna razigravanja u
fudbalu i košarci, kao i u odbojci
za muškarce i žene. Pobednici iz
ovih takmičenja doblće pobednlčke
pehare.
Na svim koncertnim prlredbama
biće zastupljena isključivo
dela domaćih kompozitora zemaIja-učesnica.
Radio Ankara će тг
šiti prenos i snimanje jednog dela
festivala a pružiće mogučnost

i pretstavnicirna nacionalnih unija
studenata da govore preko
turskog radia.
Jugoslaviju će na festivalu zastupati
35 članova folklora, 8 članova
baleta, 4 instrumentalna i
vokalna solista i 42 sportista. Pored
toga dajemo dva člana organizacionog
komiteta i jednog spe
cijalistu za film, dva aranžera ii
jednog studentskog novinara.
Dakle, ukupno će u festivalu urložbe,
dva sportska rukovcdioca
čestvovati 97 Jugoslovena. Grčka .
će biti zastupljena sa 77, a Turska
sa 89 učesnika.
Troškove puta od svoje zemlje
do mesta festivala u Ankari, snose
nacionalne studentske unije,
dok troškove smeštaja i boravka,
kao i sve ostale izdatke oko orga
nizacionih priprema snosi nacionalna
unija studenata Turske kao
domaćina. Njoj idu i svi prihođi
od festivala.
Organizacioni komitet sastavIjen
od sedam članova snosi svu
odgovomost za festival. Nekoliko
dana pred početak festivala огganizacioni
komitet će se saetati
u Ankari kako bi mogao direktno
učestvovati u pripremama.
Festival će imati i počasno pokroviteljstvo
u koje će ući državni
i školski rukovodioci tri
zemlje. Na festivalu će biti pozvani
da kao posmatrači prisustvuju
i pretstavnici nacionalnih
unija koji sarađuju sa KOSEKom.
Nacionalna stuđentska unija
Turske se obavezala da pomogne
našim folklomim i fiskulturnim
grupama u organizovanju prired
bi u Istambulu i Smimi prilikom
povratka sa festivala, Međunarod
ni klub studenata u Solunu, takođe
se obavezao da nam aranžira
nelcu priredbu, kako bi se
naši učesnici na festivalu mogli
zađržati I u Solunu. M.

KOCKARNICA
u studentskom domu
na Voždovcu

»Kod nas пеша ničeg ncvog ni
interesantnog« to je bio redovah
odgovor upravmka i članova
upravnog ođbora Studentskog do
ma »Voždovac« na pitanje saradnika
»Studenta«. Trebalo je da
dođe godišnja skupština Saveza
studenata Beogradskog univerzi-

teta i diskusija Dušana Drobnjaka
o stanju u ovom đomu, pa da
javnost malo više sazna o onome
šta se zbivalo i šta se događa u
polu-ruinirandm barakama na
Vožđovcu.
Tokom čitave prošle godine, pa
i u početku ove, u domu je cvetala
kocka. Kockalo se u novac,
na kockarskom stolu su ponekad
ležale svote od nekoliko hiljadar
ki. Kad ponestane para, onda se
na »talon« stavljaju i bonovi
menze. Dešavalo se da pojedinci,
u toku jedne jedine noći izgube
sav novac koji su im roditelji
poslali za mesec dana. Nekima
od njih je uspevalo da posle
»prefoliraju« one iz uprave
Zdravstveno potpornog udruženja
svoga fakulteta i dobiju pomoč.
(Joi jedan dokaz da su »eksperti«
za ekonomska pitanja po fakultetima
mala garancija za pravilnu
raspodelu pomoći).
TRI DANA T TRI NOCI
BEZ PRESTANKA
Koliko je strast kocke zahvatila
ovu grupu коскага, najbolji
je dokaz ova činjenica. Jednom
ИДЈМI

KOMINiKE
donosimo no 2 stroni

GODIŠNJE SKUPŠTINE ZDRAVSTVENO-POTPORNIH UDRUŽENJA

NOVČANA POMOĆ ODELA
[ I ZIMSKI KAPUTI

Krajem decembra prošle godine održane
su gođišnje skup Stine
Zdravstveno-potpornih udruženja
Univerziteta, Tehničke veiike ško
le i Medicinske velike škole. Sve tri
skupštine su konstatovale da su ova
udruženja u protekloj godini imala
znatne i značajne rezultate, uspehe
koji u mnogome otskaču ođ postignuća
ovih udruženja ranijih godina.
Ova uđruženja stvaraju svoja finansiska
aredstva od uplate redovnih
studenata, pri upisu semestra, koje
ИШBИ&ПМ

ЗАСЕДАЊЕ ИЗВРШНОГ КОМИТЕТА МЕЂУНАРОДНЕ ФЕДЕРАЦИЈЕ УНИВЕРЗИТЕТСКОГ СПOPTA

СBETCKO ПРBЕНСТВO HA ЈАХОРИНИ
Усвојен је наш предлог

ТТре пет меееци на генералној
нрпштини ФИСУ-а (Међународа
Федерзције Универзитетског
порта), примљени смо за члана
I одмах Изабрани у Извршни коifreT.
То је било велико при3i3H>e
нашем студентском спортј
Доношењу танве одлут<е претзјаили
су крупн« успеси наших
(јортиста на летњим студентчим
играма. Наши фудбалери и
зхердоллста, Милаков и Бабови-

ћева су били круна тих успеха
освојнвши златне медаље.
У Луксембургу је 22 и 23 децембра
одржан састанак Извршнрг
комптета. Решавако је када
и где ће се одржати зимске
и летње игре 1955 године. Затим
је нарочито много времеиа
узела дискуснја о односима н
сарадњи ФИСУ-а и МСС-а. ,
Одлучено је да се међунзродна
зимска недеља одржи од 28
фебруара до 6 марга 1955 гшшне

на Јахорини. Сви су се сагласили
да је то врло погодно место и да
одговара свим условима за организовање
тако великог такмичења.
Услови смештаја, природне
лепоте и терени, ирилаз од Сарајева,
модерна успињача и друге
техничке могућности претставл>ају
добар основ за пун успех
овог- значајног такиичења које се
у нашој земљи први нут одржава.
Поред скијашких дисциплина оARJkaiie
се н ва

леду уколико се пријави више од
4 земље. Хокеј на леду и уметничко
кзшзање биће организовано
у Београду на великом стадиону
ко.ж се довршава и који ће »оћи
да прими oeco 12.000 гледалаца.
Према досадашњим иокуствима
можемо рачуиати иа 200—250 -у-чесиика
нз други* земаља.

И ОВЕ ГОДИНЕ siranaV
РАДНА АКЦИЈА в Е ć к Е
■■ЈМмЦјД s L I К Е
nedeljni llst beogradskih studenata -

ф žan-pol sartr
među zupčanictma
(scenario
н nastavcimo)
Ц tačno u ponoč
omnlbus reportaža
ф diskusija о л
moroiu
B kako se blroju
asistenti
ф diskusija o nastavnom
planu
na mvš
| nocionolnoodgovornl
omateri
U OVOM BROJUPISMO IZ AUSTRIIE
BEČKE SLIKE

Piše
Dragoljub
Trailović

Svaki građ ima svoje obeležje, nešto posebno, samo
njegovo što ga odvaja od drugih. I nas i strani.
I Веб takođe. O njemu se zaista mnogo pisalo.
Njegova istorija se uči i zna. Spomenici, kulture i umetnosti,
velikani muzike učinili su ga čuvenim van
granica njegove zemlje. Cetvorica u dzipu postali su
već jedan pojam, iako su se danas razdvojih i svaki
od njih ozbiljno upravlja belom limuzmom, ukrasenom
s četiri zastave. I o njima se već govonlo mnogo,
a i o našim Ijudima u Beču takođe. ,
Pa šta izdvojiti iz ovog grada, o čemu reci neat
novo. Zaista to je teško, jer ovaj grad se ne тепза
tako brzo iako različite oči gledaju i stiču drugačije
utiske.
Možda će. ipak. nekoliko usput zabeleženih sbka
i utisaka upotpuniti pretstavu koju je mašta stvonia
o njemu.
Da li će sačekatL?
Šetamo duž kanala Franca Jozefa ргеко koga se
mostom prelazi u ruski sektor, a pogled zaustavlja
kamena ploča prekrivena vencima i po kopm skromnim
stručkom cveća. A okolo nje pusta рођапа.
»Ovde je bila zgrada gestapoa u či]im ]e zidovima
mnogo naših Ijudi izgubilo živote«, - ojnhke
to piše uklesano u kamenu. Da se nikad ne
zaboraVe mQŽe ge j er nema dana, đa ne osveži tu
tešku, mučnu uspomenu.
Novine beleže: Silovana je devojčica od 13 godina.
Izvršena je otmica. Übica je pobegao preko
zonske granice.
Zaista. ima И ičeg đragocenijeg od slobode. A
ona je ovoj zemlji i Ijudima obećana još davno. Devojčica
porođena na dan svečane deklaracije, ima
već 10 godina i možda će sačekati i svoju uda.iu a
dajoi zemlja još uvek bude rasečena na 4 dela, spojena
u Beču.
Kao đa su svesni toga i Beč. i cela zemlja i
njeni Ijudi. Rezigniranost ih postepeno osvaja jer,
misle. da četvorica nikada neće otići.
Takvo raspoloženje upravo daje pečat njihovom
životu.
Disharmonija
I još jedan detalj privlači pažnju. _
O spomenicima u Beču mnogo se pnča, zna i
čuje. Svaka zgrada, ulica, park je neki mmijaturm
muzej. Sve ie tu vredno. značajno. I zato treba videti
i Senbrun, taj letnji dvorac muzej i Stefansdom
što se uzdiže u prostor kao vitak stasit bor
nakićen i bogat. i operu. i univerzitet i mnostvo tih
statua. bista. kenjanika. Istonja se obnavlja kroz
njih i politička i kulturna, i daleka. Ah jedan otskače
od drugih, ne po svojoj vrednosti. lepoti ukusu.
Strči i odudara od drugih kvari tu harmomčnost
u stilu. izrazu, majstorskom potezu.
Možđa ste pogodili. Da. to je kip Crvenoarmejca
na Staljinovom trgu u srcu Austrije. Stoji taj »oslobodilac«
sa šlemom i štitom od zlata лог veruju
da mu drugačiji ne pristaje a pod njegovim nogama
piše »Za slobodu i nezavisnost naroda
Evrope«.
Koliko ironije u tom bečkom detalju, nedaleko od
hotela »Imperijal«. gde -je Hitler svojevremeno otsedao.
a odakle sada sovjetski visoki komesar upravIja
svojom okupacionom teritorijom.
„Koktel bez alkohola”
O političkom životu teško je nešto određenije reći
za desetak dana boravka. Ali. možda će ovaj događaj
reći više nego cifre. analize, podaci.
Kongresi partije ili stranke su praznik za njihove
pristalice, organizacije. I upravo kada smo stigli završavao
se jedan Partajstag. Bio je to kongres austriskih
socijalista. Zasedanje tajno, pnstup novmarima
zabranjen. Reklo bi se da se odlučuje o izuzetno
važnim skoro suđbonosnim pitanjima za Austnju i
Lmo njlne socijaliste. Ali. sam reterat to deman-

tuje. Nema ničeg bitnog za raspravljanje, ništa se
naročito nije odigralo od poslednjeg kogresa i stranka
treba da nastavi politiku i borbu za ostvarenje
programa. Zar samo toliko?
A kakav je taj program za koji se oni bore? Koalicija
sa narodnom strankom, povećana stanbena izgradnja
i povišenje rente. I to je sve. O socijalizmu,
radničkoj klasi, okupaciji, neposrednim zadacima,
malo je bilo reči.
Kao što valja kritike stranačke politike i rada
bilo je. ali samo neznatne. Dvojica delegata prekršili
su inače ustaljenu praksu. Prvi je upozoravao da
stalno insistiranje na opasnosti od komunizma
sovjetskog ili drugog tipa svejedno, razlika se ne
pravi može da uspava stranku i aktiviste od
opasnosti s desna, neonacista koji polako dižu glavu.
A drugi je kritikovao stranačkog kolegu, ministra
u vladi zbog povećanja železničkih tarifa i cena
mleku. To je sve, a imalo је mnogo o čemu da se
govori i sporazume. Ni statut nije usvojen. Ostao
је do idućeg kongresa. Samo njegov 17 član stupio
je na snagu i dao veću slobodu i nezavisnost stndikata
od stranačkog rukovodstva.
Tako je prošao taj važan datum u istoriji austriskih
socijalista, koji su neki nazivali kongresom
letargije ili koktelom bez alkohola. Zamislite kakvog
je ukusa i žestine to piće, bez alkohola.
Možda je po sredi bio drugi događaj koji je u
to vreme рг-eokupirao snage protivnika narodne
stranke. Grubsrovi memoari, ministrova sećanja na
događaje od 1945 godine pa na ovamo izazvali su

pravu senzaciju i đali socijalistinra dosta materijala
da napadaju, preduzmu akciju protiv narodnih katolika.
Crveno barjače kojim je Gruber zamahnuo
pred očima socijalista izazvalo je željeni efekat. Razgovori
i navodna saradnja sa komunističkom partijom
Austrije mogu i te kako da kompromituju ne
samo liude koji su pregovarali, već i samu stranku,
partnera socijalista u koalicionoj vladi. I to je tre-

balo u punoj meri iskoristiti da bi se unela pometnja
u protivničke redove. Socijalisti tu šansu nisu
propustdlL Kao da je Gruber to i hteo.
Ministar je povukao konsekvence. Napustio je
kormilo vladine politike, a nezadovoljni socijalistl
nastavljaju napad. Jer oni su opozicija protiv na«
rodne strane sa kojom vrlo lepo sarađuju u koalicionoj
vladi i upravi zemljom. Pretsednik republike je
sccialista, a kancelar vođa narodne stranke. Portfelji
su proporcionalno podeljeni i uz svakog ministra
stoji državni sekretar Ш savetnik, stranački ргоtivnik-
I tako redom, naizmenična skladna popuna
sve đo poslednje instance, zadnje lestvice.
Ali, socijalisti su opozicija, јег neko to mora da
bude. Glasove koje su đobili nisu očekivali u tolikom
broju. A radnička klasa nema mnogo da bira i
ona iskorišćuje svoje pravo glasa.
Snovi Habzburgovca Ola
Austrija je savezna republika. Itna 1 sroju vladu
i svaka od 9 pokrajina svog poglavara. ХЈ svom
grbu nema habzburškog znaka. Ali habzburgovaca
nije nestalo, ni njihovih pristalica. Oto, iadanak te
carevske i kraljevske dinastije, ne prestaje da sniva
0 vaskrsnuću svom i monarhije. Ka und Ka aristokratija
ga u tome podržava. Nedavno je slavio
svečan, rađostan, porodični događaj, Hođila mu se
ćerka, nastavljač loze. Minhen je izabran za mesto
krštenja јег se poslednji Habzburgovac stalno vrzma
oko granica zemlje koja ga je odbacila. U tom
svečanom činu nije bio usamljen. Izašli su iz svojih
skrovišta potomci več đegenerisane aristokratije i zajedno
sa biskupom iz Graca posvedočili svoju izlišnu
odanost. Poneli su i sanduk austriske zemlje da ćerka
preuzvišenog Ota ne oseti, na prvom koraku svog života,
da nema na koga da se osloni da če kobna pogreška
prvog svetskog rata razbijanje austro-ugarske
monarhije kako to kaže goepodin Cerčil u svcjim
memoarima, biti ispravljena.
Ali, dok je u Minhenu objavljeno svečano krštenje,
u bivšoj rezidenciji Habzburgovaca, u centru Beča,
đva ruska vojnika šutirala su loptu uz veliku galamu.
Ostaju tragovi na Ijudima
Beč je pretrpeo hitlerovsku okupaciju, doživeo
oslobođenje aU ne i slobodu. Ostao je okupiran. Poigrava
se istorija i sudbina sa njim i zemljom kojoj
pripada i koja ga uzdiže. Na njegovom dekoru nema
vidnijih tragova razaranja i pustoša. Kao da nije buo
topovskih kanonada i detonacija bombi. One su se
samo duboko zasekle u Ijude, njihov život. Doduse
još se ponešto zapazi, neka izgorela Ш sva čađava
zgrada, ogoleli kostur ruševine ili prazan prostor. AU
1 to postepeno nestaje, a tragovi u Ijudima ostaju.
Beč se izgrađuje, podiže, proširuje. Austriska inđustrija
je prešla fazu oporavka i snažno se razmahaia
i razvila. Sve više Ijudi dobija posla i obezbeđuje
egzistenciju. Izlozi su puni robe vrlo finog kvalrHta,
ali visokih cena. Teško se odlučlti šta odabrati od svega
toga. kad ste već okrenuli glavu od omh jcvtinih,
loših proizvoda koje Rusi dovoze iz satehtskuh zemalja
i prodaju zbog koristi i propagande,
Veče, tim trgovačkim reonima i radnjama daje
divnu boju. Ulice one glavne, ispunjava praznička
atmosfera. Neonske raznobojne reklame, na P ločnIC ;“ /
ma Marijahilfe štrase, privlače pogled od svetil]xri (
koje se protežu preko ulice kao svećice na novogodišnjoj
jelkL
Ali vas stvarnost ne napušta. Izlozi krcati, a radnje
bez kupaca. Sve vri od Ijudi, života a ispružene
ruke opominju na rat, bolest. Invalid težak traži P°*
moć i to baš pred izlogom gde ima svakojake rooe.
Na Gradenu sam video i ovu sliku.
Lepa nalickana bečlika u krznenom kaputu vodi
pseto sve obučeno, od glave do pete, u nekom stofanom
odelu. A malo dalje mladi, običan vučijak vuče
za sobom slepog gospodara i kroz gomilu trazi putJ
I čovek i pas podrhtavali su od hladnoće, te oštrd
novembarske večeri. Ta dva slučajna ali
vema saputnika kroz život. postepeno su nestajali t
vrevi gradskoj i izgubHi se u magli.

Светостефанска црква висока
136 метара

Поглед т стари Царски град у Бечу у коме су сада
настањена чгтири окупатора Аустрије

Младост

Осгаће један руменков сан, једна зелена крађа
јаве
иза спрудова зечјих, иза зимских
трешњиних пора,
na ће раног устајања нужност отићи с оне
стране браве
кад речни видик риба буде сав у грушевини
мора.
На кеју играчака где рука би да петељке хара,
где се путеви ишту за сребрен чардак киша у
праху
и струк маслачков би да оде до лажних
минара
са незнањем краткоће своје и ca пазухом у
страху
Шта ће му лик задовољства на ивичњаку
жеља,
он би да победи нежност, а да победник не
буде,
да отка лице неке босе девојке што није
преља
и да пламиња жар и неке клонуле руде.
А кад га фењер великог града узме за роба.
тад ће cee трешње под ињем да буду луке
туђе,
сазнаће да најпре бежи из ока нејасно доба
да у кајању пости и да у пустиње уђе.
М. МИРКОВИЋ

2

»luđem1 |

каме би се саставила листа учесника
на играма.
Извршни комитет ФИСУ-а осгао
је доследан своме ставу да се
игре организују на Олимписком
прннципу, а кије искључена могућност
заједничког састанка са
МСС-ом, уколико прихвате овај
принцип. Тако је питање заједничких
игара у Хелсинкију 1954
године остало и даље отворено.
Но, игре ће се свакако одржати,
јер ће их МСС организовати
сам уколико не дође до сагласности
да се то заједнички учини.
У томе случају ФИСУ he

препоручити својим чланицама да
узму учешћа у нграма, као што
ће и МСС учинити према речима
њиховог секрстара, за зимске и
летље игре ФИСУ-а 1955 године.
Такође је одлучено. уколико
МСС прихвати олимпискн принцип
да се одржи заседаље Генералне
скупштине ФИСУ-а где би
се расмотриле све могућности и
услови за органнзовање заједничких
игара, како би успех истих
био што бољи. Генерална скупштина
би се одржала у Риму у
току фебруара.

М, Шакић

КОМИНИКЕ СА САСТАНКА У СОЛУНУ

НОВИ ОБЛИЦИ САРАДЊЕ

ОТПУТОВАЛА ЈЕ ДЕЛЕГАЦИЈА
ССЈ НА КОНФЕРЕНЦИЈУ
КОСЕК-а
У понедељак 4 јануара отпутовала
је делегација Савеза студената
Југославије у Истдмбул
где ће се одржати Четврта међународна
конференција студентских
унија које сарађују у оквиру
Координационог секретаријата.
Делегацију коју предводи друг
Мика Трипало, претседник Централног
одбора ССЈ, сачињавају
Миша Николић, секретар ЦО
ССЈ, Јакша Бучевић руководилац
међународног одељења ЦК НОЈ,
Владо Неоричић, Давор Сувин и
ЈБиљан Кодена руководиоци међународних
одељења Универзитетских
одбора Савеза студената
Београда, Загреба и ЈБубљане.

У Солуну је 25 u 26 децембра одржан састанак
претставника националних студентских унија Југославије,
Грчке и Турске након чега је издат заједнички коминике
који у целини доносимо:
Претставпици националних студентских савеза Југославије,
Грчке и Турске састали су се 25 и 26 децемора
у Солуну да заједнички продискутују о активности у
го^ ини и припреме даље програме студентске
На састанку се међу осталим Више од 250 студената узеће
11Ти и ТпЈГ РаВЉаЛO ° дп ~ активног унешћа у културном
љим и конкретним припремама w ,
за балкански студентски фе- и СП °Р ТСК °* програму фестистивал.
Претставници три зе- валамље
једнодушно су одлучили Три студентска савеза чврда
се фестивал одржи од 27 сто верују да ће одговорни орфебруара
до 4 марта 1954 го- гани њихових земаља npunoдине
у Анкари. на прву годи- моћи остварењу овог првог
шњицу Балканског споразума, балканског сгудентског фестиизражавајући
тако јединствену вала. Они су уједно уверени
жељу три земље за сарадњом. да ће фестивал проширити

пријатељску сарадњу између
народа три балканске земље.
У вези разговора о балканској
турнеји одржаној почегком ове
године у Солуну, одлучено је
да се у јулу и августу 1954 године
организују две еличне
турнеје за стране студенте. Тако
ће инострани студенти имати
прилику да једновремено
посете и упознају три балканске
земље. Користећи прилику,
на овом састанку претставници
три студентска савеза
продискутовали еу и остале
проблеме од заједничког интереса,
посебно могућност проширења
размене студената њихових
земаља.
На састанку је подвучено да
је, и у периоду од првог заседања
заједничког састанка одржано
18 марта ове године V
Београду учињен велики напредак
у сарадњи и да заједнички
договори постају стварност
заједничке сарадње.
На крају је решено да се после
фестивала изда заједничка
публикација v којој бч се изнели
резултати заједпичке сарадњв
постигнути у првој години.“
ОБАВЕШТЕЊЕ

Сви ступенти лз Срема имаће
састаиак 11 јаиуара 1954 године
у 19 часова на Правном факултету,
слушаонииа бр. 3.

Поводом латиниџе у „СТУДЕНТУ"
HEKOЛИКO ДЕТАЉА МЗ ДОМСКИХ
КУЛОАРА

Od прошлог броја наш лист излази на промењенол
формату са неким изменама у техничком уређивању.
Добили смо неколико прилога читалаца о томе. У овом
броју објављујемо једну дискусију поводом
једног дела материјала латиницом. И убудуће, као u
увек, радо ћемо примати прилоге oee врсте.

Разговарамо тако „у две етапе*
нас шесторица другова сви
чланови Савеза комуниста.
Изашао је последњи број „Студента“
у овој' години. Новогодишњи.
Лепо опремљен, са низом
интересантних чланака, репортажа,
критика.
Не знам што бих пре прочитао,
ово или оно, показивао
је један од нас.

Р е д а кци ј а
Алн, лист је собом донео и јед.
ну новину. Понешто је штампано
и латиницом. Истина, у овом броју
мало, али нпак, ту је и глава
листа „Студент“. Заправо са овим
је и почела наша дискусија.
Зашто латиница. Што нам је
потребна. Наш народ већ вековима
пише ћирилицом.
Ћирилицом пишемо ми Срби,
Руси, Бугари, Грци и можда још

неко, а латиницом читав западни
свет. Није ли боље да у нашој
земљи имамо једно писмо па
кад бирамо, да изаберемо боље и
корисније. Зашто стављати баријеру
више између наше и култЈ г ре
огромне већине других народа,
који се служи латинским писмом.
Сем тога, латиница има више техничких
предности итд.
А, остави ти то. По чему је
боља лзтиница од ћирилице, Кога
су ђавола радили Ћирило и
Методије, па и Вук, да сад заменимо
ћирилицу. Што па да пишем
„1ј“, кад могу људски да напишем
„љ“, а ако неко треба да се
угледа на некога, онда то свакако
треба да ураде многи други
са нама у погледу нашег језика и
писма.
Затим обрецену се овај мој друг
према другоме и пружи му руку.
Било му то некако као међусобни
завет да се заједнички боре за
ћирилицу. Јер, рекоше: Наша деца
ће пнсати ћирилицом, наши унуци
такође! А један од нас: Ја
нећу куповати овакав „Студент".
Баш бих волео да видим како је
овај број прошао.
Дискусија се наставила са старим
и новим аргументима, „везним
и безвезним". Да ли би они
у Загребу урадили овакву ствар!.
Из традиције се не може априори
изводити оправданост нечега
не може се пледирати за ћирилицу
само на основу тога што се
вековима служимо њоме. Ћирилица
је наша, српска, везана са
нашим животом и историјом. Са
њом сам се родио и нећу да је
мењам. Овб што је урадио „Студент“
заиста нема смисла... итд.
Мислио сам после ове дискусије
колико се оваквих и сличних
водило те вечери. А затим сам
одлучио да ових неколико дијалога
из домских кулора" пренесем
на странице нашега листа.
Нека барем буду повод за дискусију.
Ф. Ј.

Оснивачка скупштина клуба за ун
чланови клуба могу бити сви студенти

у сс е ду 30.X11.1933 г одкне одргханд
је на Правно:«! факултету
оснивачка скупштина клуба
за УН, којој Је присуствовало
око 300 студената права и других
факултета и висохих школа.
Скупштпни су такође присуствовали
и Марија Вилфан
члан комисије за међу н ародне
везе ССРНЈ, Нинко Петровић,
претседник за УН
ИР Србије Милан Хсфман, директор
Информационог центра
\ ° у н У Београду и други.
Схупштину Је у и ме Удружен>а
за УН Србије поздравио
друг Нинко ПетровиН. Он Је говорио
о улози наше земље у
досадашњем раду ОУН и као
Iнарочито З начајан корак на понуларизациЈи
ОУН у нашоЈ
земљи истакао формирање студентског
клуба ОУН.
Затим Је вођена дискусија о
еадржаЈу рада КУН-а. У диску-

сији Je учествовао већи броЈ
студената и резиме гвихових сугестија
и замисли био би овај:
КУН треба да развија активност
у два смера прво, упознавати
сту пе нте преко предаваша,
филмоаа итд са делатношћу
оун и друго, формирати Гене-.
ралну скупштину и с в е важниЈе
комитете ОУН разврстати
све чланове клуба у делегације
и организовати седнице тих форума.
Било Је доста дискусиЈе око
тога какав садржаЈ дати тим
седницама. Закључено Је коначно,
није добро ни копирати
рад, ОУН, нити га само са нашег,
Југословенског. становишта
осветљавати већ дати слободу
студе н тима-члановима делегациJa,
да на основу свог познавања
политике Одређене и
заступаЈу њене интересе. To he
потстицати студенте да дубље

проучаваЈу економске и дру г в
факторе који утичу на политику
Једне земље, што у кра-јн>оЈ
линији и Јесте циљ КУН-а.
Чланови КУН-а могу бити сви
студенти Универзитета и Високих
школа.
На краЈу, потстакнут дискусиЈом
студената, говорио Је и Милан
Хофман. Он Је истакао да
Је ОУН слика односа с н ага у
свету, и да проучавати ову
значи проучавати светску ситуациЈу.
„Кад се уочи тенденциЈа
развоја снага у свету и суштина
полит и ке Једн е земље
онда he бити лако заступати
њен став’> завршио Је он. Он
Је такође рекао да Ке Информациони
центар ОУН-а пружати
матери Јалну помоК КУН-у.
На кра Јуску п штине изабран
Је одбор Клуба.

М. Прелиђ

КРОЗ СТРАНУ
СТУДЕНТСКУ
ШТАМПУ

HAMBURGER
STU DENTENZE ITUNG
Размена практинаната
Оделење за међународне везе
студената (АКА) у Хамбургу
врши сада припреме за интернацм-
v размену нг тната
у 1954 ГдЛини. Због »у-базне
помоћи хамбуршких фирми,
било је у протеклим годинама
омогућено да се врши кзмена
практиканата у све Bgfco]
мери. Цил> овог прогр а ма Је да
се омогући пре св е га студентима
економских и п риродних
нуака да прошире своје стручно
знан>е и да у студиЈа
усп-чггаве контакт са другим
земљама и прошире свој ви д ик.
Та размена се врши преко -једне
међународне студентске организације
у којоЈ су учлан.ени
универз и тети скоро свих
европских земаља. Хамбуршке
фирме ставиће на расположен» е
Једно плаћено место место практиканта
за неКфТ иностраног
студента у времену од Јуна до
октобра за два до три месеца. а
преко ове међун а родне организацијр
љима he моћи да се испуне
специ Јалне жеље у погледу
п ационалности стручног зна_
ња и познаваша Је 3 ика практиканата.
Ево како Је та размен д изгледала
у протеклим годинама:
1951 8 студената природних
наука, 7 студената економ.
1952 44 студената природних
наука 15 студената економ.
1953 59 студен а та природних
наука 21 студената економ.
(Хамбург)
NOUVELLES DE TMTF
Јенерални комитет Националне
униЈе студената Турске
одржао Је концем новембра састанак
на коме су расправллна
питаша око сазиваља свеуниверзитетске
конференциЈе коЈа
треба да реши низ универзитетских
проблема од највећег значаЈа,
Поред тога дискусиЈа Је обухватила
и припреме за одржавање
IV међународне студентске
конференције коЈа he се
одржати почетком Јануара у
Истанбулу."
Student Mirror
.Концем новембра на састанку
одржаном у Бристолу Национална
УниЈа Студената Енглеске
гласањем се изЈаснила у
корист поновног прикључен.а
МСС-у коЈи Је напустила пре
две године. Делегати коЈи су
претстављали преко 5.000 студената
одлучили су да поново
приђу МСС-у али само као
чланови а да нећ« узети
учешћа у политичкоЈ Шг
тивности ове организациЈе. Приликом
гласаша, за ову солуциЈу
се изЈаснило 74 делегата, против
ше Је гласало 19 док су се
остали уздржали. РаниЈе Је саветодавна
конференција одбацила
и осудила покрет на неколико
енглеских универзитета коЈи
су желели да се не укључе у
рад МСС-а али са којим еу хтели
дасарађуЈу по чисто сталешким
студентским питањима. ОваЈ
покрет Је и раниЈе имао подршку
претседника Националве
УниЈе Студената Фреда Јарвиса
коЈи је присуствовао Варшавском
конгресу МСС-а.

sludent

Светско првенство
на |ахорини

3Godišnje shupštine udruženja
NOVČANA POMOĆ, ODELA
I ZIMSKI KAPUTI

iznose 200 din. Na TVS 1 MVS ova
uđruženja su spojena sa ekonomskim
ođborima, te Zđravstveno-potporno
udruženje TVS ima znatnlh prihoda 1
od nekih samodelatnostl. (Stampanje
knjiga, prodavnica).
Udruženje TVS je prošle godine
đalo potpore u vlslni od blizu
1,500.000 dln. Na MVS dodeljenc su po
moćl čiji zbir iznosl blizu 2,000.000 đlnara.
"
Ukupna suma svih ovih pomoćl nije
velika. Ni visina pomoći pojedlncima
nlje zavidna (kreće se od 1000 3000
din. mesečno) ali ako se uzme
u obzir da se dodeljuje najugroženiJim,
1 u momentima kada Je najpotrebnija,
vldl se sva korlsnost postojanja
ovlh udruženja. U većint slučajeva,
pomoć se đaje bolesnim stu-

dentima za lečenje, Izlečenim za oporavak
posle bolesti, a jako siromašnim
za kupovinu odela 1 obuće.
Preko ovih uđruženja prošle gođlne
Je podeljen veći broj odela i zlm
skih kaputa slromašnim studentima,
a sađa će bolesni 1 siromašni dobiti
pakete Crvenog krsta. Uoči 29 novem
bra Dana Republike sva udruženja
su obradovala bolesne studente
novčanom pomoći 111 paketima,
POJACATI ZDRAVSTVENU ZASTITU
STUDENATA
Na polju zdravstvene zaštite, ova
udruženja su imala značajnu ulogu.
To Je mišljenje i uprave Studentske
poliklinike. Sam upravnik Pollklinike
kaže: »I kad ne bi postojala ova
udruženja, mi blsmo tražlli njihovo
formlranje«. Iz svojlh skromnih sređ
stava, ova udruženja odvajaju izvesne
sume za Izgrađnju zdravstvenih
objekata; preko njih se šalju bole-

sni stuđentl na lečenje 1 oporavak.
Plućnl bolesnici se leče u Mojstranl,
na Kranjskoj Gorl, a Iscrpljenl 1 anemičnl
imaju oporavak na Avall 1
Zlatiboru. Ova lečillšta oporavilišta
u prošloj godinl prešla su na samostalno
finansiranje, ali su blagođarećl
pomočl Izvršnog veća NR Srblje
od 10,000.000 din. radila sa ođličnim
uspehom 1 pored minimalne uplate
studenata koja iznosl u proseku
2000 dln. za mesec đana boravka.
U zajednicl sa upravom Polikllnike,
udruženja se bore za pravilno
rešenje problema zdravstvene zaštlte
studenata. Kao neposrednl zadatak
skupštine su stavile u zađatak upravnim
odborima da izđejstvuju
skoro donošenje Opšte uredbe o
zđravstvenoj zaštiti studenata i đa se
bore za prošlrenje objekata zdravstvene
službe za beogradske stuđente.
Na skupštinama Je konstatovano đa
vellkl nedostatak ZPU je u tome što
ne postoji đovoljan uvid u stanje
zdravlja sudenata. Rešeno je da se
svim sredstvima rađi na tome da se
ođ iđuće godine zavede sistematski
pregleđ svih stuđenata i da se ustanovi
zđravstvena kartoteka. To bi
bio zadatak zđravstvenlh ustanova, a
udruženja da stvore svoje posebne
kartoteke bolesnih radi bolje veze sa
njlma u cilju efikasnije pomoćl.
ZPU SU SAMOSTALNE STUDENTSKE
ORGANIZACIJE
I pored svlh uspeha, vređno je zabeležlti
1 neke nedostatke 1 nepravilnosti
u radu tokom prošle godine.
Kao opšti nedostatak konstatovano je

da raspođelu pomoći vrše »ođgovomi
drugovi« po sekcijama na fakultetlша,
tzv. eksperti za ekonomska pltanja,
a da u rešavanju ovlh pitanja
nisu angažovani, ako ne baš svi, a
ono bar onl stuđenti kojl su ovim
najviše zalnteresovani. то je Jedan
ođ razloga zašto se ova uđruženja
nisu dovoljno afirmlrala među studentima.
S druge strane, udruženja se još
uvek ne osećaju kao samostalne
studentske organizacije. ХЈ izvesnim
momentima, po izvesnim pitanjima
oseća se mešanje rukovodstava Saveza
studenata u rad ovlh udruženja.
Drastičan primer toga je na MVS.
Na intervenciju 1 uz garanciju Far
kultetskog odbora SS Medicinskog
fakulteta, Zdravstveno potpomo udruženje
MVS nekoliko Je puta pozajmljivalo
znatne sume novca Kultumo-umetničkom
društvu »Mika Mltrović«,
a od tih dugovanja nl do đanas
nije vraćena suma od 66.000 din.
Na isti način uprava udruženja Je
dala 80.000 đin., još 15 đecembra 1952
god., smučarskom klubu »Jastrebac«,
Ovaj dug nlje vraćen, niti ima
da da to bude, pošto smučari nemaju
para, a fakultetskl odbor neće
đa Izvrši svoju obavezu. Isto tako od
nameštaja koji je svojlna tldruženja
MVS neke stvari (fotelje I drugo) uzeo
Je društveni klub MVS 1 neće da
vrati lako je taj nameštaj potreban
upravi za rađ.
Upravnl odbor uđruženja MVS Je
povredlo Pravilnik o materljalno-flnansiskom
poslovanju udruženja, all
Isto tako 1 prošlogodišnji Fakultetskl
odbor Saveza studenata Je imao ne-i
pravilan stav prema ovoj samostainoj
organlzaciji.
м. s.

КОМЕНТАР
ЗАШТО
ПРОФЕСОРИ
ЋУТЕ?

Највећи апсурд на Уииверзитету
и великим
школама свакако ј>е то
Да се наставни планови и програми,
као и готово сва питан»а
наставе разматрају тек уз
упорно настојање студената. А
професори, катедре, наставне
комисије, факултетски, универзитетски
и великошколски савети?
Код њих се изгледа усталило
мишљ-ење да нешто
треба мењати тек када то студенти
из године у годину захтевају.
А ко је најпозванији
да озбиљно мисли о настави?
Обично се каже: међу професорима
има конзервативних
људи који коче нормалан развитак
Универзитета. То је свакако
тачно, али шта раде они
који нису конзервативни? Погрешно
би било закључити да
они нису ништа учинили, али
то је тако растрзано и расцепкано
да се губи у инертности
осталих.
Удружења универзитетских
наставника всома мало су учинила
да би претстављала ауторитативно
тело у које верују
студенти, а и професори. Ретко
ое дешава да се на састанку
удружења наставника једног
факултета озбиљно претреса
наставна проблематика.
То није постигнуто ни на годишњој
скупштини удружења
универзитетских наставника.
Изјава Једног професора Природно-математичког
факултета:
Досада Факултетски савет
није решавао питање наставе,
него је увек нешто постављано
на гласање, гласано и надгласавано
најбоље то илуструје.
Студенти јужнословенских
књижевности захтевају већ пар
година да се њихове студије
одвоје од групе за језике. Кад
су професори начули да студенти
говоре о бојкоту, брже
боље (!) су донели одлуку да
се две групе поделе. То је усвојено
без шире разраде питања
од стране професора. А
данас, кад им изгледа да су
студенти одустали од бојкота,
ситуација је оваква: групе су
формално подељене, а студенти
и једне и друге групе треба
да слушају и полажу све
исто као и пре поделе група(!).
Па, чему води овакво решавање
ствари. Факултетски савет
Филозофског факултета донео
је одлуку да се предмет Лингвистика
укине. Ту је одлуку
потписао, непрочнтавши је, и
предметни професор. А доцније
је одлука сторнирана. Разлог;
Професор је тек после
прочитао одлуку (?!).
Факултетски савет Грађевинског
факултета усвојио је један
предлог наставне комисије
професора са мотивацијом;
гласамо „за“, зато што су чланови
наставне комисије детаљно
студирајући ту ствар изгубили
много времена. Оставимо
на страну то што ie тај предлог
заиста био добар, али где
је ту изграђиивање ставова? Тај
исти предлог није потврдио
Великошколски савет, а професори
грађевине на то су слегли
раменима. Онда је разумљиво
зашто су га и усвојили.
Ово су само фрагменти. На
сваком факултету их има, а све
то пролази мимо Удружења
универзитетских наставника.
Овај семестар, који је већ
при крају. богат је конструктивним
променгма у систему
наставе; студенти настоЈе да
до краја ове школске године
допринесу радикалној измени
система студија. У томе ће се
успети једино ако удружења
наставннка са више одлучности
захвате овај проблем. А
увек ће добити јаку потпору
студената.
М, Ћ.

Писма уредништву
Услови запослених главна препрека
ванредног студиранја

Друже уредниче,
Још 1947 године завршила саш
шести семестар као редовни слушалац
на Филозофском факултету
у Београду. Друг ми је тада био
премсштен у унутрашњост и Ја
сам, наравно, пошла са н.им и самим
тим прекинула школовање.
Као мајка једног, а затим и другог
детета, нисам се могла запослити,
јер није било услова за чување
деце, тЈ. ниЈе било обданишта, и
Ја нисаи имала никог ко би могао
пружити децн потребну негу, дов
би Ја била на раду. Како Је услов
за ванредно студирање
то Ја ни до данас нисам завршила
школовање.
Сада када су ми деца поодрасла
и када бих могла и да радим и
студирам, не могу ни Једно ни друго.
Да студирам не могу, Јер нисам
запослена, а да се запослим не могу,
Јер нисам завршила студиЈе. И
тако би изгледа требало да пропадпе
сва моЈа мука и свих Једанаест
тешко проведених школских година
само због Једне уредбе, коју Је
требало бар Још пре две године
пана из»»впити. Јер су уелови, под
коЈима Је донета измењсни.
У времеиу када Је донета уредба
о ванредном студирању в када Је
као услов за ванредно студирање
бнло запослење, осећала се потре6а
за средњим стручним кадровима,
да би се што више свргаених
средњошколаца укључило у привреду.
Данас су међутим те празнине
попуњене и чак известап

броЈ средњошколаца, из објективпих
разлога Је без запослења, па
мислим да би било време да се та
уредба или укине, или пак измсни
и ограиичИ' с обзиром да се све
више oceha потреба за високо квалификоваиим
кадровима.
Миленка СТЕВАНОВИТ«
Прокупље, Косовска 38

Нe само покушајии
достигнућа

С вечери, на два дана пред нову
годину, сјатило се њих двадесетак
студената-романиста, махом из редакције,
а пред сваким већ њихова
остварена замисао „Покушаји",
лист, мал те не часопис, са тако
загонетним бројем, каква је Јединица.
Дискусија о квалитету написа.
У лаком жаргону, са лајт-мотивом
усрдног смеха, дијалог пун упадица.
Истакнуто је: препеви су ван домашаја
само једне студентске публикације,
семинарски рад-есеј чипревод
у добри час... слабост:
карикатура и вицеви и разна техничка
и графичка неискуства.
Увешће се анегдоте, а карикатуре
биће свежије и усмереније на сатиру.
А када Ке други број изаћи?
Фебруара!
Јесу ли то чињенице или само...
...Покушаји!
То су остварења.

Ал. Д. МИХАИЛОВИЋ

Подизање научног подмлатка

КАКО СЕ БИРАЈУ
АСИСТЕНТИ?

Уколико се до данас и решавао
проблем подизања научног подмлатха
на Универзитету није то би
ло планско решавање. Није се овом
проблему на свим факултетима
придавала озбиљна пажња, нити
се на појединим факултетима у
протеклом низу година од ослобо_
ђења учинило све што се могло.
Тим више што један део наших
професора у току свог двадесетогодиишњег
рада није успео да уз се

бе подигне ни једног асистента
који би их сутра могао заменити.
Тако данас имамо старе професоре
и уз њих веома младе асистенте.
Уз то се одмах намеће и питање
помоћи коју добијају асистенти
у свом раду. Често се може
чути од асистената да их професори
не помажу довољно.
Није увек био ни сасвим правилан
избор асистената. На неким
факултетима ово је решавано тако
да се из једне генерације студената
остављао приличан број асистената
на факултету, а следе-

ћих неколико генерациј‘а није се
остављао ни ј‘едан без обзира на
способност тих људи. Очигледна
неправилност, уколико је уопште
правилан овзј’ пут избора асистената,
сем у изнимним случајевима,
Зар не би било много корисније
да се дипломирани студентн,
који показују смисао и вољу
за научни рад, пошаљу на пар година
на праксу, која би се обављала
под непосредним руковод-

ством факултета, односно катедри,
па тек после таквог „стажа“
на пракси омогућити таквим људима
да се врате на факултет. Уопште
наши факултети, као највише
научне установе нису у довољној
мери повезане са нашом
праксом, не живе животом земље,
не знају све њене потребе и
захтеве. Примера ради навешћемо
случај Грађевинског факултета
ТВШ где студенти раде такве кон
струкције мостова какве им у
пракси сигурно никад неће бити
потребни.

Кад смо већ код тога, нужно се
намеће питаље слања младих људи
у иностранство, било на специјализацнју
или на употпуњавању
студија итд. Неправилносш
су и ту очнгледни. По каквој логици
је, на пример, приоритетније
слати историчаре уметности на
спецнјализацију у иностранство
од, например, психолога, кад знамо
да смо далеко остали иза развитка
ове науке од земаља Запада.
На романској групи предавања
из француске књижевности
завршавају се са XIX веком. Зашто
се не шаљу млади, способни
људи да студирају, не месец два,
него више, савремену француску
књижевност, итд. итд, Све ово
показује да се овом тако важном
проблему на нашем Универзнтету
не прилази са пуно озбиљности.
М. Д.

Podela paketa
sludentima

Gradskl odbor Crvenog krsta za
Beograđ je za praznik Nove godine
dodelio 1147 paketa od strane organlzacije
KER studentima Beogradskog
univerziteta. Paketi su uglavпош
podeljeni bolesnim i siromašnlm
drugovima. Broj podeljenih paketa po
fakultetima je sledećl: Farmaceutski
fakultet 40, Tehnlčka vellka škola 61,
Mašinski fakultet 61, Geološki fakultet
16, Rudarski fakultet 12, Samostalnl
saobraćajnl otsek 9, Sumarski
fakultet 25, Muzička akademija 7,
DIF 10, Ekonomski fakultet 44, Veterlnarsi
fakultet 34, Primenjene и?metnostl
7, Akademija za pozorišau
umetnost 7, FilozofsM fakultet KO,
Prlrodno matematlčM 100, MedlcinaM
300, Akademija za likovna ametnDst
7, Ptavnl fakultet 57, VPS 30, Dorrt
na Voždovcu 341 1 Stomartološki fa-'
kultet €O.

4

siudenlШкттмШ
od njih je, u toku kockanja. došao
telegram o očevoj smrti. Otišao
je u unutračnjost na sahranu
oca, što je brže mogao vratio
se i nastavio sa društvom koje
tri đana i tri noči nije prekinulo
ovu hazardnu simfoniju.
Na ova »zasedanja* su dolazili
»prijatelji« iz grada, lako ulazili
u dom pored vratara koji ne vrše
savesno svoju dužnost i iz đoma
izlazili punih buđelara sa
kako se to na kockarsko-šatrovač
kom jeziku kaže »opelješenim«
novcem.
Među kockarima je i jedan
član Saveza komunista, inače
student stomatologije. (Uzgred
budi rečeno, u čitavom domu ima
svega petnaestak komunista, a
sem toga i ne noznaju se medusobom).
On doduše nije strastan
коскаг. Voli pomalo »da zapljeska«
zabave radi. .Ali on ima
Spil karata. daje ih za igru, ali
uz naplatu za amortizaciju
valjda.
Među glavnima je bio pretsednik
upravnog odbora Bogdan

Stojčič stuđent medicine i Predrag
Milosavljević, sa književnosti.
I tako iz dana u dan, iz meseca
u mesec. Početkom ove godme
su produžili. Tradicija šta ćemo.
Kockali su i one večeri kada
je održavana godišnja skupštlna
doma. Interesantno je samo, zašto
nisu pošli tamo da opet biraju
za pretsednika svoga štičenika.
Valjđa zato što su bili toliko
učvrstili svoj položaj, te su
mislili da im niko ništa ne možo
i neće. »Hajđemo na zasedanje«
što znači na kockanje bila je jav
na lozinka u domu.
UPRAVA ZOVE MILICIJU
U POMOC
Za upravnika, za Clanove upravnog
odbora sve ovo је bilo
»ne-novo«, »ne-zanimljivo«. Ne
novo za saradnike »Studenta«, ali
su zato zvali miliciju u pomoć
da im milicija zabrani kocku.
Milicija nije bila efikasna u
borbi protiv kockara. Ove godine,
novi upravni odbor radi svim
snagama na tome da ovoj aždaji
otseče glavu. Njihove napore i

rezultate treba ceniti. jer su se
našli u jednoj vrlo delikatnoj situaciji,
ali im se može i zameriti
što su počeli sa nekim više manje
formalnim kaznama U svakom
slučaja nužnc su i efikisnije
mere, oštrije kazne za sve one
koji krše ne samo kućni red doma,
već i naše zakone.
Drobnjak Dušan je pomenuo
da i odnosi između žena i muška
raca nisu na zavidnoj visini. Izgleda
je on malo preterao u
oceni situacije, ali stoji činjenica
da je bilo mnogo stvari koje se
mogu, najblaže rečeno, nazvati
nekulturne.
Recimo, dolazi mladić kođ svoje
devojke u njenu sobu, U sobi
ima nekoliko devojaka. Sve ostaju
unutra, On je došao negd* oko
podne, sedi čitavo po podne. čitavo
veče, čitavu noć, njih dvoje
šapuću možda snuju (ili sniju)
budućnost ali trebalo je da imaju
obzira i prema ostalim devojkama.
One su prinuđene đa se
svlače i ležu pređ ovim muškarcem.
Ne možemo đa buđemo apsolutno
protiv poseta devojačkim
sobama, ali zaista treba imati osećanja
mere kada je to zgodno
i moguće.
M. S.

DISKUSIJA O NASTAVNOM PLANU I PROGRAMU NA MVš

MEDICINU TREBA
STUDIRATI
UZ BOLESNICKI KREVET

Projekt plana kojl se naJazl pred
nama, a koji studije medicine tretira
opet u šestogođišnjem vremenu,
učlnio Je korak napred od svih dosada
postojećih planova i pravlla.
Ali ne može se 1 preko ovog pravllnlka
proćl bez diskusije. Možda Je
malo paradoksalno đa se nastavl Пzike
ponovo odobrava đva semestra,
mada po mom mlšljenju Flzlka, bar
po svom sađašnjem programu, ima
vrlo malo direktnog dodira sa medicinom.
Ako se time želi opravdatl
uloga Fizike u procesu formlranja
iogičkog mlšljenja 1 rasuđivanja, onda
bi se to mogla opravdati! S druge

strane nastavl Infektivnih bolestl učinjena
Je jedna nepravda tim što
se taj ispit svodi na kolokvlranje.
Fakat Je da praktični lekar
tma preko 60*/. slučajeva In-1
fektivne prlrode.
Barljere koje se planom pređvlđaJu
za studente prve 1 đruge godine,
srećno su unesene, Jer zaista nema
smisla ući u domet kllnlčke medlcine
sa nepoloženlm isplt’ma iz osnov- j
nih predmeta prve 1 druge godine.

Nastavna komisija Medicinskog fakulteta donela je nacrt novog
nastavnog plana i programa i da la ga na diskusiju. U ovom broju
donosimo mišljenja studenata o predloženom nacrtu. Nadamo se
dohiti i priloge nastavnika Medicinskog fakulteta. REDAKCIJA

Nešto u posebnom položaju nalazi se
sadašnja druga godina koja je otpočela
slušanje teoretske međlclne (naročlto
iz flziologije) po dosada postojećim
pravllima, Sto će svakako uneU
jednu ometnju u daljnem normalnom
studlranju. Trebalo bl za ovu
godinu napravltl još Jeđnu prelaznu
odredbu da bi se izbegli neskladi 1
posledice.
Planom se ne predvlđa ono Sto po
mome mlšljenju izgleda veoma važno:
kako bi se otsada nastava izvođila?
Možđa je baš sada vreme da
se ovlm planom otpoćne izvođenje
praktićnog dela medicinske rastave
celo pre podne, a teoretska nastava
u poslepodnevnim ćasovima. Time bi
student medlclne bio upućen na zaista
opravdanu istinu da se mediclna
studira samo uz krevet-uz bolesnika!
Tu Clnjenlcu kao neophodnu
điktlra celokupno dasadašnje iskustvo.
Kao prlmer: malo ko od stuđenata
medlcine kada završl studije,
nije čuo za najsavremenije hiruške
intervenclje, a da osnovne hlruške
manipulaclje, ne samo đa ne zna.
nego nlje nl upućivan u toku stuđlja
da Ih naućl, đa njima ovlada. I u
druglm klinlćklm dlsciplinama zbog
nedostataka u izvođenju prakllćne
nastave, studenti završavaju medlclnu
bez dovoljno praktlćne spreme.

Vukašnović Kajko

Novodiplomirani lekar mora
poznavati malu hirurgiju

Zelim da istaknem naročito
dve bitne pojedinosti novih pra
vila, a to su; Prvo, vraćanje ispita
iz fundamentalne predkliničke
discipline, Patologije na sedmi
semestar i, đrugo, ostavljanje ma
ksimum vremena u jedanaestom
i dvanaestom semestru za obavIjanje
praktlčnih kliničkih vežbi.
i
Studenti druge godine
traže više rokova
za fizioiogiju
Sađašnja đruga godina se pod uslovima
novog nastavnog plana nala-2l
u jednoj nimalo povoljnoj situaciji.
Prošle godine je slušala fiziku,
hemiju i biologiju tri predmeta koja
su u neku ruku smatraju kao prijemni
predmeti na Međiclnskom fakultetu,
a sada takođe u đva semestra
sluša anatomiju, hlstologiju 1 fiziologlju
tri bazlčna predmeta u
medicinskim studijama.
Po sadašnjem nastavnom planu ova
tri predmeta se slušaju dva
tra 1 polažu u junu, septembru i januaru
zaključno.
Navođenje đa su 1 ranije generaclje
na medicinskom fakultetu pod oivakvim
uslovima polagale fiziologiju
nije u potpunosti tačno, јег su
sve te generacije polagale fiziku
krajem prvog semestra, anatomlju
slušale i vežbale u đrugom seir.estru,
pa su na taj način imale u četvrtom
semestru samo histologiju i
fiziologiju. Međutim sadašnja druga
godina nije tako polagala fiziku niti
je u drugom slušaia i vežbala anatomiju,
pa joj je pod ovakvlm uslovima
nemoguće ostati na ovom
nastavnom planu.
Ako pođemo ođ toga da je za proučavanje
fiziološklh funkcija potrebno
prvo prostudirati anatomsku 1 histološku
građu čovečjeg organizma,
onda ostaje odličnom stuđentu kojl
bi položio u junu prva dva predmeta
da posveti fizlologiji letnji rsspust
od dva meseca, da izađe u septembarskom
roku koji mu daje mlnimum
mogućnosti za polaganje isplta
i pod prelpostavkom da može ta- j
da najverovatnije da padne, da o- \
čekuje grozničavo poslednji ispltnl
rok januar, posle čega bi ne položivši
izgubio godinu dana.
Vrlo je jasno da se u ovakvlm uslovima
fizlologija svodi na dva Ш !
jedan ispitni rok. Jer kako kaže рго !
fesor Nešković za nju je potrcbno !
minimum šest meseci intezivnog ra- I
da. Zbog toga sekcija udruženja stu- i
denata medicine druge gođine tražl \
od nadležnih školskih organa da se !
poveća broj ispitnih rokova za flziologiju,
s time što bi se šesti semestar
upisao uslovno. rokovl prođužili
na Juni 1 septembar.
Sto Je nainteresantnije Odbor USM ,
se ne slaže sa predlogom sekcije dru 1
ge gođine navodeći đa se po ovom na- !
stavnom planu dobija mnogo više j
na kliničkim vežbama u šestom se- !
mestru i govorečl đa bl nam šestl semestar
postao nedovoljno iskorišćen
bez fiziologlje. All ipak izlazi da bl
u tom slučaju ostao neđovoljno isko- !
nsćen jedan semestar a u protiv- 1
nom bl propala gođlna jeđnoj većlnt '
ko;a ne bl položila fizlologlju pod
cvakvbn uslovlma.
R. Dorđevlć 1

Baš ove dve stvari današnja
peta godina oseća kao nepravdu,
da ne upotrebim teži izraz koja !
je naročito nju pogodila. Bez pra 1
va polaganja navedenog ispita, do 1
apsolvatorijuma trebalo je da
»odvežbamo« kliničke predmete u 1
rekorđno kratkom vremenu za
šest ili sedam dvočasovnih radnih
dana. O nekoj efikasnosti
ovakvog rada iluzorno je đa go- !
vorimo. A novodiplomirani lekar
trebao bi da poznaje recimo tzv. '
malu urgentnu hirurgiju koja
apsolutno treba i može da bude
u domenu op?te prakse. kojom
će se svi lekari baviti bar prve dve
tri godine. Možda bi se tu situacija
radikalno izmenila ako bi se
°ve vežbe odvijale kao što je to
sada sa internatom iz Akušer- j
stva. Studenti bi hranu mogli da ,
Dobra je činjenica što je nacrt
istakao prvenstvo praktičnoj nastavi
i naročit značaj šeste godine
studija, čime je usvojena primedba
našeg udruženja koiu je
ono opravđano dalo odmah po
donošenju plana o šestogodišnjoj
nastavi još 1952 godine po kome
se šesta godina nije razlikovala
od pete godine nas koji studiramo
po petogođišnjem programu.
lako pripadnici zadnje od etarih
petogodišniih generacija koje će
u 1954 godine apsolvirati po »starom
mi smo zađovolini što vidimo
da je naš fakultot medu prvim
zakoračio u rešavanju složenih
problema koji očekuju na
celom Univerzitetu hitno rešenje,
kako bi visoko školska nastava
za mlađe generacije bila dignuta
na viši nivo saobražen progresu
naše’društvene stvamosti |
D. Ivančetić

Наставници - студенти

На састанку апсолвената ветерине
и наставника изнесене
су неке чињешше које говоре
о постајању нездравих оаноса
између појединих иаставника и
студената.
Професор Димић, шеф хирушхог
оделеша има врло некоректан
став према студентима.
Није се десило само једном да
поменути професор студенте назива
неинтелигентним људима.
На испиту кандидату се обраНа
овако:
Шта ти све причаш, паце_
ру један... Или:
Напоље шинтеру. п разни
куферу. .. итд.
Колико овакви Односи вређаЈу
достојанство студената, остављамо
без коментара.
У дискусији професор узима
реч и своје поступке жели оправдати
презаузетошђу и нервозом.
На крају додаје:
Па није то ништа ако вас
неко кара, Јер Јадан је онај
човек кога нико не кара. ..
?!!!
• ♦ •
Још Један случаЈ безобзирности
и неколегијалности у односу
професора и студената. Случај
је са професором Павловићем
са предмета Сточарства. За
пример Једном приликом Једном
кандидату кога је оборио на
испиту обрађа се;

Бво вам педесет динара
па се жалите деканату, пошто
сте сиромашни!
!?!!!. . .
Или постави се например овакво
питање:
Чија Je спедифична тежина
виша. беланца или жуманца?
Студент збуњен дуго размишља.
а професор упорно чека
на одговор мада је питање сасвим
безначаЈно и за студента
ове дисциплине непотребно. Тако
нешто отприлике је у односима
професора Зеца са исте
катедре који сличним поступцима
поспешава овако нездраву
атмосферу. Да напоменемо да
баш из тог предмета не постоЈи
студентски уцбеник из кога
би студент могао солидно да
припреми материју за испит.
• • *
Поступци професора Пухача
са хигијене су слични. На тој
катедри од студената се захтев
а познавања материје која
има мало директне везе са ветерином.
Тако:
Професор: шта знате о пасатима
и антипасатимао
Студент:?...
Професор: шта знат е о струјама
у стратосфери?
Студент: овај...?...
Ћути, јер откуда п а се човек
нада да he иа испиту хигијене
одговарати на таква питања. А
о материји из дезинфекције и,
у предавањима и на испиту,
лакле о ономе што студент мо_
ра обавезно да зна, мало речи!
• • •
Наводимо Још Један
професора Драче, шефа породитељства.
Приликом испита он
често пута прави чудне екскурзиЈе.
Тако постави студенту питање,
овај одговара и тек наЈедном
професор почне:
Знате, кад сам Једном приликом
давно у сво Јој иладости
путовао са моЈим оцем... оваЈ...
моЈ отац био је. .. и сада настаЈ
е биографиЈа оца.
Студент седи у треми и нервози
очекуЈе да продужи одговор
иа питање, а професор не обзирући
се на ситуациЈу у коЈоЈ
се студент налази исто често
умара људе иепотребним и чудним
причама које ни са испитом
ии са животом студената
ветерине немаЈу никакве везе.
Р. В.
Све због пара
У дому „Милован Ћилас“ постоЈи
бифе који добро ради ка_
ко изЈављује управкик. Не
знам шта подразумева кад каже
добро.
Рано Јутро или касно поподне
носачи, пензионери, морнари
ЈДРБ-а људи без занимања,
људи сумњивог изгледа, необријани
и прллви, зајапурени од
пића часте се „дуплом’’ или вином.
Галама, псовка подригивање
и опет „дуплу".
Нећемо више да их при
мамо, нећемо то да гледамо
чуЈу се предлози на конференциЈи
дома од стране студенатв.
Не другови, они су главни
потрошачи ,а зарада иде у мензу
одговара управник. Неки
вичу; тако! Предлог Је одбачен.
Менза Је и даље слаба.
Споменуло се неповратило се
крштено млеко од више кумова,
разводњена ракиЈа, чварци
коЈи ,калираЈу»’ неколико
банака по килограму итд. КонференциЈа
Је прошла. Много се
није изменило, а ова „братија*
и даље посећуЈе ово бифе и
набиЈа цену у њему. КритикуЈу
„Вождовац* што нема бифеа
а нека зна да овако као ово и
не треба му. Све је ово због пара,
а да ли стварно та „братиЈа”
што долази са стране толико
масти наше казане у мензи
дома? Да ли Је баш чиста савест
онима коЈи одобраваЈу овакав
рад? М.

Практично проверавање знања гаранција успеха

siudent

Коцкарпица у студенском дому
на Вождовцу

5Sa siudentskih

„BORKMAN"
na dobrim temeljima
aIL.

Braniti svojom režijom pravo Ibzena da živi na naioj
sceni, i to braniti jednom »neprjamcljijeeom” tezom
aadatak je gotov D viteški častan.
Potrebno je više od intelektualnog napora, više od
pozorišnog smisla, potrebna prefinjena kultura đa tezom
pretstave ne postane pseudoprogresivna sociologizacija,
već smela, ali istinita teza da je to ibzenovsko
pozorište umetničko sagledavanje sputanih sloboda, da
su te ibzenovske ličnosti svojim duboko ličnim težnjama
materija poetska, a kao celovit opus maglovita umetnička
anticipacija tih sloboda. Te ličnosti su tragične svojim
težnjama da ostvare slobodnu akciju kad u tom silovitom
naletu volje gube osećanja za stvarnost, i kada
se razbijaju o nju, ne došavši do saznanja zašto tu slobodnu
akciju ne mogu da stvore.
To što Ibzenovog muškarca sa naglašenom malograđanskom
svešću o sebi goni društvena afirmacija na tom
danajskom putu slobodama, a što žene superiomije svešću
o drugom traže realnije slobode sadašnjice u Ijubavi i uopšte
predanosti drugome, obe ove težnje nisu sazdate u
psihi Ibzenovih ličnosti na intelektualnom planu, već na
voljnom impulsu, već na volji kao jedinoj tezi, a siobodi
akcije kao pravoj gladi kojoj se ne priznaje neuhvatljivost...
i to je ono što se kod Ibzena zove mutniin. a
što r.aravno nije mutno ili ništa mutnije, no što dopušta
jedna umetnička transpozicija takvih životnih situacija gde
neslobodan čovek i u stvarnosti tvrdoglavo traži svoju nepostignutu
slobodu
Ni kod S3mog Ibzena nije sve to diskurzivna teza. ali je to
rešenje ma koliko sa intelektuainog stanovišta mutno. stvoreno
ipak jasnom svešću nekakve umetničke lucidnostl i kao takvo
pretopljeno u konkretne dramske slike.
A reditelj opet sa tom tezora u ruci đo koje je došao intelektualntm
puterp nalazi se s&đa pređ probleniom đa stvaii pretstavu
u kojoj će govoriti o toj tezi, ali da ni jednog trenutka
ličnosti drame ne postanu toga svesnije, jer se njihova tragedija
baš i sastoji u tom što oni ćitavo to kompleksno pitanje ne mogu
da shvate. Roditeljska teza mora se ponovo pretopiti u scenski
jezik, pa ona makako lepo smišljena ne može ostati formulisana
logičkim jezikom, već rečena jezikom umetnosti, Jer bi inače
morala biti parola ispisana na zavesi рге nego što se ona digne.

Tanhofer se teška srea mirio
sa tim faktom i tužna srca opraštao
sa tim tezama do kojih je do
šao o Ibzenu. O tome je svedočanstvo
sve što je »Gabrijelu
Borkmanu« rečeno i viđeno. Ako
odnekud bije severnačka noć, onda
je ona otrovno relena, ako je
u sobi zagušljiva sobna atmosfera,
onda iz kamina sve pali crvenoplavom
paklenom svetlošću, i loše
je to što svetlost pada na suviše
muzejski probran nameštaj i naturalističku
scenografiju da bi ta
svetlost smela bltl tako apstraktna.
Tako opet mizanscena kađ
znači sukob, to Je na pretstavi
gotovo fizički sukob Исеш u lice
kad sugerira superiornost onda su
periomiji seđi na višoj stolici,
kad značl izbor između četiri lićnosti,
onđa Ч taj izbor kao n»

H. IBZEN

tanjiru. Sav tekst glumci izgovaraju sugerirajući jedan jedini potekst.
Tekst ostaje nekako iznad glumaca, tom markantnom glumom
nedovoljno mnogoznačnom da bi on bio nosilac sukoba tlh slepih
volja, slepih osećanja 1 da nikada ne bude smenjivanje Intelektualnih
teza. Nije se trebalo bojatl da bi to bila mističa pretstava
ako o svemu tome što čine ne znaju učesnici đrame, ona bi bila
tek mistična ako mi ne bismo znali zašto se onl tako slepo sukobijavaju.
Zato sa Elom Marije Crnoborl nije smela da ponovi nekakvu
svojU' ma 1 transformisanu tragediju, nekakvo
snažnu ženu, od takve glumačke fakture nlje smelo ništa ostati,
trebalo je sve to da bude dramski nijanslrano, kao što je to Crnoborl
pokazala da ume u »Leđic i »Kandtdi«. Zato se i Gabrjjelu
Borkmanu Milivoja Zivanovića, toj glumačkoj indiviđualnosti koji
u svoje uloge ulazl uvek snažnim udahnućem, kad sav postane олај
čovek koga gluml, morao ovoga puta, idući drugim putem da sav
sordinira strastl, da ne bl slučajno svojim nađahnućem sklizao sa
rediteljske zamisll 1 razbio ibzenovsku atmosferu i taj simbol ibzenovskog
muškarca kako ga je reditelj intelektualno shvatio. Tako
moramo da čekamo jednog bogatijeg Borkmana kad redite*J više
ne bude pođozrivo gledao čika-MUivoja iz partera ill reditcljske
lože.
Zbog svega ovog prvi Ibzen u posleratnom Beogradu samo
je pretstava postavljena na dobrim tezama. A to što se te đobre
teze nisu na sceni izgubile ova pretstava ipak nije ncuspeh, ali
zato i nije skladno. jedinstveno umetničko deio u kome je dobra
ideja slivena sa još boljim ostvarenjem.
Jovan Cirilov

НАЦИОНАЛНО
одговорни аматери

Постоји нешто у атмосфери омладинских
културно - уметничких
друштава што ,ie разликује од начина
живота, типа пријатељства и
стила у забављању и односима од
свих осталих инстанца где се скупља
већи број младих људи. Смешно
би било тврдити да се ту ради
о принципиелним разликама.
Сасвим }е сигурно да ту живе и,
рецимо, иживљавају се обични студеити,
односно гимназијалци и млади
радиици. Али баш она реч „и-живљавање",
схваћена као што треба,
у крајњој линији јесте идеја
која оправдава постојање таквих
друштава, између осталих и „Бранка
Крсмановића’>. Успеси који се
постижу само су нуспродукт форме
за лично забављаље и иживљавање.
Када би се читава ствар
схватила друкчије, зар не би имали
право да посумњамо у официелно
признате аматерске принципе
овога друштва? Али под аматеризмом
овог друштва не треба подразумевати
симптоматичну аматерску
неодговорност. Само једна сличица,
која може да прође и без коментара,
послужиђе као доказ за
ово.
МЕТРО ГОЛДВИН МАЈЕР И
ЦАЛЕ
Није то био мали брод и није било
мало националности на њему. Тешко
да се ико могао да сети народности
која није била заступљена.
И читава та публика. индивидуално,
друштвено и националио хетерогена
дивље је пљескала и узвикивала
интернационално ~бр а в о’’.
Анкор, репете, губило се негде у
бистрим даљинама величанствено
једностарног пејсажа; море и небо.
Шест младиђа у белим арнаутским
панталонама стоје чудесно
јасннх контура у несвакидашњој
бистр;ши ваздуха, сви на прстима
једне ноге, извлаче се, продужују,
као затегнуте тетиве, као да хође
да дохвате нешто горе, а онда
изнеладан хитар Чучан. и браво,
анкорг рвпете,
»КРСМАНОВИЋ" ie давао концерат
за своје сапутнике на броду за
Израел.

војака у чудним ношњама, у шароликом
колориту морско г плаветнила
и једине чврсте тачке у пространству
сада засиђене нашом уметношђу
егзалтираних духова.
А они су били само обични студенти
београдског универзитета,
фолклорци-аматери. Збуњено су се
помало не верујући да
су у стању да изазову дивљење, помало
срећни што су га изазвалм.

РАЈКИН ДЕ<*>
Мала, бестелесна фигура, у белим
чарапама и шалварама од плаве
свиле, лебди по позорници као
да је нормално пола метра изнад
тла, па се са иапором с времена
на време спушта до њега. Пошла
је из дубине позорнице бесно тресуНи
дефом праћена читавим ансамблом
симфонијом боја и покрета
дошла је до рампе, и, иако
бестелесна, телесно се извијајући,
одједанпут се окаменила у поз«,
потпуно непомична са дефом високо
изкад главе.

Између осталих био Је на бро- вило Је то на Коларчевом, поду
и један из Метро Голдвин Ма- СЛ€ДЊ€Г дана фестиваж!ког такми .
јера. Сликао их је. Изразио зе жаљење
што нису снимљени за филм. чен,а фолклора. Важаи је то конМиолио
је да су дивни и рекао је церт и мното су се трудили дз исда
би желео да их види на платну падН е С ве као што треба. За ову
у њиховој продукцији. тачку добили су ношње од „АбраЧипкасто
обучене бабе са кре_
шевмћа а Рајки ее није свиђао
штавим гласовима и љубазним осме- шев,,,па •* Ј
снма притрчавале су држећи у ру- деф. Деф ништа није ваљао. С такама
мале блокчиће и пенкала. У квим дефом она просто није могла
сваком ћошку палубе видео се по да мгра . проучавала Је свој костим
неки добоо однегован странац у белим
или друкчијим панталонама ка- сатима, да се огледала троше три
ко слика групшгу младића или де- би потрошила_ и све би било у ре-

ду, али деф никако није могао да
иде. Била је очајна због тога као
што жене понекад могу да буду
„очајне" збо г глупостиу И није с*
смирила док није добила новац да
купи нов. Верује се у друштву да
нема радње у Београду коју нија
претурила, али се увече вратила
са новим дефом, који се слагао са
бојом њеног костима и који је поред
тога много лепше звучао. И
чинило јој се да су у завршноЈ
слици сви запазили сазршену хармонију
боја дефа и костима.
*
и сигурно је да не би биио краја
препричавању анегдота. у ррчкој
су им правили шпалир на стадиону
кадз су улазили и када оу
водићи изјавили да су то Југословенски
гости. У Израелу су били
непрестано опседпути онима који оу
желели њихов аутограм. У Југоелавији
су позцати као једиа од мвЈ-

И не само Џалету него и БобиЈу бољих трупа и мвгдеи
Бошку и Цалету и свима оста- да да им је то приоиање на<јдрггже
лим било је јако смешно нечије и објективно на-јЕредгтје.
запањено констатован»е ситуације:
.Друштво, одосмо у старове’’. то Је наше ’ аматерско
друштво.

С. O MWW№

ПЕТАР ГАРИН:
Мало пародије
ПОХОД

Иду, иду, пду
у цепу магацин ништаеила,
одједном о мајку му,
о мајку му, у џепу ип&нца
а неће да упали
о мајку му да имамо
бар делић друштвепог угледа
милиционара, да имамо бар број
23675 или 41746.
Иду, иду, иду
господин, кер и noeeuja,
о мајку му, о мајку му
коса... месо ... крв,
херц, пик, каро, треф
поход је леп и кад је блеф.
Жак ЗАКС

ПРИЧА СТУДЕНТА

КОМШИЈЕ

}е почело нешто да излази из пора
II и мили по кожи. Затим су нежне вла|
жне шапице додиривале слепоочнице по
| ритму смеха кога је чуо оног дана када
| je играо жмурке у мајдчну. Уствари можда
онда то није био смех као што оно цвеће није
био јоргован, али није жогво друкчије да назове
грцање које је долазило из пећине. Неке стрлице
боцкале су трепавице н чупале обрве. Отворио је
очи. Било је све у рвду. Једино иу с« чинило да
чује кларинет. Да, долазио Је тако таласасти звук
као да је излазио из зеница. Тако je био танак,
неухватљив и Једва чуЈви као да су га стварале
очи. Кларинет. Дугачак, прн и очи. Тако изгледа
тај музичар који се последњег дана јавља између
сиа и 6уђен»а.
Зора је већ увелико куцала на прозор и мофла
су се видети вранина гнезда на багремовима. Кларинет.
Баш добро што је јутрос залутао овамо.
„Лепе је кад ме пробуди овако нешто. Баш лепо„
Мислио је м чешао браду. Морам већ једном позвати
тога човека у собу. Он свнра очима кларинет.
Права моК, а ја сам синоК мислио да ме земља
стресла са своје коже. Мислио сам да Је то тако.
Откачиле су ми се руке од полуге за коЈу сам се

држао и земља ме стресла са свота крзна Она
јури тридесет километара у секунди ка некој ливади.
Као звер хита. Земља жути на неку Д)бру
пашу. И мислио сам да ме је у тој брзини
вила да пропаднем као ничему, Јер сам исгг/стио
све из руку. Баш сам смућен. Тај кларинет Је стр:,»чак
нежне биљке. Нећу се дати да ме земља избаци
са својих леђа све док чуЈем ову мелодиЈУ.
Часва реч нећу се дати. Милан ми је рекао да су
моЈе шаке нежне али када 'нешто ухвате онда Је
то ухваћено. Добро ухваћено и не пушта Ју. Ја ћу
се држати.
Устао Је и погледао кроз прозор. Гледао Је *
што Је више долазило светло, све се Јаче чуло
како свира кларинет. Само, био Је тај звук чудан.
Долазио је као зрак светла до уха и тек негде дубоко
у унутрашњости затреперио као мелоди Ја. Још
чудниЈе Је било што није могао да ухвати страну
одакле Је долазио. „Баш сам шашав, човек само за
мене свира и сигурно гледа како ме облива весеље’’.
Пришао Је зиду и почео да удара песницама.
Туп! Туп! Туп! Нико се ниЈе Јављао. Почео јв
опет да лупа.
Ко Је? Виче с оне стране глас.

6

sludenlЈЕДНО СКРОМНО КЊИЖЕВНО ВЕЧЕ

У ИМЕ КУЛТУРЕ
17 милиона југословена
студент слабистике напао Давича

Кд>ижо»'но вече слависта. тридесетак
присутних. Студенткиша у
црном џемперу најављуј« тачке.
Повиптм младиК са цинканомвлгошевом-значком
на прсима, као
да баца обле белутке ниже песме
о трептајима трава. Без крша
и без страсти. Аплауз колегијалан.
Куштрав плави манчестарски
шЈтут са Причом из неколико независних
делова. Прича је партизанска
и вероватно ваљевска. ,
Драга, рече ОН, ми смо без пре- ■
драсуда. Ту су били и разни типо]
ви авиона.
р. Нинков је саоттштио, читаЈу- ,
Ки својс обимно поетско дело. да i
у Војводини нма туберкулозе и да '
le ушљива. Низ тешких сличица и
i
примера из жмвота над којима тре6а
плакати. Али поезија Нинкова ]
се не подаје животу и зато he доћи
до трезвеног певања; и радова- *
ћемо се, и певаћемо и биКе добро.
На интиман начин изразио јс пе- ;
чалност руске равничарске туге у
Бачкој. Али речи су биле школсхе
и до максимума коректне. Његови

војвођани не пију због снаге м пустоће,
они се свнњошу пијењем,
али ни ту своју оригиналну болећивост
у војводинаштву Нинков
није крвљу писао Баш када се очекује
да he лале да постану
гњецави ко прокисло тесто и да
цецају кудељу Нинков упреже
у поему. и дошао је нови закон и
задруге и све је добро.
Три младића који пишу. Нису
нзгледали претенциозни. Није било
дискусије. Као да су се мимоишли
са колегама. Као дв није ништа
речено. Као да су три студента
изашла пред разред да читају
домаћу лектиру. Није ни празно,
нм недоречено њихово иступање.
Један показао артизам и сликовање
други разговорљиву причљивост
а rpchM иако је да
нс пева увек као Антнћев епигои.
Али има нечега у њиховим џеповима
и свешчицама што није само
посматрачко писање. Чуло се у
разговору да је
Р. Нинков напнсао напад на
Оскара Давича и послао ra црногорском
часопису ..Сусрети’’;
Зашто сте написали напад на
Давича?

V име културе 17 милиона ју•
гословена.
Да ли Је Оскар Давичо уметi
ник?
Ja уметнике делим на оне коЈи
промаше и на оне који успева-1
Ју да одразе живот. Давичо про!
машује.
1 А на питаље зашто није било
дискусије на кн.ижевном вечеру,
слегнуо је раменима и са тугом у
очима рекао: кол нас се дискутује
само о великој књижевности, о
Љермонтову.
r Не бих волео да жучно одгова.
рам или Да иронишем. Рећи hy
само да је у н.еговој теорији соцреализма
о којој ми рече јошпоi
нешто постојала она противречност:
треба олразити живот а не треба
се подати животу. И још нешто
»
, и сам Зе нехотипе 3 аттркосио
својим теоријама. Зато
1 у љегове Јулишке има сексуалиог
изазова
i а голе војвођанке копају у ттољу.
Р.

ПЕСМА

Стпхови те меће uahv uohae
са мном у загрљају.
Слутиш ли сан друкчије?
Они ће кроз ноћ
долутати до твога прозора,
биће од ње тиши ...
Личе
7ia моје усне,
на моје дисање,
на моју крв,
па тугу,
на песму
и на мој живот...
Када их чујеш
сазна Неш да кмје сасвим
умрла једна ноћ,
у мојим очима.
Сузе су продужиле
њено трајање,
да би сутра
> од 7bttx сазнала о звездама,
које сам скупљао за тебе,
за једну другу ноћ
и за једну другу младост!
Живојин Р. НИКОЛИЋ

НЕРАЗГОВОР СА УРЕДНИЦИМА;,ВИДИКА“

ПИТАЊА
БЕЗ ОДГОВОРА

Хтели смо да у неколико бројева
упознамо наше читаоце са
намерама и жељама у Новој години
уредника „Младе културе“
и „Видика“, једнна два књижевна
листа младих у Београду. Редакција
„Младе културе“ изашла
нам је усусрет и у прошлом броју
објавили смо одговоре Славка
Вукосављевића.
Но, и порсд најбаље воље, од
уредника „Видика“ нисмо могли
ништа дознати. Четири и словима
ч е т и р и пута пењали смо се на
послсдњи спрат у Кнез Михајловој
46. Четири пута јављали смо
да ћемо доћи ради тштевјуа и никад
није било никог ко би смео
или желео да одговори на питања.
Познато нам је да лист уређују
ст> ? денти који можда 6»мн
сада ирипремају испитс, али је
такође познато да смо и шт сту-

денти и да ни по пену „иовинарскс
славе" нећемо преко Централне
пријавнице тражити где станује
П. Џаџић да би му поставили
следећа гтткн»а:
1. Да ли ће „Видици“ бити ки»ижевни
лист студената Филозофског
факултета, свих бсогралских
. студсната или кн»ижев«и
лист уопште?
2. Колтисо ће >т>ед«иштво посвећивати
простора најмлзђим литератима?
3. Можете ли пш рећи ковими
ће бити омер прозе и иоеанје
према критици и полемици?
4. Интересује нас да ли ће јпкт
третирати пита«>а која нису чисто
књижевна (например питан>а
забанног н културног жнвота вгудената);
ажо хоће ка-ко и на
иоји начин ажо неће зашто?
В.

ПРИЧА СТУДЕНТА

Зекљотрес, узвихује он и лупа. Туп! Туп!
Туп! Руши се све, комшија!
Ха, то си ти, скоте. СлушаЈ! Смрви hy те
ако ти упаднем у собу.
,Хм, мисли у себи, како прети таЈ огранинени
тип. 'Уосталом не може да уђе у сову. Може само
кроз кључаоницу, али он нема никакву моН. Праву
моћ има само свирач који га Јутрос пробудио.
Зато; туп туп, тутт!
Пропадамо ка усијаном земљином језгру
Спасавај шта можеш. КомшиЈа, зар неосећаш земљотрес?
Слуша. Чује псовке помешане са кашљом ко<Јм
ниЈе јак и од кога не подрхтаваЈу зидови само
подрхтавају груди његовом комшији.
Суманути, ако ти дођем тамо неђеш остати
зкив. Остави ме ла спавам. Данас треба да радим.
Какав земљотрес!
Шалим се. - j^i. . ’ | V- i ••
А?
Шалим се. Нежа ништа вд зехљотрееа. То Је
да би се брже расакио. Имам да ти кажем Једну
важну стаар. Слушај.
Слушам, каже комшиЈа.
Чујеш ли?
Шта? Говори, хођу да спавам.
Зар не чујеш?
Кретену! Комшијв лупа у зид. Кретен!
Заправићу од тебе погачу. Шта да чујем, шта?
Кларинет, слушај заустави дисан>е. Дивно
вира.
Он чека и чзлЈе нако се свирка aeh топи! третари
испрекидано као да he свакот часа нестати.

Идиоте, сттава ми се. Никакав кларинет ее
не чује. НиштаЈ Зора. Слушај, Мишо, само зора,
часна рен.
Али мени Je приЈатно тада свира. Ја мислкм
да Је то велики човек. ПозваЧу га Једнога дана.
Слушај рв у кревету.
У кревету?
Да, брзо ћеет заопати. Музанва ионекад уекевљуЈе.
Али мене Је шгарииег проб-удип.
Добро, слушај и ћути. Пусти ме да Jom мало
спавам. Још неколико минута. Боли ме све од рада.
Миша Је легао ие ћебе м није могао да затвори
очи. НиЈе зазгао оиет да заспи, јер кларкнет Је преста
Јао да свира. Ево: последњм звук ее, као кад
пикира авион запвурио у тишину. Гледао Је иа
таванкци маену влажпих жилица. Затим Је спустио
потпе* на сто где су лежале неопране кашике.
Приметио Је изнад кашика ившто бело и прозрачно.
Погледао Је боље. Затим ее тргао. .Бата сам шашав,
откуда бели зец на столу. Заиста бели зец.
Ах, како се страшио кезк таЈ бели зец.’»
КомшиЈа, хеЈ комшиЈа. Туп, туат туп!
Шта Је Мишо? Па шта Је лудаку. Шта ти Ј«?
Вели зец.
Какав бели зец?
—На столу. ХеЈ комшиЈа полудећу, долази!
КомшиЈа устаје и лупа у зид Јако, псујући.
Миша ништа не чује. Гледа белог зеца и чека кад
he му скочити у мозак.
Жика ЛАЗИЋ

Леви ракурс
СОЛЕДАДИН
ШАЛ
Убедљив напитак

Офуцани лекар у холу иеке суперклинике чекаЗуКи да
га приме, чита велико у картону укоричено писмо свога приЗатеља
попа (коЈе страшно личи на филмски сценарио). Цела
историЈа одвија се пред вашим очима. Просто видите све што
се десило.
Пошто Зе вербално пљунуо у лице онима коЈи друштвени
положаЗ цене више од своје части и рађе даЗу инекциЗе аква
дестилата хистеричним буржуЈкама, уместо да сав сјај своје
егзистенциЗе и поподневни голф са претседником замене животом
међу примитивцима коЈи умиру од глади, Зер Зе њихова
мадона мање утицајна иа небу од оне у суседном селу, племенити
импулсивни лекар демонстративно им Зе окренуо леђа
и отишао поново да спасава децу да би одрасла и носила своЈа
бедна болесна тела проклињући час свога рођења као што 3*
он то сам рекао. Како то да племенити импулсивни сеоскм
лекар ниЈе приметио контрадикциЗу у своме поступку?
Добри пастир током целога филма говори адекватне «
хумане реченице и окређе лекара свакодневноЗ и тешкоЈ људскоЗ
патн»и да дефинитивно успе на краЈу филма да скрене пажн>у
свих са оних коЗи играју голф, на потребе ближњега.
БуржуЗима ђемо са презрењем оставити уживан.а и профите
и релириозно ђемо налазити лепоту у тешком раду. макар
нам стварност поцепала све вољене невиности; Зер је лепота
у патњи за друге; перфидни опиЈум тешко видљивог (али
ипак Зедног и очигледног) закључка сместио се у неку виЈугу
сугерираЈуђи полурелигиозном интелектуалцу да његов живот
није неуспех, веђ успех. За такав закључак сви су сугести-

билии а сероја таквик филмова втппе вреди од армиј« ттопова
и поЈшца јаца. Jep поред свега човеку се филм допада и морамо
да се питамо: када ћемо ми имати овако добре пропагандне
филмове за човека и нашу идеју не против човека за
коегзистеициЈу беде и богатства?

„Била сам јача"
ДИЛЕТАНТИЗАМ

Реч је о филму који је хтео да буде вамерна психодошка
драма, а није имао ни основне предуслове. Изграђен
унутарњи сукоб и животни дијалог. (Дијалог у филму „Била
сам јача” крајње је нелитераран, никада интересанта«, често
непотребан и у погледу његове праве сврхе бесмислен.
Дијалог којим уствари треба да се истка та icawep«a драмз).
Преобучену партизанску лекарку прима без предомишљан»а
у службу жена среског начелника У јеку рације без предомишљања,
Ова се понаша врло сумњиво, полупа једтту
чашу, гледа сваки час кроз прозор, пусти кафу да искипи,
изгледа изгубљено и стално носи собом своју торбу. Начелниковица
ништа не примећује и налаже јој да почисти
собу са плановима антипартизанске акције на столу. Кзда
ова .то не учини, добије задатзк да пази на болесно дете.
Тим иизом необразложених поступака, почиње овај филм
да се заврши једном нефункционалном смрћу.
„Подићи интерес шта је на ономс месту? и отићи
тамо таква монтажа узбуђује гледаоце..." Тим се принципима
руководио Всеволод Пудовкин, један од најскромиијих
руских режисера, Творци овог фи.тма, за разлику ,као да су
хтели да терају инат Фјслмској логици и да узбуђују гледаоца
стварајући и продужујући кад год су н колико год су
могли не дозвољено осећање иеизвесности (не свест овде,
о ооећању нензвесносп тзмо). Када јој се пружи коначно
прЛЈКпса за бемство, прврушеиа партизанка иде ползко, foтово
на прстЈШа препуиа оклевања без икаквог разлоса, тех
иа крају ходника појављује се разиог који је зауставља
болесни дечак у несвестици.

siudenl

7ДИСКУСИЈА О МОРАЛУ

ДА НЕ ГАЊАМО
СОПСТВЕНИ РЕП
ШТА КРИТИКЕ НЕ БИДЕ

Р »...Према томг, решен
проблема човека не можек
i и не смемо тражити »
•тичком подручју, тј. н
Иодручју његовог моралн
ј обојеног (уствари класно
f става, деловања и постојањ)
f јер човекова историска, љу;
! ека револуционарна пракс
; мде нужно управо у смер
t превазилажења његова мс
ралног постојања у прав
људско постојан»е...“
Кангрга Критика Р5
Селове марксистичке етик
Погледи 52/1.
„...Комунисти се не позивају н:
егоизам против алтруизма, ни н.
алтруизам против егоизма. С тсо
ретског гледишта, они не схвата
ју ту антиномију ни под који?
од њихових облика, ни сентимен
талном, ни романтичном, ни идсо
лошком; они напротив, показујз
њихову материјлну основу, чиј(
нестајање новлачи аутоматски з;
собом ону поменуту антиномију
Комунисти, уосталом, не пропо
ведају никакав морал.. . они н<
намећу људима морални закон
волите једни друге, не будите егоисти
итд.; они напротив врлс
добро знају да су и егоизам v
алтруизам у одређеним условимг
нужне форме афирмације инди.
видуа...“
Маркс Енгелс „Немачка
идеологија"
У дискусији о моралу данас,
коју смо почели да водимо на
Фил-факу, морали би пре свега
према предмету дискусије заузети
кригички научни став уместс
да као шипарице уздишемо о моралу
у стилу красивоје ето наша
жизњ. На прво моје усмено (сала
45) а затим и писмено уче.
шће у дискусији (Студент 27) натерао
ме је руководилац дебате
изјавом у својој уводној речи у
којој је рекао; Морал то је човечност.
Нема сумње да има л»уди
који чак и интимно мисле тако.
На њих не можемо трошити
време које нам је потребно да
говоримо о нашим конкретним
односима. Њихови ставови могу
нам послужити само као повод и
само као такве и користимо их.
О моралу се не може говорити са
моралног становишта, јер тиме
тема себе саму хвата за реп.
Предуслов дискусије о м о р а л у
д а н а с је социолошка и психолошка
оцена морала уопште.
Морал уопште
Кажу: Морал је свест човека о
односима међу људима. Заборављају
да кажу да је тај човек класан
(то што се сви морали претстављају
као ванкласне, општељудске
норме не би требало никога
да збуњује) и да су ти односи
према томе у суштини
правни.
Хегел у својој етици не оставља
места никаквој дилеми. Оч
каже; Право j'e опште. у друштву,
морал је посебан. у човеку, поступке
у складу са законом човск
установљује као моралне. док
су поступци којима се крши закон
неморални. То је, колико нам
се чини, врло тачно. Јер су закони
ти који најцелисходније одређују
људске односе тамо где постоји
држава.
Израз „нељудски“ као ознаку
односа у грађанском друштву,
марксизам не користи у литерарном
смислу, већ налазн да су ти
односи заиста такви. Они су изван
човека и човек је у њима
против своје воље. Принуђен је
да би живео да се размењује за
њему нешто туђе. новац, друге
људе друштвена ситуација претставља
му као особе са интересима
koj'h су непријатсљски ње-

говима, он не може слободно да
делује, руковођен својим људским
мотивима, он је отуђен човек.
Свест која увек само расте на
материјалној подлози, одговара
тлу из кога ниче. Свест грађанинова
односе међу људима нужно
види као људске моралне
односе (то што смо их малочас
окарактерисали као нељудске, не
мења ствар, о н идентификује
људске односе са моралним и тиме
своје грађанско морално постојање
рационализује, оправдава
пред собом као своје људско
постојање). Ти односи остају међутим
само морални односи и тек
he их укидање својине и државе
претворити у односе слободних
људи.
Шта критика неће да види
Оно што ме је највише зачудило
је то што су те нимало нове
идсј'е Koj'e сам изложио биле под.

вргнуте жестоком нападу од стране
људи за које сам био убеђен
да имају више смелости да погледају
чињеницама у очи. Не
сумњам да је узрок тако оштрих,
често изразито афективних и нелогичних,
критичких прнмедби
страх да се призна нечовечност
своје сопственс актуелне егзистенције
(иако је то признање
предзтлов ослобођења које сви
декларативно усвајамо).
Морал данас
Савремени наши скономскоправни
односи услсвљавају постојање
морала људскијег од

Емиг Костић АКТ

свих пређашњих утолико уколико
пружају човеку више стварних
слобода, но што их је имао
пре. Утолико. А шта када се постављају
обавезе изван и против
човекове воље? Ако је морално
жртвовати своје интересе општим,
уколико је то и људски? То је
терен за дискуоцу, Немамо разлоге
да ћутимо о томе. (Теме:
л>з;аска трагика у лику Миће и
односу Гвозден Павле; или:
строгост нашег закона о браку,
илегалност абортуса итд...)
* * *
Другови који се узбуђуј'у на
тзв. моје* сумњиве идеје о везаности
морала за својинске односе
као да не схватају да дискусије
не мењају свет и да и ова
никако не угрожава нашу Ревулуцију
(односно нечију социјалистичку
егзистенцију) већ је само
обична безазлена борба идеЈ*а међу
студентима филозофије. Оно

што мења свет, то je наше радничко
самоуправљање, а радници
који у њнма први пут у историји
остварују људске односе, верујем
студентске дискусије о моралу
ич не сматрају за суву
шљнву.

Д. МАКАВЕЈЕВ

•) Иако ја безобразно тврдим да
су те идеје измислили неки Маркс
и Енгелс држећи митинге Још нашим
чукундедама; чак овом приликом
дрско прилажем Један одломак
из неког њиховог манифеста.
Комунизам укида вечите истине

... Али, казаће неко, верске, моралне, филозофске,
политичке, правне идеје итд. заиста су се модификовале
у току историског развоја. Али су се религија, морал .
филозофија, политика и право увек одржали у томе
мењању.
Уз то има вечитих истина, као слобода, правичност
итд., које су заједничке свима друштввним устројствима.
А комунизам укида вечите истине, укида религију, укида
морал, уместо да им да нови облик, он дакле противречи
целокупном досадашљем историском развоју.
На шта се своди oea оптужба? Историја целог досадашњег
друштва кретала се у класним супротностима,
које су у различитим епохама имале различите облике.
Али ма какав облик да су класне супротности узимале,
експлоатација једног дела друштва од стране другог
дела, претставља чињеницу заједничку свима протеклим
столећима. Зато није чудо што се друштвена
свест свих столећа, упркос ceoj мно?острукости и разноликости,
креће у извесним заједничким облицима, облицима
свести који се потпуно губе тек са потпуним ишчезавањем
класне супротности.
Комунистичка револуција јесте најрадикалније кидање
са традиционалним односима својине, na nuje чудо
што се у току њеног развитка најрадикалније кида са
традиционалним идејама...

МАРКС-ЕНГЕЛС
„Комунистички манифест“

ПРИЧА
О МОРАЛУ
ИЛИ НАУЧНА ДИСКУСИЈА

Макајева поетавка Је Морал
Је ствар друштва уопгтге. Про.
летерски морал, не као
не класе, веЧ морал прогресаЛ моj
рал ослобођења друштва од екс-‘
плоатациЈе, 1 * морал који , превазилаj
зи све дотадаље моралие "Ј форме,
j дијалектички ик „ук и да»*. прерастаЈући
у морал
’ комунистички%а*орBм»
- «■ ’» ’ &litr
Обогаћвни
. чланка о моралу,^
Ј ничиим” н „нкушги^ л ра^ђшвањем,,
. морамо ое запитати:Ја>|јда f згк
ча о моралу?,
што Је налисано^оЈмодалуЈдсДсада'
одбацивши целокупнуУд^Р^шл.в'ен
у законитост,
ла, неминовно диктирала,\разним
t формацијаиа, класама одређене
моралне форме, приморавајући у
исао време моралне и неморалне
људе да пишу о моралу • однос;
но неморалу тЈ. дискутовати о моралу,
давати судове, с основе
сопствених и л у з и Ја, халуд инација
испредених из призме личних
убеђења иеразвијеног степена
свести; или б) да ли приетупити
научноЈ дискусиЈи тог заиста озбиљног
питања.
ДрукчиЈ е (н е дв о см ис
л е но!) Макаве-јев је избацио
паролу: „У комунизму H ehe бити
морала’’. Реаговање Је: неко се
смеје, а људи стегнутог срца горе
од чуда и револта. Пре свега, аутор
једие такве пароле, поставке,
очигледно Је да нема претставу ни
о комунизму, а уколико Је има (та
претстава) је фиктивна, не базира
се на поставкама дијалектичког
материјализма и онда није чудно,
што Је његова посатвка cauo гола
Фрз
Он, да би одбранио своју поставку
набадује неколико реченица,
које међусобно врло чудио звуче,
просто одудараЈу Једне од друге, ,
дисхармонизирају мисаону целину, ,
и у сваком случају личе на извађене
реченице из неке студије о
свести (не о моралу), али, не само ,
то, да би реченице звучале Још неубеђениЈе,
неиаучииЈе деловале ау- ,
тор их Је подвргао његовоЈ обради
и претставио себе као СтериЈина
филозофа, зна се из коЈег дела. ,
Плус томе, из целог његовог члан- ■
ка види се да не уме правилио да
постави однос општег и поЈединачног.
Зато ни најмање није чудно
што његова поставка и на први
поглед звучи неубедиво тј. види
се да нема никакве везе са друштвеном
законитошћу, а поготово
са закоиитошћу комунистичког друштза.
Одавно je доказано да људи
производе идеје. стварају претста- ;
ве, али све те идеје, претставе условљене
су р а зв о ј е м, одређеним
производним снагама (цело- 1
купног друштва) међусобним односима
људи, и даље: да ли се морал
може одвојити од свести, као (
што то Макавејев ради, говорећи
о друштву и људима без морала
(што значи нестанком класа свест ‘
остаје а морал, по његовом, умире
за увек) из чега следи да он у_
опште не разуме, не схвата разлику
и дијалектичку везу између
свести, свесности и морала, тј. у (
психолошком смислу не схваћа
одиос диспозиције и манифестациЈе
и прави груби недијалектичку
подвоЈеност између свести и
морала. Оставља морал сам за себе,
везуЈући га Једино З а класу. (
Каже морал је само класна кате- •
горија нема класе, нема ии морала
и по њему то Је врло просто. с
али да ли само то? Зар ниЈе то Г
уско тумачење стварности? Зар по 1
истом принципу не би следило 1
пошто Је свест класна категориЈа. е
односно носи обележје класе, нестанком
класе нестаће и свести.
Морал иије само форма сазнања,
већ и поглед скопчан чврсто везан
с о к, животних интереса друштва
(не само Једне класе). и човечаиства
уопште. Макавејев није с
био способаи то да види и не само 3
то. ои мехаиистички поставља
сваку противречност измећу чове-

:ка л друштва у комунистичком
уређењу, и стога прави очајну no-,
грешку, из Једног случаја буржоаi
ског^морала 4 изводи закључак да у
ДРУштву није по>
| мођал га бити. Или
дмрсче речеио он*Је направио неприродан'
скок, скочивши с његокомунистичко
дру-J
_» • * Ч >-■».
- Д»ЗДП»јзЛР»ушв№ИМ формацијама
. морал ,• је ? слулсио као оруђе
за i потчиљав ame, или као оруђа
за слободу (буржоаска класа упреже
ч морал у експлоататорске сврхе,
пролетаријат обрнуто). Морал нијв
био ствар само класе, ниЈе пшрив
интерес f саме класе, веђ и много
шири интерес целокупног друштва,
тЈ, у друштво у исто време ,у
крилу буржоаске класе каже
Лењин рађа се пролетеријат,
рађа се пролетерски морал”. Пролетерски
морал не као морал Јед-

не класе, већ морал прогреса морал
ослобођења друштва од експлоатације.
Значи морал се не може
издвојити, дефинисати искључиво
као само ствар класе, а не и ствар
друштва јер целокупна друштвена
законитост рађа увек на свим степенима
развоја моралну законитост.
У противном следи Закључак,
у комунистичком друштву
биће сваки човек ни мање ни више
иего бог, створеи хришћанским
проповедкма (доЗро Је друг Васко
приметио).
Макавејев однос човека и друштва,
морала и чов е ка, не тумачи
на бази диј алектичке противречности,
неопходне за развитак, ои
види све у механичкоЈ супротности
Једно искључује друго (морал
друштва човеков морал и обратно).
Морал, комунистички морал ни
у ком случају не може апсолутно
укинути претходни морал класног
обележја већ комунистички морал
као већи морал све прогресивнији,
коЈи Је опет основна форма,
постојања и испољавања друштвене,
на већем степену, законитости.
Он (комунистички морал) само диЈалектички
,укида»’ старе ниже и
мање сложене форме, прерастајући
тим дијалектичким укидањем
старих форма морала у иов комунистички,
човечански морал. Мака_
вејев, то је закон негације, којега
ти изгледа према твом писању уопште
слабо разумеш. И није чудно
што из сваке твоЈе поставке
вири неоснованост, идеалистичка
логика.
И на краЈу да би себе Још витпв
(твоју поставку) дотукао, кажеш:
„Савреме н а психологија третира
човека као социјални организам”.
Сасвим нетачно. Стара одавно оборена
идеалистичка поставка коЈа
в и д и само Једнустрануу човека,
негира човека. Али да би
били молим те изнеси:
а) Ауторе те поставке
б) психолошки тгравац
в) чиме се брани та поставка, и
што Је иајважниЈе
г) савременост те поставке сз
другим наукама (мислим на дру
штвеие и природне науке за кој«
су сви правци у психологији ве*
зани), а даље видећемо.

Никола Богдановић

Р. Микетић Ритам

8

studealОМНИБУС РЕПОРТАЖА ТАЧНО У ПОНОЋ

Две полумрачне собе са нуз
просторијама. Између соба на
вратима висе саобраћајни сигнали
са упаљеним црвеним сијалицама.
Велики плакат преко зида:
Пази кад прелазиш преко собе,
да те не погази лађа и још већи
јеленски рогови са етикетом. До
звољена употреба само после поноћи.
Два пара играју. Пет мушкарада
урличу песму стару и добру:
„Четрдесет морнара на ковчегу
мртвог капетана" и уништавају
једно прасе. Вино се сипа у
чаше, гуше и на патос. Нова игра,
Мењају се плоче и каваљери.
Даме остају исте. Тако је
почело још прошле године. Тако
ће бити и целе ове, каже Велики
Скептик, који је још додао;
Запишите, снимите и објавите:
жене су глупа пролазност.
Повлачим се у књижевност .
ВЕЛИКИ НОВИНАР НА
МАЛОМ ДОЧЕКУ
Много конфета и лампиона, цр
веног, плавог, зелеиог жутог
креп папира, столица, столова и
тегет плавих одела. Свако се труди
да се избори за резервисани
сто.
Колега из једног великог београдског
листа, са девојком, покушава
да добије своје место.
Наравно узалуд. Он се мало
нервира (а ко се не би нервирао)
али зна да ће се све то ипак некако
уредити. Па он пише о тим
стварима ту и тамо и зна да прав
да увек побсђује. Али његова девојка
није баш такав оптимиста.
велики новинар полако постаје
малн у њеним очима, страшно мали.
И ситан. Што не подвикне:
ја пишем у новинама и зграмићу
вас црвићи ниједни. Међутим, о-н
ћути.
Прилази им коначно један сомбреро
са два револвера, најмеродавнији
фактор у сали.
Она: Друже шерифе,' какав
је то начин. Нисмо ми барабе са
улице да се тако поступа са
нама. Срамота. Ти ћеш цакане да
напишеш то у новинама, па нека
се пуше органнзатори.
Цакану већ постаје непријатно,
оргаиизаторима такође, али она
зна; Цакан је велики новинар и
кад су пећ на малом дочеку,
морају бар њих двоје бити велики.
ПОД БРОЈЕМ
Трзжимо једног познашпка нп
ТВШ. Његове колеге нам дају
број 184.
Идите у гардеробу, спава
под тим бројем.
Наравно био је трештен пијан и
спавао је у јсдној клупи са великом
бројком 184 на леђнма. Добро
је то кад имаш такве другове
којн се до краја брину о теби.

УЗБУЂЕЊЕ ПАРОВА И
УСАМЉЕНИКА
У поноћ чуо се мексиканскн
крик. Пао је снежни сумрак
пун силуета ко.је леже по столовима.
Неке су фигуре саме. Парови
седе без додира, а загрљени
парови се грле. Нлјзад се за.
веса минутне помрчине подигла.
1954.
Студентски станови се испразнили
а каменито предворје прнродноматематичког
факултета окитило
обојеним папир Аћима. Цир
куски скачу црвене траке нз угла
у угао а гирланде се љубе са зидом.
Игранка дрема под сеснежидом.
Игранкз дрема под суснежипарови
грчевито напрезали да осете
како he да протекне време
на неубочајени прекретнички начин.
Парови. Грађански смерни у
својој жељи да се ноћас не грле
тривијално. Елгктрични мрак је
донео дожиивљај. Није сваки деколте
остао пуст као снег целац.
Неке романтичне и узбуђујуће
санке су у вихору разгазиле надошла
осећлња.
ФЛАША МИС ЗАБАВЕ
Шуштави венци на зидовима. И
чудно цвеће уз мралгорне стубове
и плоче Сами и у групама. Момачке
пећмне се испразниле и за
кмтио жутн мермер. Столовн испод
степеипшта постају момачка
острза. Или бродовље. Мали
човек а високе косе сигурно хода
међу столовима са флашом. Ви'

на, вина виолина... Хеј. Тако ј<
кад нисам ишао у школу играња.
А«о псујем, имам и зашто. Они
су довели девојке а ја сам своју
донео у џепу. Оне су се дале...
довести, а ја сам купио. Видећемо
ми још на крају ко ће јефтиније
проћи. Да ли је читао неке
песме о грљењу флаше? Судећи
по опрезном сзлачењу папирне
кошуљице са ружице, била је то
његова оригинална и животна мисао.
Пијана мисаоност се шири и
пред бмфеом.
Зашто си ми наплатио чети.
ри банке. Мислиш пијан сам. Показућу
јз вама вашгг бога. Ја сам
Шева са правног факултета. Знаш
ли ти шта је то и ко сам ја.
Окруете се немој ми замерити.
Да знаш зашто пијем. Та није нова
година спаки дан, а и један
дан живота је диван филм. Ми и
мексиканци волимо да плачемо.
А ја ако сам и пијан, понови.
кемој ми замерити. Ако сам пнјан
ја само подврискујем. Мек.
сикански вапај јурну пут загрљених
и усамљеннка. „Јуху... х-хуХу.“
Девојка седи у крилу студенту.
Баш да знаш, ниси фер што
ме поливаш црњаком, рече бифеџија.
Младнћ са чашом крај њнх.
Замислите како би страшно било
да се уместо нас: родиио неко
други. Зашто све зависи од случаја.
А ипак је лепо бити жив. Слушај,
мани ти ид-је. Рече бле.
ди студент смерно завлачећи руку
девојцм на леђа. Hero, знам
да пишеш песме Дај рсци иеку
песму о страстима. Ајде, неку

пубертзтску похлепу. Де. Знаш
ти какву песму хоћу. 0 некој девојци.
Немам девојке. Мене девојке
не воле. Внди ону малу. Она
6и ме волела. Па баш зато што
немаш девојке, де реци неку noмамну
строфу. Гле, рече младић
с чашом отсутно он има
девојку. У крилу. А не може да
је забави страшћу. И сад хоће да
је ја узбудим. Ха. А потсмева се.

Игранка. Она; а сада буди при.
стојан, Он је љуби. Први, други,
трећи пут. Она га снпамари. Играју
и даље. Она се срећна бедрима
веша о свога љубитеља.
Ја сам Радошевић. Лане су
у индексу већ у девет седели једни
на другима. Да ли је то морал
но. Гледао сам Вајлда. То је прави
висрки морал. Ја сам за морал.
Није то поштено према онима који
немају да се преплићу телима.
Мислиш на себе? Да, па чак и
на себе. Зато никада жени не треба
пустити по њеној вољи. Увек
се мора ићи протир њеног отпора.
А дуго ми је требало да схватим.
Шта каже Хемингвеј; милиони
будала као ти не знају то. И
кажем, неће никад ни сазлати.
ИНТИМНИ ОБОЖАВАЛАЦ
ЛЕПЕ ДАНИЦЕ
Плав младиll на клупи. Питање:
зашто ћути. Играчи се чешу
о њега. Тешко је доћи до његовог
стварног расположења јер на
језику чува оштрицу; Многи
људи покушавају да буду духовити.
Да, а мали је број оних
којима то успева слажем се.
Хм, да ли се узбуђујем нечим.
Самоћом. Мислите да није то.
Ипак чини ми се да се не узбуђујем
што иеки људи мисле да не
умем да нађем дево>ку. Туђа мишљења
ме се не тичу. Мислите
ли да ови играчи умеју нешто ви.
ше од мене. Па ви не знате за
Даницу. Силвана Антимоно. Ено
је седи. И жваће. А кад иде улицом
сви пензиионери и дечаци се
окрећу за њом и говоре U, Ц. Ц.
Лепа је, а опет нико не игра са
њом. Нико од ових овде не уме

да игра са н>ом. И зато ме њихово
мишљење о мојој самоћи не
интересује. И они су сами. Без
Данице. Смешно. Забога па она
сели са апсолвентима. Ах, то
није ништа. Али не играју. Она
седи са столом а не са њима. За*
не жваће сама са собом. Ја сам
се распитао. Beh двеипо године
она самује јер нико у њеном друштву
не сме да пиисне. Одузму им
се ноге од треме.
Да ли је то легенда о њој?
ВЕСЕЉЕ: ПОЛОМЉЕНИ СТО
Једна студенткиња за мушким
столом. Мила дођи овамо
испушта крике чачанин. Слушај
да ти кажем нешто. Ти знаш
за моја осећања, привукао ју је
себи преко двојице уснулих.
Вузле, видећемо у понедељак.
А. Обссхрабрено је пушта. А да
знаш да нема тога човека у овој

ПИШ Y:
Владимир Филиповић
и Раша Попов

кући који може да попије седам
литара и да овако трезно говори.
Јеси ли ти пијан?
Не. Ја сам само весео. Уплашено
ће мали човек. Жалостивно
лупа по столу флашом. Ја
сам весео. Одломио је даску од
стола и лупа н>ом. Претурен сто.
Песник говори пред микрофоном.
Колеге му се јадају, ~ Ах,
то су све математичари. Везе немају.
~ И не слушају. Али баш
ме брига за н»их да ли чују. Не
тичу ме се.
Парови се врте, овештале ли ре
ченице. Отићи he са дочека и причати
како су сс неки мрачни ненрушТвени
типови изопијали.
Кроз ходнике факултета јуре
гомиле младића, док се игранка
одвија у све румбичнијем темпу.
Гомила у кошуљама виче: Хоћемо
бојкот. Црвенило из флаша
прешло иим на образе и просипа
се из очију.

ABC
"Susreti“ sa modernizmom

»Susretl« (knjlževnl časople mladih na CetinJU) u svom posleđnjem
broju (9), srell su se sa jednim nepoznatim znancem (neznancem).
»Znanac« zato što B. Bulatovlć zna đa tako nešto postojl,
»neznanac« zato što ga verovatno nlje shvatio. Tek eto, desllo
se.
S. Perovlć diskutuje o modernoj poezljl u Jednom nevezanom
i nepovezanom članku pod »otmenlm« naslovom (»Moderna
poezija l Sugava maćad«)! Na stranu koiiko ovaj poduhvat ima svoju
svrhu i svoje opravdanje. All interesantna Je druga stvar. Usledlo
Je Jedan »vragolast« i »gromopucateljni« odgovor iz рега cenjenog
B. Bulatovlća, u kome on sa (ne) osvećene stollce anatemiSe mođernu
poezlju. Besumnje, on Je ćita. Cak l mlsll prl tome. Verovatno
Je 1 kršan (što rek’o kolega Mlrkovlć: »Jaka poezija tražl Jakog
čllaoca«). Ali Je izgleda ne shvata.
On napada Perovićeve postavke. Cltira Jednu cltlranu pesmu
koju Je Perovlć cltirao (bože moj, žlvlmo u doba citata srećom
nema fusnota u naknadu Bulatović Ima 1 dva mota po Krležl
da bi valjda doblo »autorltativno« značenje), izvesnog klneskog
pesnika (kojl slgumo nije nl sanjao da će 45 vekova docnije služlti
kao krpenjača kojom se dobacuju Jedan pesnlk 1 Jedan uređnik
Jeđnog ćasoplsa), i apodlktlćkl obznjanjuje da pesma koja Je
u pitanju nlje »moderna« (što tvrdi Perovlć) Jer »nema glavno oblIJežJe
modemizma« nerazumljlvost«.
Sad napređ, momci! Pošto smo otkrlll tako važnu stvar
(»osnovno obeležje »mođemizma««), pred vama pucaju vldid! Misterija
»modemizma« blće rešena. Samo hrabro, momd!

Zlva Bogđanovlć

Још једном:
СТУДЕНТИ И ПОЕЗИЈА

Литерарнц скуп на Вишој педагошкој школи дуго
се није састајао. Ћутали су, били нагнути над по којом
песмом или песмицом из својих скамија, застали су кадгод
пред књижерским излозима где се књиге смењују са
годишњим добима, а понеко је сам, на рабошу свога
знања, питао и писао о „социјалистичком реализму“ и
сличним забунама које наша литература често производи,
а слабим сунђером брише. Ту унутрашњу димензију састанака,
ту тургењевски скројену тишину за тиху књижевност
прошлости, разбили су уредници „Младе културе“
који су, наишавши на средину иначе жељну дебате
и међусобног тумачења, почели да деле лачевалачке
ударце унапред потцењеном противнику.
Студенти кажу да су гости, уредници омладинское
листа, читали књижевне прилоге који су једна модернистичка
каша и пишта више, и да су своје рукописе
бранили тврдоглаво и безобразно.
Следеће вече студенти Више педагошке школе посветили
су пажњу поезији Слободапа Марковића. Оп,
орао у жици, свирач у лишћу, морпар на коњу, велико
дете и песнички сан Србије, али u велики Одисеј њених
кафанских ћелија, говорио је о својим искуствима «
читао већ објављене неромантичне стихове,
Марковић је рекао да не воли текстове Давича, da
модерна поезија бива недомештање слабих духова и да је
cee то један намћорасти npaeu правцати надреализам.
Нисам мислио да донесем никакву суровну белешку
о књижевним скуповима на ВПШ-у, нисам ни зао ни
случајан пролазник. Сада, кад су тако живо ступили у
разговоре о књижевном течају, не би их требало прекидати,
мирити или одвијати једино под плаштом „Младе
културе". Има u других начина, гостовања, приредби и
договора који 6и били басиословна помоћ.
М. М.

REDAKCIJA ~STUDENTA“ ZAHVALJUJE SE NA
NOVOGODIŠNJIM ČESTITKAMA
Redakcija ~Studenta“ dobila je veliki broj novogodišnjih
čestitki iz zemlje i inostranstva od kotegijalnih
redakcija i Čitalaca. Pošto nije u mogučnosti
da se svima pojedinačno zahvali ona to čini
ovira putem.
Kolektiv ~St u d en t а“

9

_ 9ПРАТИТЕ САРТРОВ СЦЕНАРИО

ЖАН-ПОЛ САРТР МЕЂУ
ЗУПЧАНИЦИМА
(l'engrenage)

■ . Ч (1)
IШШI iiilili
t:::::::
’ A ИВИЦИ ЈЕДНОГ великог града, огромна
нафтоносна поља. Бунари, резервоари, торњеви за
крекинговање, магацини. Никаквог знака активности.
Алеје фабрика су пусте. машине су заустављене. Ни
човека на раду.
Између града и фабрике, изграђена је радничка
четврт. Улице су јој пусте, Радње су затворене. На
бандери обешена је лутка која преко груди носи натпис
од картона са великим словима: Жан Arepa, тиранин.
Кујна неке редничке Kyhe
Стара жена седи на столици поред пећи. Очи јој
гледају у празно, забринута је. Поред прозора стоји
млада жена истрошеног лица, која чисти један стари
мушки сако и гледа обешену лутку.
У даљини се чује нека детонација праћена митраљеским
рафалима. Млада жена испушта четку и приближава
се још ближе прозору, наћуливши уши. Стара
жена је устала. Она рече са умором:
Још пуцају! Када ли ће се то свршити?
Својом четком, млада жена показује на лутку:
Када га буду стварно обесили.
Улица града
Широка трговачка улица на чијем дну се назире
огромна грађевина: Палата владе.
Улица је пуста. Гвоздене завесе већине радњи су
спуштене. На другим радњама стакла су сломљена.
Насред улице, преврнути трамвај. У подножју једног
зида, леш, леш радника у кошуљи, опасаног редеником.
Лежи са рукама у облику крста, и са пушком
пред собом.
Пуцањ, затим тренутак тишине. Неки побуњеиик
излази из капије са пушком у руци. Он трчи дуж зидова
у правцу Палате владе. Митраљески рафал је
опаљен према њему. Човек се баци потрбушке иза
леша. Пуцњава престаје. Човек се диже, зграби пушку
мртваца и поново нагиње да трчи. Он уђе под
свод једног кућишта.
Лвориште неке Kyhe
Двадесетак наоружаних побуњеника и нсколико
жена окупљени су у дворишту. Шеф се приближи побуњенику
кога ми већ познајемо и запита:
Дакле?
Сви се окупљају око побуњеника, а он одговара;
Заузели смо централу. Они још држе касарну
Јапул. Агера није напустио палату.
У даљини, митраљески рафали.

У палати владе претсоб/be
Велика гола просторија. Клупа /прекривена сомотом.
Вратарев сто између два огромна прозора. Ту се
окупило туце великодостојника, у уннформама или
цивилу. Један од њих је министар правде Матер. Један
мали ћелави седи на клупи, уплашеног изгледа.
Други стоје, крути, мирни, ћуте као заливени. Слабо
су обријани, њихова лица су издужена, олела изгужвана.
Види се да нису преспавали ноћ. Ннједно светло
није упаљено: само слаб одблесак зоре осветљава
собу.
Одједном, пуцњи сасвим близу. Један метак разбија
окно и забија се у таваницу. Рејба, министар спољних
послова, велики тежак, кошчат, са крутим и неправмлннм
брковима хладно одлази прозору и осматра
напоље.
Врата се отварају и појављује се један официр
без даха. Сви се окрећу ка њему. Матер се диже. Официр
најављује:

Превод: Д. НАЈМАН
Они напредују. То је последњи напад,
Великодостојници примају новост тако да ништа
на њиховим лицнма не показује шта они мисле, као
да се плаше једни од других. Рејба каже просто:
Идем да ra обавестим.
Соба Жана Агере
То је једна мала соба скоро монашке простоте:
кревет, две столице, сто и комода. Жан стоји пред
огледалом. То је човек четрдесетих година, велик и
широк. Једна од његових руку је полупарализована.
Он носи црне чизме, офицнрске панталоне и тамну
кошуљу. Један слуга, у црно обучен, везује му кравату.
Неко куца.
Слободно, рече Жан.
То је Рејба. Жан даје знак слузи, а он -излази.
Рејба затвори врата за њим.
То је последњи напад, рече он.
Добро, рече Жан, мирно.
Он одлази до прозора, гледа напоље и додаје:
Гадно смо зезнути. S
То је могуће, рече Рејба, али скупо ће их то
коштати. Митраљези су на свим прозорима.
Жан се окреће и полази ка Рејби.
Наредићеш Краверу да обустави ватру.
Нећу.
Шта?
Нећу то учинити, рече Рејба. Они ће добити
моју кожу, али хоћу да је плате.
Ови што ће сад у напад, то је момчад са нафте.
Вејбла слеже рам:нима и пита;
Па онда?
Ти су најбољи. Не треба их убијати.
Како се Рејба не помера, Жан мења тон:
То је наређење. Је си ли разумео?
Рејба остаје пред Жаном, гледа ra упорно за тренутак,
затим спушта главу, не макнувши се. Жан одлази
до звонца код узглавља, звони говорећи Рејби;
Одлази!
Рејба излази, оног тренутка када се слуга враћа.
Жан који гледа кроз прозор, рече не окренувши
се:
Виски.
Слуга му служи пиће и доноси чашу коју Жан
испија, на душак. Затим Жан наређује:
Моју парадну униЛорму.
Слугз отвара орман. Док је окренут леђима, Жан
ra гледа и каже немарно;
Самном је свршено. Уступићу те мом наследнику.
Претсоблзе
Великодостојници су на прозорима. Потпуна тишнна.
Одједном огромна бука под прозорима, а затим
поново тишина.
Ушли су, рече Рејба.
Врата радног кабинета се отварају. Слуга се појављује
и клања:
Његова Екселенција вас моли да уђете.
Рапни кабинет Жана
Огромна Велики масивни сто, покривен
књигама и актима. На крају стола, послужавник'
виски, сода и чаше. На зидовима полице натоварене
књигама и актима. Диван и фотеље. Жан стоји иза
свога стола у парадној униформи. Великодостојници
улазе у канцеларију неодлучним кораком. Приблнжују
се Жану, он се диже и гледа их намргођено.
Међу вамл је бар половина издајника. Покушаћу
да погодим. За четврт сата ћу знати да ли сам се
преварио.

Редакција Ј. ЋИРИЛОВ

Великодостојници су се зауставили у полукругу.
Жан их гледа продорно, ходајући полако испред њих,
као да врши смотру.
Ти, то је сигурно... Ти, то је мање сигурно, али
могуће... Ти, са твојом њушком...
Жан пролази поред Рејбе.
Ти, наравно, не.
Поред Рејбе стоји Дарије. Жан му се насмеши и
ставља руку на раме. Дарије одвраћа помало киселнм
осмехом;
Ни ти, сигурно, рече Жан. Волео сам те, Дарије.
Иза врата чују се кораци и вика. Жан се враћа и
стаје иза стола. Врата се нагло отварају и једна група
наоружаних побуњеника појављује се на довратку.
Рејба вади свој револвер и пуца; један од побуњеника
пада, Још једак пуцањ: и Рејба 'пада. Жан се хитро
ставља између велнкодостојника и побуњеника.
Нека нико више не пуца. Уђите.
Долази до гурања на вратима. Људи улазе у канцеларију.
Мушкарци и жене, са оружјем, у поцепаним
кошуљама, прљавих лица и голих руку. Жан посматра
гомилу која је заћутала и као да оклева тренутак.
Један од велнкодостојника нза Жана
полази полако да се прикључи гомили. Други ra
следе један по један. избегавајући Жанове очи, који
нх гледа са осмејком и каже;
Спи? То је још боље нсго нјто сам мислио.
Дарије, последњи приђе гомили.
Зар и ти, Дарије? рече Жак.
Дарије не одговори. Жан додаје:
Мислио сам да ме волиш,
Да, волео сам те, рече опоро Дарије. После?
Жан слеже раменима без речи. Сада је сам лицем
према гомили. Један тренутак нелагодности: Жан улива
још за тренутак бојазан. Затим, изненада, један
побуњеник полети напред и ошамари Жана свом снагом.
Жан одговори ударцем песнице усред лица. Радник
посрну и упери свој револвер на Жана. Други побуњеници
нанишане на Жана. У том тренутку чује се
урлик: „Станите". Франсоа и Сузана улазе у канцелаpniy.
Франсоа прокрчи себи пут кроз гомилу и приђе
Жапу вичући:
Станите! Тај човек је наш заробљеник. Нека га
нико не такне,
Жан се окренуо према Франсоау Два човека се
гледају. Поред Франсоа стоји Сузана која посматра
Жана очима пуним мржње. Жан као да је не впди.
Ето те Франсоа, рече он. Надао сам се да ћу
те овде затећи. Успео си у свом подухвату.
Фрапсоа посматра Жана радознало и опоро. Он
каже:
НиЈе све свршено. Али тебе држимо.
Убити једног човека ниЈе тешко. рече Жан,
скоро пријатељски. Остало је тешко. Приметппсш то.
Послелњи пут сам те вндео, пре пет година. Још се
ннси био окренуо против мепе.
Сузана прилази сасвим близу. Она му гссори гласом
пуним љутине и претње:
А Ја, Жане? Сећаш ли се кад си ме последњи
пут видео?
Жан не обраћа уопште пажи.у на њу. Очи су му
и даље уперсне у Франсоа и он продужуЈе;
Знао сам где си се скрпсао. Morao cau те ухапсити.
Зашто ниси? запита Франсоа.
Сувише крви...
Ми ћемо бнти мање великодушни. ре*»« Суззма.
ТвоЈа крв нас не плаши. Платићеш нам.
Жан и даље не обраћа пажњу иа њу Сузана продужава
бесно:
ЧуЈеш ли ме? Не усуђуЈеш се да ме »игледаш?
БоЈиш ме се?
Жан се окрете према слузи: „Виски“! рече он.
Слуга остаје непокретан са слабим презирним осм' 1 хом
на уснама. Жан одлази до свога стола сипа себн

10

studenfiМЕЂУ ЗУПЧАНИЦИМА (i'engrenage)

у чашу и пије. Сузана га је пратила, раздражена н>еговим
ћутањем и презиром.
Хоћеш ли одговорити најзад? Нећеш? Нећеш је
ли? Показаћу ти ја да постојим. Ево!
Она пљуну у лнце Жану, који се не помера. чак
и не обрише. Ои naje и јсш са чашом у руци пита
Франсоа:
Претпостављам да ћете ме убити?
Ти би био исувише задовољан. Суднћемо ти.
Ко ће ми судити?
Франсоа направи кружан покрет.
Сви ми.
Према којим законима?
Нашим.
Нећу се бранити. Ви ћете ме убити, рече Жан.
Затим упита, после једног тренутка:
Колико мртвих имате?
Много, рече Франсоа.
Две стотине?
Више.
То је сувише за MOj'y кожу.
Ти ћеш платити и за н>их! узвикну Сузана.
То није сувише за слом твоје прљаве тираније,
рече Франсоа.
Жан лако слеже раменима уморна изгледа.
• Ви ћете бити већи тирани од мене. Ти си сувише
занесен, Франсоа, бићеш страшан.
Суи
То је импровизипан суд у свечаној’ сали Палате.
На сцени која је уствари само мало уздигнут подијум
у односу на салу, два састављена стола. Иза тих столова,
лицем према публици, седе двадесет особа: шест
жена и четрнаест људи: порота. Мушкарии су најразличитиј’и:
четворица су великодостојници које већ
познајемо. Они носе униформе и своја одликовања.
Осам других су радници у кошуљама или у кожним
блузама, Двојица других личе на малограђане. Поротници
побуњеници су одложили оружје на сто. Један
од великодостојника j'e скинуо своју извезену доламу
и обесио је на наслон од столице.
Гомила заузима места резервисана за публику, али
она j'e сувише бројна и многи стоје или седе на земљи
између редова. Друти су сели на ивице од прозора. У
првом реду као посматрачи седе: Сузана, Мањан и
Дарије.
Десно на подијуму, испод Ј’едног прозора, Жан седи
на једној столици леђима окренут пороти да би показао
како се уопште нс интересује за своје суђење.
Један млади радник седи на ивици прозора. Чизме му
висе дуж зида, те се тако налазе на висини Жанових
очију. Ђон једне од чизама је рашивен и Жан пиљи
у стопало младога радника које види како се миче кроз
подеротииу. Затим се његове очи дижу до лица младога
радника који ra гледа, без мржње, са халапљивом
знатижељом.

Испод подијума, четири наоружана побуњеника.
Између подијума и првог реда посматрача. слободан
простор. Фрапсоа је тамо, стоји. Он говори са страшћу,
обраћајући се истовремено и час једним, час дру*
гима, пороти и сали:
Ми морамо да будемо страшни, другови! Ви
познајете тога човека већ петнасст година. Ви сте војевали
са њим пре прве Револуције, Ви сте ra довели
на власт пре седам година, јер вам се чинило да је тај
човек најспособнији да оствари социјалистичку демократију
коју желимо. Он је издао поверење које смо
у њега имали, Данас му ми судимо и тражимо да нам
положи рачуне. Ја ћу да водим расправу.
Гомила пљеска и виче. Франсоа захтева мир једпим
покретом. Затим одлази ка Жану,
Изабери себи браниоца.
Жан не одговара.
Чујеш ли? рече Франсоа.
Жан се једва окрете и слеже раменима. Његове
оти се поново заустављају на стопалу младога радннка.
Уреду, рече Франсоа. Даћемо ти једног по
службеиој дужности.
Франсоа се окреће према сали као да неког тражи.
Његове очи се заустављају на Матеру, министру правде,
који седи у другом реду посматрача и глед а да се
што више смањи. Франсоа пружа руку према њему.
Ти.

Матер се тргне. веома узнемирена израза.
Али... Ја видим све његове грешке, Ја их виднм
јасно: ја нећу моћи да га браним.
Био си адвокат? рече заповеднички Франсоа.
Бранићеш ra. Долази!
Матер се диже, врло му је непријатно и приближава
се подијуму. Он отвара уста како би покушао

још једном да се супротстави. Франсоа понавља;
Долази!
Матер учини један помирљив покрет, и постави се
на слободном простору између сцене и публике, он
рече:
Нека буде. Али ми ћемо заступати да је крив.
Жан окреће главу, гледа Матера и рече сталожепим
гласом:
Ево најгоре свиње.
Матер мери Жана гримасом некакве маторе жене
и окреће му леђа, затим се приближн Франсоу. Ои пита
Франсоу и пороту;
Чиме га теретите?
Зар ти то не знаш? Викну Франсоа.
Затим се окреће према публицн:
Реците му!
Некаква страховита бука подиже публику која поMHibe
да виче. Осећа се да прнсутии не оклевају ни
једног тренутка у оптужбама прсма Жану. У гужви
издвајају се три речи. Прва надјачава све.
Петролеј! Петролеј!
Друга је:
УбнцаЈ
Трећа је:
Диктатор!
У сали се дигао један човек, попео на своју столицу
и урличе:
Он је окренуо револуцију на своју воденицу.
Ои је заменио вође партије својим људима!
Један други се диже:
Он је угушио штампу. Он је убио Лисјена Дрелича.
Један сељак се диже из другог реда, показујући
своје олаљеие и искривљене руке:
Он је спалио моје село.
Једна сељанка виче:
Он је интернирао мога мужа.
Једног тренутка гужва је огромна у сали. Франсоа
их великим гестовима умирује. У томе не успсва.
Најзад, један ралник из првог реда се диже, окреће
се према сали, испружених руку и урличе тако јако да
други заћуте:
—За све то. ј.. е нам се! Његова велика свињарија
ie то што је он продао нафтоносна поља странцу.
Матер, који до тада иишта није рекао протестује
пренеражено:
То није исгина! То није истина!
Радник прилази Матеру у крволочном бесу:
Ти, свињо...
Један од побуњеника који је на стражи пред подијумом
зауставља радника. Матер се размахао и тражн
да га слушају и каже:
Ми нисмо ништа продали. То је бивша влада.
Регентска влала је продала.
Радник, још увек задржаван од стражара пита
Матера:
А шта онда?
Регент је дао концескју 1898, за 120 година за
сва нафтоносна налазишта једној иностраној фирми,
рече Матер. Када смо дошли на власт, већ су трилесет
годииа страни капиталисти држали и искоришћавали
иаш петролеј.
Еј, реци, прљавштино! викну радник. Зашто ли
смо ra довели на власт, тог твога газду? Да би низао
перле?
Радник се окреће према публици и пита:
Које је наше највеће богатство, момци?
.Сала одговара једним гласом:
Петролеј!
Која је индустрија у којој су радниаи нлјерамиије
изоабљивани?
Петролеј!
Ко је извео прву Револуцију? Ко се борио да
би довео тиранина на власт? И ко је извео ову?
На свако питање маса одговара вичући;
Момци на нафти! Момци на нафти!
Радник се обраћа сада Жану:
Чујеш ли? Па добро, данас су момци на нафти
овде да би од тебе тражили да положиш рачуне. Зашто
ниси национализовао индустрију нафте као што
си морао да учиниш? Зашто си помагао странс газде
да разбијају штрајкове?

Радник се окреће поново према гомили која огорчено
вичс и закључује:
Он заслужује смрт! А исто и његов адвокат!
Франсоа се приближује гомили подигнутих руку:
Тишина, виче он.
Затим, раднику:
Одлази на своје место.
Радник поново седа. Франсоа се обраћа адвокату:
Је си ли разумео? рече он. Три главне оптужбе.
Прво: повреда основних слобода. Убиство Лисјена
Дрелича. директора листа „Светлост". Друго:
Преурањена политика индустријализације пољопривреде
и масовно интернирање побуњених сељака. Tpehe:
Саучесништво са странцем по питању петролеја. Одржавање
радника у неподношљивој ситуацији.
Где су сведоци? пита адвокат.
Сви су овде сведоци. Треба само да бирам F
овој сали.
А сведоци одбране? рече адвокат.
Нађи их, одговори Франсоа.
Жан се није померио. Он је још увек окренут
леђима пороти и пиљи очима у чизме младога радника
који седи на прозору. Он показује известан интерес
чувши Франсоа:
Као првога сведока позваћу Дарија.
Дарије се диже. Он стаје пред публику. Постављају
ra да седи и с профила у односу на публику.
Франсоа стоји пред њим и почиње да га испитује:
Какво место заузима наша индустрија петролеја
у светској индустрији петролеја?
Треће, одговара Дарије. Производња износи 20
милиона ливара.
Када и на који начин је инострано друштво купило
концесију?
У 1898. У две уплате од 50 милиона ливара.
Када је Жан Arepa дошао на власт, регент је
већ одавно потрошио ту суму. Дакле, сваке године
20 милиона ливара које је требало да нам припадну,
одлазиле су у иностранство, док су наши радници цркавали
од глади.
20 милиона ливара, рече Дарије, које би нам
биле потребне за плаћање прехранбених производа
морамо да увозимо.
Франсоа се обраћа сали:
Недовољност наше пољопривредне производње
и наше сиромаштво у страним девизама су били узроци
глади од пре три године.
Затим пита Дарија:
На који начин је Arepa покушао да нађе лека
томе стању?
Индустријализацијом пољопривреде, рече Дарије.
Трактори, хемиска ђубрива, колективна производња,
максимирање производа. Сељаци су били непријатељски
расположени према тим мерама. Агера ме
је послао са Лисјеним Дерличем да испитам стање
на селу. Ми смо ra упозорили...
СБедочеше Ларијеа
(Три године раније)
Жанова канцеларија у ПалаШи владе
Жан пише за својим столом. Слуга уводи Дарија
и Лисјена Дерлича. Они пролазе кроз дугу просторију
без речи и заустављају се пред Жановим
столом. Дарије носи један велики досије под руком.
Жан оставља перо и диже главу.
Дакле?
То је немогуће, рече Лисјен. Сељаци још нису
спремни.
Жаново лице остаје непромењено.
Ми смо прешли 10.000 км, рече Дари Је. Ми
смо видели сва села. Испитали смо стотине људи.
Жане, наши сељаци су најназаднији у Европи.
Па? рече Жан.
Они ће разбити тракторе, бациће гнојива;
спалиће жетве ако не обесе наше инжењере агрономе.
Било би потребно двадесет година васпитања и
пропаганде.
Жаново лице има изглед уморне и безизразне забринутости.
Он рече просто:
Ваш извештај?
Дарије му пружа досије кога држи под руком.
Жан га оставља на сто, непогледавши ra.
Хвала. Водићу о њему рачуна у границама
могућег.
Дарије гледа Жана са преклињућом топлином.
Жане, не можеш то. Они још нису спремни,
ти то не можеш.
—Ја их познајем боље него ти Дарије, рече
Жан. Ја сам рођен међу њима,
Дарије поче да протестује. Жан их отпуштаједним
покретом.
(Наставиће се)

Илустрахдаје: Јован Ћирилов

student

11DIF TREBA DA BUDE
VISOKA ŠKOLA
To je mišljenje javnih i sportskih radnika

V prisustvu velikog broja sportskih
1 javnih radnika održana je na DXF-u
javna diskusija o problemima nastava.
Donosimo izvode iz diskusija pojedlnih
učesnika konferencije.
Bora Jovanović, direktor DIF-a:
»Na našem Institutu ima danas 238
studenata. Od toga je 165 apsolvenata.
Sve đok naš Institut ne bude u
•tanju da da našoj zemlji potrebne
iMđrove ja sam mišljenja da bi se
privremeno moglo na Filozofskom
fakultetu uvesti predmet fiskulture,
kao reeimo pod c.«
Docent Andreiević: »DIF je bio taj
koji je vršio veliki pionirski rad. On
je jezgro i žarište naših poznatih

sportista. Ja smatram da PIF treba
da ima ono svojstvo nauke kao što
imaju TVS ili MVS, jer on to zaslužuje.
DIF nosi sa sobom izvesne
fizlčke preduslove, intelektualni rad
više lizički rađ. To je ono što mu
daje pravo da se podigne na rang
fakulteta.«
Pretstavnik »Partizane« Tatalosrić
kaže da je DIF velika institaci>a 1
značajna pedagoška škola za našu
zemlju: »Nama je potrebna pomoć
studenata DIF-a. Ja se nadam đa će
svaki od njih kao i dosada pomagati
našu organizaciju »Partlzana«.
Mane Gluščević, saradnik »Sporta«:
»Ovde se provlače đve težnje studenata.
Prvo, da im se program uprosti
1 studije postanu lakše i drugo,
da se rad nastavnog osoblja kvalifikuje
u rangu đrugih fakulteta.« Držeći
u rukama nastavni plan, on đaIje
kaže; »Ovaj materijal u prilično
velikim procentima neće biti potreban
kađa odu na teren u unutrašnjost.
DIF treba da buđe organizator
rada na proučavanju fizičke kulture
i istorije sporta našeg naroda«.
Docent Nišavčić iznosi u brojkama
veiiki doprinos slušalaca ovog Instituta:
»U svim našim srednjim flskulturnim
školama nalaze se naši
Ijudi. Naša škola je dala 8 trenera
za fudbal, 7 za rukomet, 20 za košarku,
10 za atletiku 1 10 za smučanje.
No. ja sc danas pitam dokle
će se od naših IJudi tražiti prekomeran
besplatan rađ.«
Mile Cubrić: »Danas su potrebe na
terenu velike i zabnnjavajuće Sa.no
u Srbijl četrnaest škola nema nastavnlke.
Mi prepuštamo tu omladinu
bez fizičkog ođgoja zato što nemamo
kadrova. Veliki program onemogućio
je priliv novih studenata
i zato moramo pribeći studlranju fiskulture
na Filozofskom fakultetu ili
Pedagoškoj školi.«
Pretstavnik organizacije SSJ DIF-a
Hrnjak; »Mi ćemo svl kao jedan nastojati
da izađemo sa DIF-a što
spremniji i fizički što sposobniji da
odgojimo mlade Ijude koji nas čekaju.
Naš Instltut daje nam opšte
obrazovanje i zato se u potpunosti
možemo jednako svrstati u kolegijum
drugih profesora. Drugovi stuđenti
traže da im se predmeti reduciraju
i da im se skrati program, ali samo

tako da im to ne bi išlo na štetu
njihovog intelektualnog usavršavanja.«
Završavajućl javnu diekusiju, direktor
Bora Jovanović zahvalic se na
velikom prisustvu rečima; »U pravu
smo da budemo optimisti, jer nam je
ova diskusija olakšala rad. Studentima
treba pomoći, ali da tom prilikora
ne zaborave na svoje dužnosti. Danas
se jedino DIF može pohvaliti sa velikom
saradnjom između studenata i
profesora. Oni su skoro uvek na istoj
liniji, kod njih nema razmimoilaženja.
Takvo drugarstvo retko se vida
mada je 1 to sasvim razumljivo.«
Nadajmo se đa će se ovakvom saradnjom
profesora i studenata zaista

postići željeni cilj u pitanjtma nastavnih
planova, a da će DIF postati
Visoka škola za fizićko vaspitanje.
B. RADUNOVTC

Признања нашим
спортистима

Приликом летн»их студеитских
Олимписких игара немачка штампа
доносила је овакве наслове за
чланке о успесима наших студената-спортиста.
„Ватерполо - фаворити: ЈАКИ
ЛУГОСЛОВЕНИ. Белгијанци су
подлегли са 1:2 а Егнпћани са
1:7. Немачка joui \век без по6еде.“
„ФУДБАЛСКИ УМЕТНИ11И
СА БАЛКАНА НЕДОСТИЖНИ.
Југославија је тукла Немачку
у Кану пред 5000 гледалаца
са 2:1“

IkMamadet mm ЈШквн тшветт
linir^r- 1 -!! flMBr voc тв 7тЛттвт* mttftđ
\ ' ' >, '
"nm (Bm Bt - sКИ'г«*>ф(ижг fltv- <re^ewifeeT. ’ Ete -nšewie*6r
koid fwr đ»« bei. dcn : f^erg^erch.
Stwk гО«и»г*Ш’ I iTigk <ЈВВР% , <ter

Dt« ei&eks н јпs&Жше*%
«rtertaf«l iT ш« 1:2 uad Aeevpl« l 1:7 / »euteAtato Mrd^ttoe^eg
thiUiimfl Gestem beg«*oea die FISU :
SturteoVea Ar mšt fiUK Maaotoiaften bcfe**rte*
JngosiawtCT^^j ^:s^U ci>

Др ВОЈИН СМОДЛАКА на IV конгресу НО Cp бијe

СЛОБОДНЕ ПОВРШИНЕ
И СТРУЧНИ РАДНИЦИ

Да би се човек у лладости
развио, да би стекао физичке
u психичке особине потребно
је да ради и развија
своје психичке и физиолошке
способности. И онда треба
створити услове за рад.
А рад је кретање. Треба имати
простора за кретање, а
нема физичког рада и игре
ако нема простора. Да ли he
он бити модерно изграђен
који кошта милијарде, или
ћв бити слободна повргиина
то је друго питање. Оно што
морате имати у виду у будућем
раду то је питање слободног
простора. И. лолим
вас, да се у својим колективима
изборите за тај слободан
простор, јер за ваш развој
и будућих поколења пема
могућности ако нема слободног
простора.

Друго питање, то је пита- римо зл високи квалитет
ње кадрова. Не.ча стручног стручних радника који се барада
ни на једнол пољу ве физичкол културом. Фшљудске
делатности без умног зичка култура мора да дођге
и стручног систематског ра- у руке стручњака као што је
да. Ни ја нисам догаао да из то данас у макојој људској
трбуха говорим, него сам се двлатностгг. И ми се не моснремио
да вам кажем гита жемо у фискултурном поглеима
и гита иза ■ мене стоји. ду задовољити са навггјачиНема
рада ако се људи за то ма м са њиховом добром воче
спреме. Ми смо створггли ЉО м да нам no могну у раду,
за подизање пољопривреде, јер је т готребно г/матгг кваза
агрикултуру, уметничку лификоване људе за тај
културу итд. инггитуте, ака- рад. Зато се сллжем са рефедвлске
установе итд. Ми мо- ратом и говорнми,гша којж еу
рамо исто тако да за процее истигџгли да треба да створифизичког
одгајања од рође- мо услове да добијемо квања
до смрти имамо квалифи- лификован кадар. Да ли ће
кованв кадровв. Јер је наука то бити сутра tutu прекосуфизичког
одгајања човека тра, дрг/го је питање, али на
исто што н наука пољопри- вама је гсао организованој
вредног узгајања биљака и омладини да се борите за доостале
рогате стоке итд. Да- бар квалитет радника na noкле,
ми мора.шо да сс избори- љу физггчке културе.

ЈОШ ДЕСЕТ ЈАКИХ...

Још само двадесет завеслаја. А
руке се чине тешке, неспособне
да направе још ма какав напор.
Њих четворица се криве, нестилски,
нелепо. Не знају да ли су
последњи или први, не знају да
ли уопште веслају, не знају више
ништа, још само двадесет завеслаја.
Још петнаест завеслаја и
још четрнаест, и постају несвесни
свега под доминацијом једне једине
мисли д а се заврши о-во,
само да се заврши, само да бацим
весло из руку, да легнем

Излазак на тренкнг
А тек је две годнне
како поотоје. Почели су скоро
ниодчега. Три гига четвериа, без
хангара, без и једне клупске просторије,
са јединим јединим човеком
који је био и тренер и организатор
и руководилац, сада
свима познат као Аца „гвоздени*.
Кроз неки дан одржаће своју
другу годишњу скупштину. Дискутоваће
на њој о раду, резимираће
не мате успехе (између
осталих, треће место у такмичен>у
четвераца на првенству државе,
у првом разреду, и друго
место у осмерцу првог разрсда
на истом такмнчењу). Учествоваће
на н»ој 120 а-ктивних веслача.
И мило ми је што могу .да ка,
жем да је то наш, студентски
клуб. Ако 10-1 одете у салу бр. 2

На води
Али сва четворица их држе
чврсто и нуку. Напред ролом, вода,
стиснути зуби, елегантан покрет
шакама који избаци весло из
воде. Затим брзо весло пре.ко колена,
па полако, полако, као мачка,
као пантер... цап ко један,
вода, ноге, леђа, напред ролом. . .
И тако сагима, месецима, читаву
годину, све за оваЈ тренутак, за
овтес двадесет завеслаја.
Још десет јаких, викнуо
је Бора, штрокер. Био је то »о-следњи
знак за финиш. Али како?
Не могу мислио је сваки од
њих, био је потпуно сигуран у
то, али су ипак, чудећи се, приметали
како дижу штрок, како
веслају све бешње, осећали су, не
мало нзненађени, како им чамац
муњевито,, без трзаја, улеће у
циљ први.
Бора, Чубра, Гаја и Буца, до
јуче почетници, постали су нрваци
Србије за први разред. Уморни
су, полегали су по чамцу, али
нико ко ннје победио не зна како
је легк> опда бити уморан.

ПЛАНИНАРИ
СУ ДОЧЕКАЛИ
НОВУ Г ОДИНУ

„Ртањ" на: Тарм, Копаовнку и
Јахорини
„Тара“ на Гочу
„Гоч“ на Копаонику и Гочу
„Гучево“ на Змајевцу на Фрушкој
Гори
Поред ових новогодишњих излета
студенти-планинари били су
и на другим планинама. Они су
својом веселошћу уносили свежину
међу остале планинаре.
Д. Ж.

И истога дана -jou јела-н успех. на Економском факултету", у 9 са»
Универзитетски веслачки клуб ти, видећете да he вас радо при«
„Студент“ на истбм том такмиче- мити у клуб који је заенован на
њу је други у vk'tihom пласману, принципу масовности.
одмах иза „Звезде".

С. Селенић

Наши портрети
Федор
Медзихрадски

Вило ми-је помало
жао тто
сам разгојаор. са
младим атлетичарем
започео
у хучној вежбаоници
"Рехнолошког
фаа
не ка
простралом, seленом
игралишту
где наизменичио
светлуцаЈу
љетове o-i
чи и оерва*
његовог днеха.
Сада Је раничЈаисшилгх
се примичу, ■ све
више гтогледа
пада ва бочмце,
епрувете, шеетаоружје
отима
ре, једмо, иово

иалчљу. али, ако се за трмгутшс
трева вратити н»еговом атлетскта*
животу, који је на пастирстш наттал
леп, треба се сетити и нлговог
завичаја, Суботцие.
~У тој спортској матици, ttv} сггортекој
престодапди, дечаштео Је радосно
што може да натдмгам мзвор,
да се упути на фудбалвии квадрат_
у боксерски кут, ка атлетску
стазу, .на шаховски врт. У Суботици
се заиста не треба брј-ати за
таленте и за њнхов сгтортски удее.
Тамо је м Федор Медзмсрадски
први пут окушао срећу са дистгом,
покушао и успео, да б* заамм учио,
ратовао ća сантиметрима и
побеђивао их. Одани преттонаш
Зурковић имао је муке док Је иовучеиог,
готавокосог дечака из-Средн>е
техничке школе натерао да св
по}ави у лакој, атлетској одећи
која тако осетљиво бележи и немире
почетника и жудње старијих.
На првом такмичењу «I>едор Je
био задовољан трећим местом, али,
ускоро Је његов диск пао тако далеко
да је на окрзнутоЈ трави пободена
заотавица као знак новог
државног рекорда за Јуниоре. Иств
1950 тодкне заставица се пожерала
напред Још двапут, а даљина 49,32
домашена у Веограду стоји Још у
чудесном дијаграму најбољих Југословенских
младих. «
Млади „Спартаков* штнвац веома
Је озбиљан и марљив ст>"дент.
Он предшачи у практичним радовима
и има мтшго актквне оданости
за студи Је. Између атлетике и
науке подељена су али нису искључена
многа његова уживаша. Његово
име ниЈе често на такмичењиали
када се појави поуздано
одјекне. Два пута је бно Један од
најбољих у ЈуниорскоЈ репрезентациЈи,
а за време „Спартакове" турнеЈе
у НемачкоЈ, страни стручњаци
су прибавили много задовољства
гледајући га. У њему они су
видели спортску величину и лепе
потенције Југословенске омладине.
А поред чврсто истакнутог Јуниорског
рекорда који се приближно
класичноЈ даљини нашега века, Још
Једна броЈка баца спектарску светлост
на име суботичког атлетичара;
то Је његова висока средња оцена
на факултетч' којој недостаје еамо
неколико „десетинки“ па да износи
Мм.
м.



Издаје Савез студената Београдског универзитета м великих школа. Уређујс редакциони колегијум. Главии к одговорни л>вдник Вора . а
Павловић. Уредништво и админи страдија Београд, Балканска 4/IV'. Тел. 23-464, нековни раиун 1*32- Т -227. Штампа Булевар 9I %* ХАД
Војводе Мишића 19 Дист изла з и средом. Цева М динара-
  </body>
 </text>
</TEI>