<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>The shortest TEI Document Imaginable</title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p>First published as part of TEI P2, this is the P5
         version using a namespace.</p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>No source: this is an original work.</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>This is about the shortest TEI document imaginable.</p>
  </body>
 </text>
  <text>
  <body>
Naš pozdrav Titu

Krenula
Titova
štafeta

Stuđenti planinari Beogradskog
univerziteta poneli
su štafetu iz Bele Crkve.
Dnizu pozdrava koje 6e Pretsednik FNRJ Maršal Tito
primiti ove godine povodom svoga 62 rođendana nalazi se
i štajeta studenata-planinara Beogradskog univerziteta. Stafetu
sn organizovali deset planinarskih društava Beogradskog
tentverziteta.
Stafeta je pošla iz ustaničkog mesta Bele Crkve 15 o.m.
i sfaH ee na Avaln 24 o.m. uveče gde će se prikliučiti centralnoj
itafeti Planinarskog saveza Jugoslavije. Beogradski
stmdenti spremaju joj svečani doček.
V poruci studenata drugu Titu povodom njegovog 62
rođendtma se kaže:
„Sledeći tradicije Beogradskog univerziteta obećavamo
Vam da ćemo nesehičnim zalaganjem dati našoj zajedmci
nove graditelje socijalizma sposohne i spremne
hranitelje svoje domovine.“

NA PREDAHU

u ovom broju:

rsporiaža iz berlino:
ostrvo u
srcu evrope
jedno pozortšno
sedmica
prica sa konkurso
„studenta":
jedon dobor plivač
no oboii kroj
reke
rokijo zo nodIjude
avangorda: rene
kierovih 5 min.
grad iiuzijo
oprilski doni u
m a thauzenu
194$ godine

AMANDMANI SAVEZNOG IZVRŠNOG VEČA

Obavezno posećivanje
nredavanja?

Konačan predlog zakona o univerzitetima

Zakonodavni odbor Savezne Narodne skupštine pored
predloga opšteg zakona o univerzitetima, koji je рге dvadesetak
dana podneo Odbor za prosvetu, primio je i amandmane
Saveznog iizvršnog veća o tom predlogu. lako se ti
amandmani odnose na stilske izmene predloženog zakona,
iako nije bilo krupnijih
princdpijelnih primedbi koje

bi menjale osnavne ideje па
kojima počiva predlog Odboта
za prosvetu, ipak je zakonodavni
odbor, prema utvrđenoj
proceduri rada, prosledio te amandmane
prosvetnom odboru.
Odbor je razmotrio amandmane
i konačan tekst predloga zakona
uputio Zakonodavnom odboru.
Kako nezvanično saznajemo
■plenarne sednice Savezne narodne
skupštine otpočeće sredinom
juna, a usvajanje opšteg zakona
o univerzitetima verovatno će biti
među prvim tačkama dnevnog
reda plenarnih seđnica.
I u ranijim diskusijama članovima
Odbora za prosvetu najviše
posla je zadavala formulacija
prvog člana zakona. Amandmani
Saveznog izvršnog veća doprineli
su da se pređloži konačna njegova
fomvulacija:
»Univerzitet je zajednica fakul
teta kao naučnih i najviših nastavnih
ustanova za određene
struke, odnosno grupe struka.
Univerzitet se stara o unapređenju
i usklađivanju nastave i
naučnog rada i vrši druge poslove
od zajedničkog interesa za fakultete«.
Promene ostalih članova su stil
ske prirode. Pored toga dr. Ivo
Babić podneo je svoj amandman
na član 19 predloženog zakona:
»Studenti su dužni da posećuju
obavezno predavanja, seminare i
vežbe i da polažu ispite. Oni imaju
pravo da učestvuju u drugim
oblicima rada.«
Posle šire diskusije ovaj amandman
je odbijen, samo je
predlagač glasao za njega, a usvojen
je raniji tekst; »Studenti
imaju prava i dužnosti da posećuju
predavanja, seminar© i vežbe
...« Interesantno je reći da
su ovo svi diskutanti shvatili kao
Nastavak na trećoj strani

Zašto ćuti fakultetski Savet
prirodno matemaikog fakulteta

Trećeg jula 1952 godine u ~Borbi“ je objavljen članak
u kome se kritikuju neke pojave u Srpskoj akademiji nauka.
U članku se oštro kritikuje nekoliko stvari, kao na
primer: „Zar nije za osudu postupak Odeljenja medicinskih
nauka koje je raepravljajući situaciju nastalu štetočinskim
radom profesora i do
pisnika Stefana Đelinea i
dr-a Aleksandra Đaje u Institutu
za izučavanje ishrane
naroda isključilo iz instituta
pored Đelinea, koji je bio
glavni krivac i koji je počinio
i dela koja su se mogla okarakterisati
kao kriminal, i neke
drugove koji su bili najborbeniji
u raskrinkavanju postupka
Đelinea i njegove grupe. No u рг
kos tome u institutu je ostao đr
Aleksandar Đaja, koga je sekcija
naučnih radnika isključila iz svo
jih redova i tražila da bude izveden
na disciplinski sud. Isto
tako oetao je u redovima dopisnih
članova Srpske akademije na-

uka prof. Đelineo, kome zaista
nema mesta u redovima akademika
i dopisnika.
U SAN ne može blti mesta đvoličnjaštvu,
karijerizmu, intrigama, ako
ona žeU da sačuva evoj velikl ugled.«
Clanak je potpisala uprava SekciJe
naučnlh radnika. SAN.
Profesor Đellneo je redovnl profesor
na katedri fiziologlje na Prirodno
matematičkom fakultetu Beograd.
skog unlverzlteta.
Kako se ovaj isti profesor Još 1 danas
nalazi na našem fakultetu, nužno
se nameće pitanje, šta je đo sada
uradio u tom pravcu Fakultetski sa.
vet Prirodno matematičkog fakulteta?
IZgleda da je suđenje, u koliko je i
bilo, đalo lep primer kako ne treba

postupltl po ovakvlm važnlm pitanjima.
Do danas Još nlšta nije rešeno.
Savet Prirodno matematičkog fakulteta
izgieda da po ovom pitanju
nije pravllno pdstupio, Jer je odo'orio
prot. Đelineu da sa njlm rade
u fiziološkom zavodu osobe sumnjlvih
političko-moralnih kvaliflkacija,
a koje su iz istih razloga isključene
Iz Instituta za izučavanje ishrane na.
rođa. U listu »Radnik«, 1 maja 1952
gođ. pojavio se članak pod naslovom
»Ishrana 1 rad«, n kome je Đelineo
dao intervju dopisniku lista kao diNastavak
na trećoj stranl

Rad komunista na univerzitetu
Samo nekoliko beležako

Trebalo je dve godinc živeti i
raditi u organizaciji Saveza komuni?ta
na književnosti i shvatiti
ogroman, neposredni značaj
111 i IV plenuma i 111 kongresa
komunista Srbije za rad organizacija
Saveza komunista i za dosledno
sprovođenje odluka VI
kongresa. Dve godine organizacija
је lutala, tražil a zadatke,
borila se sa inertnošću dobrog
dela č’.anova koji su paralisali
čitav njen rađ. Najveći broj sastanaka
pretstavljao je mučno
batrganje da se nađe neko rešenje
i Ijudi pokrenu. A na poslednjim
sastancima teško ie bilo
prepoznati organizaciju koja
zaista oštro i komunistički obračunavala
i sa pojedincima i
sa sopstvenim slabostima.
17 maja organizacija Ekonomskog
fakulteta predviđa tri predavanja
do kraja školske cođine:
r našoj politici na selu, o kon-uni
i o našoj spoljnoi ro’ tici.
b koi utetu se d’skutuie koje
Ijude treba pozvati da drže pre-

davanja, jer sii pitanja vrlo važna,
naročito prva dva o kojima
je mnogo govoreno i na 111 kongresu.
Pitanje predavača izgleda
d a pretstavlja većf problem, nego
kako sprovesti ovako obiman
plan teoretskog rada z a relativno
kratko vreme koliko još ostaje
do kraja školske godine.
Neka profesionalni diskutanti
puste i nas da malo govorimo
Rade Ilić, član komiteta SK
Ekonomskog fakulteta priča o ideološkom
radu na fakultetu«.
Ranije је bilo vrlo teško da pokrenemo
Ijude da diskutuju. Obično
su isti drugovi diskutovali
na svim sastancima. A sada. na
trećoj godini, diskusiju na temu
»Uloga radničke klase u revoluciji
i ize'-gdnij socijalizma«, produžavamo
na četiri sastanka.
Pojavilo so mnogo novih d’skutanata
sa ozbilinim i zrelim diI
ck’isiinmp. Ujudi su prosto Iгаžili
do on : »sta I ni« nuete malo i
l njih da dođu do reči.

Drugih solucija nema
Vule Stambolić, sekretar SK
na Filozofskom fakultetu pričao
je jednom da u poslednje vreme
Ijudi dolaze kod njega da
traže zadatke, da ih preporuči da
uđu u upravni odbor u Studentskom
gradu da bi mogli više da
pomognu u radu.
Na Ekonomskom fakultetu ističu
slične stvari. »Eirugovi dolaze,
interesuju se šta ima da se
radi, traže zađatke. Za teoretske
sastanke se vrlo savesno pripremaju«.
Vrlo živa aktivnost organizacija
i oštar zahtev komunista da
svaki član organizacije nađe
svoje mesto u političkom i društvenom
životu doveo je u ćor
s~kak one koji su pokušali đa
sede u Savezu a da ne rade ništa.
Nedavno je jedan član огgamzacije
predao partisku knjižicu
»Vidim da drusih solucija
neim. ne osećam se sposobnim
da izv r ša’ r am one zadatke koje
postavlja Savez komunista«.

PRED NOVU ŠKOLSKU GODINU

NOVI PRAVILNIK
STUDENTSKIH DOMOVA

Na poslednjem proširenom sastanku
Univerzitetskog odbora
Saveza studenata vođena je diskusija
i o osnovnim principima
novog Pravilnika studentskih do
mova i restorana. Na sastanku
je formirana jedna komisija koja
je, na osnovu diskusije vođene
na ovom sastanku, izradila Pred
nacrt pravilnika. Taj nacrt ie upućen
Gradskom narodnom odboru
na odobrenje.
Predlog novog pravilnika daje
pravnu satisfakciju novinama ko
je su u toku trogodišnje prakse
društvenog upravljanja domovima
izbile na površinu.
Novi pravilnik ide dalje u pogledu
društvenog upravljanja do
movima. Upravljanje se proširuje
na taj način, što u sastav upravnih
odbora ulaze pored pret
stavnika stuđenata, upravnika i
Pretstavnik rađnog kolektiva (ra
nije pretstavnik sindiklane podružnice),
koji su i dosada bili,
još: član NO Opštine na kojoj
se dom nalazi, pretstavnik SSRN.
pretstavnik školskih vlasti i pret
satvnik Crvenog Krsta. Time se
proširuje društvena kontrola u
upravljanju domovima, a isto ta!
ko, organizacije koje delegiraju
svoje prctstavnike obavezuju se
: đa više vode brigu o studentskim
dcmovima i restoranima.
Druga novin 3 je u tomc š’n de
Irgirane članove upravnog odbora
imenuje Gradski narodni. odbor.
Na taj način i Gradski od-

bor ima veći uvid i kontrolu nad
radom domova.
U pogledu kompetencija, novi
Pravilnik preciznije cdređuje рга
va i dužnosti upravnog odbora i
odnos upravnika prema upravnom
odboru. Dužnost upravnog
odbora su date uopšteno, bez ne,
potrebnog detaljisanja, a iz njegove
kompetencije je izbačeno
organizovanje društvenog i kultumog
života. Brigu o tim problemima
treba da vode organiza
cije koje studenti samoinicijativ
no formiraju po domovima. Ovim
jc, ne samo rasterećen upravni
odbor, već je dato i više me«.
Nastavak na trećoj strani

god. XIX broj 16 * * * v 19 V1954
НННIННННННННННННННННННННННР
nedelini list beogrodskih studenotoOSTRVO U SRCU
EVROPE

KURFEBSTEN-DAM, GLAVNA POSDOVNA TTLICA
ZAPADNIH SEKTORA BERLINA. SVE OVE JEDNOSPRATNE
GRAĐEVINE KOJE SE VIDE NA SLICI
ZIDANE SU TAKO DA SE NA NJIMA MOGU DOGRADITI
JOS PET DO SEST SPRATOVA KADA
TO PRILIKE DOZVOLE. POSTO JE ZAPADNI DEO
BERLINA POTPUNO OTSECEN OD SVOGA ZALEĐA,
TO JE VECINA NOVOSAGRAĐENIH KUCA, SA
40.000 STANOVA, PODIGNUTA OD CIGALA SKUPLJENIH
PO RUSEVINAMA

Iz Hanovera se u Berlin stiže za 50 minuta, po leрош
vremenu. Vreme je iznad Berlina obično
mutno.
Kad smo se četvoromotornim Kliperom pan Amerikena
probijali kroz kisu i nalete vetra prema gradu,
mogli smo samo s vremena na vreme da ugledamo
ispod sebe beskrajnu ravnicu, produžetak eziske nifije,
nešto zelenila i čitav jedan splet jezera.
5 Cim smo se našli nad poljem pokriv'enim ruževinama,
sa po kojom ispravnom i uspravnom kućom,
znali smo da smo stigli.
( is, Aerodrom u Templhofu je jedinstven po tome žto
se nalazi u samom sredižtu grada, a odlikuje se i velikom
nastrešnioom, tako da se promet robom i putnicima
vrši pod krovom.
Pred zgradom aerodroma se diie spomenik žrtvama
vazdušnog mosta: jedna šina koje se račva natri
sirane to je prvi pozdrav koji'varoš тгртасије namemikn.
A zatim smo automobilom išii 35 kflometara do
Vanzea i hotela u котае smo otseli. Prvi utisci o Вегlinu:
Ogromna površina, nema visokih zgrada, varoš
je silno oštećena, ali ipak ne potpuno uništena, kako
to izgleda iz ptičije perspektive.
POGLED NA GRAD
Ovi utisci se mogu samo pojačati kad se po danu
obiđe varoš. Ona je po površini koju zauzimaju najveći
grad na svetu; samo prečnici zapadnog sektora
iznose oko 50 kilometara puta 30 kilometara.
Ovako ogromna razuđenost grada, sa mnogo zelenila,
niskih kuća i bašti za gajenje povrća, koje su
karakteristične za Berlin, postavila je naročito teške
zadatke gradskom saobračaju. Podzemne i nadzemne
železnice, tramvaji, kao i autobusi, čitavim spletom
svojih linija omogućuju da stanovnici svakodnevno
savlađuju rastojanja koja su bar ravn a udaljenosti
Beograd Ralja, a ponekad Beograd Mladenovac.
Podzemna i nadzemn a železnica su jedinstvene z a oba
sektora, a nadzemnom se čak nesmetano može stići u
istočnu zonu Nennačke. Automobilski saobraćaj je
manje razvijen nego u federalnoj republici, ali se
znatno oštrije vozi nego kod nas; istina, kod raskrsnica
se izuzetno strogo poštuje prednost glavnog
pravca.
Berlin je podeljen na dva dela. Cesto kolovoz
pretstavlja granicu između dva sveta, a ponekad i
oba trotoara pripadaju jednom, dok su kuće s druge
strane međe dobile nove ulaze n a ranijoj zadnjoj
strani. Tramvaj zapadnog sektora ide do jednog кгаја
Potsdamskog trga, na drugom putnike (po nekom
prećutnom sporazumu) dočekuje istočno-berlinski.
Danas su, posle čstvorne konferencije, dosta üblažene
smetnje za prelaz iz jednog del a grada u drugi.
STUDENTI U BERLINU
Podela grada ostavila je traga i na studentima
Berlina. U njemu sad a postoje paralelne akademske
ustanove u oba sektora. U zapadnom sektoru delaju
Slobodni Univerzitet sa 6000 slušalaca. Tehnički Univerzitet,
Akadcmija za političke nauke. kao i razne
umetničke akademije.
Dobar deo. ako ne i večinu, studenata ssčinjavaju
izbeglice. Problem materijalnog obezbeđenia naročito
ie težak. Studenti primaju stipendije od 60—90 DM,

а svota novca neophodna za život i plaćanje visoke
školarine iznosi 130 —180 шагака. lako 80% studenata
potiće iz građanskih porodica, ipak 67,6% mora da
radi da bi moglo da se izdržava tokom studija.
Kadgod se govori o Berlinu treba imati na umu
njegov poseban položaj. 2,7 miliona Ijudi živi već devet
godina u jednom džinovskom koncentracionom
logoru. Ne miče se sa onih ruševina, koje raskrčuje,
vadi leševe, zida. To su Ijudi svakodnevno izloženi
uticaju svih mogućih propagandi, za koje је Berlin
kao prestonica pretstavljao koru hleba, a od kojih
mnogima opsađeni Berlin može da pruži zaposlenje
samo ako se prihvate krampa i lopate.
U toj i takvoj situaciji nije nikakvo čudo što se
sva ekonomska i politička pitanja ovde postavljaju
sa posebnom oštrinom. Studenti danonoćno diskutuju
o svemu i svaćemu. Sakupljaju se u preko dvadeset
raznih organizciaja. Obrazuju frakcije i govore: sve
same reči, reči, reči. Izjavio je jednom pretstavnik
jedne od tih organizacija da je 17 juna trebalo dići
tumbe i zapadni deo grada. Pitali ga zašto to nije
učinio. »Pa senat je zabranio demonstracije!« odgovori
ovaj, skoro uvređeno.
Međutim, ргеко 85% studenata uopšte ne učesvuje
u političkim »bitkama«. Oni gledaju kako da
sebi nađu uhljebije, bez uplitanja u politiku. Izuzetno
je važno istaći oguglalost tih Ijudi u Berlinu. S jed-

ne strane treba im se diviti kako mogn. relativno normalno
da žive na ostrvu čiji se temelji stalno Ijuljaju,
a s druge strane se moramo čuditi njihovoj dezainteresovanosti
za sve što prelazi okvire njihovog poziva
i domaćeg ognjišta. A ta dezainteresovanost je još
daleko veća u Zapadnoj Nemačkoj.
NOCNI ZIVOT
Bilo kako bilo 2,7 miliona Ijudi živi devet godina
na jednom mestu, pa mora tu i da se zabavlja. Pored
dosta parkova, jezera i sportskih terena, Berlin
ima oko 400 bioskopa, jedan trodimenzionalni sinemaskop,
nekoliko pozorišta, tri opere* i najmoderniju
koncertnu dvoranu na svetu, sa fenomenalnom akustikom.
I naravno kabaree, varijetee, noćne lokale
svake vrste i svakog ranga, prema raznim ukusima i
raznim džepovima.

RUSEVINE, NEGDE U BEKLINU, MA GDE U BIVSEM
CENTRU. RAT JE ZA SOBOM OSTAVIO 72 MILIONA
KUBNIH METARA RUSEVINA, OD TOGA 43
MILIONA KUBNIH METARA U ZAPADNOM DELU
VAROSI. POSTO SE TE RUSEVINE NISU MOGLE
IZNETI IZVAN GRADA, PODIZANI SU CITAVI BRE
ZULJCI OD KRSA I SUTA. NAJVISA ТАСКЛ U BER
LINU JE BRE2ULJAK KOJI JE DOBIVEN NASIPANJEM,
A KOJI JE POSLE POKRIVEN TRAVNJACIMA.
UOSTALOM. I DANAS CENTAR GRADA, KOJI
JE SKORO POTPUNO SRAVNJEN SA ZEMLJOM
NIJE RASKRCEN, TAKO DA SE PO RUSEVINAMA
JOS UVEK SKUPLJAJU GAVRANI.

SPOMENIK GETEU, U POZADINt SKELET ZGRADE
RAJHSTAGA. VATRA KOJA JE 1933 GODINE
UNISTILA NEMACKI PARLAMENAT JAVILA JE
EVROPI DA JE ROĐEN JEDAN NOV TOTALITAjEINI
REZIM. NESTO KASNIJE BILA JE SPALJENA I SINAGOGA
U BERLINU.

Kad u Berlinu posle deset časova opuste ulice,
tako da zalutali stranac ne može da se raspita za
ulicu u kojoj ga čeka postelja, onda tek oživi Auks-.
burger štrase. Svakih desetak metara se izazivački šetaju
dve i dve, obično dobro odevene. Prolaze automobili,
uspore, neko se ukrca. 7 —50 DM, kako kačL
Za ispravnost usluge garantuje sindikat. Poreza se геdovno
isplaćuje sedim ocima iz senata. Poštena гаdinost
kao i svaka druga, a veće staraca je došlo do
zaključka da je ova grana trgovačke aktivnosti vrlo
unosna po gradsku blagajnu.
A nekoliko ulica dalje, prolaz je zakrčen parkiranim
automobilima. St. Pauli, velika izložba donjeg
rublja, bar i još koješta. Boca vina 18 maraka, društvo
za noć 20. Traže se četiri smela mladića iz publike
da pecaljkama svuku četiri lepotice (i najbolje
odelo se od upotrebe pohaba). Pobednik dobija flašu
kolonjske vode (koju on poklanja srećnoj Fraulein,
da bi se ta ista bočica sutra opet pojavila u istoj ulozi).
Mutatis mutandis...
Cuđan je Berlin građ. Uskršnja trgovačka lozinlca
bio je voltdiznijevski zeka, sa uhom vezanim u čvor,
A jedna bolnica je podlgnuta ргеко puta groblja.
Juče je štampa na prvim stranicama javila da je
X oteo Y-a. Danas se zucka da je Y odvukao
Sutra će se tvrditi da su obojica dobrovoljno otišla.
(Redosled može da bude i obrnut.)
Kad smo dolazili u Berlin vrcme je bilo mutno,
Upoznali smo u gradu mnoge Ijude koje zavoleli
ili koji su nam postali dragi. Videli smo da i tu
živi i da bi (zbog tih Ijudi) i mi tu mogli živeti. A
zapamtili smo još ponešto i naučili dosta jer čovex
putuje da bi saznao nešto o zemljama i Ijudima.
A kad smo odlazili pozdravilo nas je vedro ргоlečno
nebo, nasmejano sunce i stubovi dima sa francuskog
aerodroma Tegel. Kažu: sahotaža.
Berlin je centar špijunaže i prostitucije koji se
može takmičiti sa Minhenom i Singapurom. U njemu
se kao u žiži prelamaju i sukobljavaju interesi velikLh
sila.
Berlin je ostrvo u srcu Evrope. I kao na svako
ostrvo, tako i na njega talasi svakodnevno izbacuju
sve nove i nove brodolcmnike.
Zanimljivo je prisustvovati rasprama o pitanju
ponovnog ujedinjenja Nemačke. lako se pojedini argumenti
potržu po stohiljaditi put, u jednom se svi
slažu: da je (po njihovom mišljenju) začuđujuće koliko
je ustvari malo stalo ssmim Nemcima do ponovnog
spajanja dve oblasti, koje prete da prerastu u dve
države, sa granicama i vojskama, tako da bi u nekoj
ne tako dalekoj budućnosti. izbeglica istovremeno bio
i dezerter. Pri tom se obično napominje, ne bez izvesne
malicioznosti, da je vlada podigla takve zgrade
u Bonu, kao da tu želi da vekujs.
Još po jeđnom pitanju se svi slažu: Da je opasnost
jednog opšteg rata. sada manja nego ranije iako
se plaše lokalnih sukoba po sist'mu veštačkih člrsva.
Socijal demokrati istovremeno napominju da i u pogledu
spoljne i unutrašnje politike sa velikom pažnjom
treba proučavati razvojni put Jugcslavije.
* Slušali smo »Fidclija«. Nemci izgleda јо§ uvek
neguju slavne tradicije svoje scene: avangard stičko
insceniranje i klasičnih dela. kao i velike pokrete
masa na pozornici (oko 200 članova hora zatvorenika).

Milan DIMIC



2

siudenAmandmani Saveznog Ivzršnog veća
OSAVi.ZMO POSEĆiVANJE
PREDAVANJA?
Konačan predlog Zakona o univerzitetima

Nastavak sa prve strane
neobavezno, više moralno načelo.
Zakon to određuje čisto akademski,
kako je istaknuto u diskusiji,
dok će statuti fakulteta regulisati
poiedinoeti.
Clan 39 dopunjen je novim stavom:
»Nastavnik koji nije član
fakultetskog savetći, ima pravo
da prisustvuje sednici saveta i
da izlaže mišljenje i čini predloge
kad se na dnevnom redu
saveta nalaze pitanja njegove
struke ili druga načelna pitanja
pastave i naučnog rada koja se
neposredno odnose na njegovu
struku.«
I u ovom predlogu zakona čvrsto
se ostalo na tome da je naziv
doktora vezan za naučni rad i da
se stiče samo polaganjem doktorskih
disertacija. Ostall nazivi
doktora ukidaju se.
Jedna od izmena je i to. što se
reizbornost redovnih profesora (za
docente i vanredne profesore, ona
je obavezna) može zahtevati
za pojedine slučajeve. To je novi,
55 član, zakona:
»»Fakultetski savet može, na
predlog fakultetske uprave, ili po
sopstvenoj inicijativi, kada to tra
že interesi unapređenja nastavnog
i naučnog rada u pojedinoj
struci ili naučnoj disciplini odlučiti
da se izvrši ponovni izbor геdovnog
i vanrednog profesora.
U konkursu može učestvovati
i profesor koji je zauzimao mesto
za koje se konkurs raspisuje.
Odluku fakultetskog saveta o
raspisivanju ponovnog konkursa,
potvrđuje univerzltetski savet.«
Clanovi predloženog zakona o
univerzitetima koji se odnose na
prava i dužnosti studenata, nisu
pretrpeli znatnije promene.
M. Đ.

ZAŠTO ĆUTE...
Nastavak sa prve strane
Tektor Instituta za izučavanje ishrane
naroda. Clanak зе oun laskavih hvalisanja
odaju se velika priznanja
Đelineu kao naučnom rađniku, čiji
je rad od ogromne važnosti itđ. Nasuprot
ovome, mora se sagledati prava
strana ovog slučaja Đelineo je
isključen iz Instituta jer je njegov
r'ad bio štetočinski i nenaučan.
S obzirom na ovakav štetočinskl 1
nenaučni rad Đelinea pitamo Fakultetskl
savet, da li i đokle treba držati
na našem fakultetu čoveka sa
nazadnim i preživelim shvatanjlma 1
koji bi još hteo da živi po starom i
za staro.
Fakultetski savet Prirođno matema
tičkog fakulteta ne sme da prelazi
preko ovakvih pojava, naročito ka.
da je u pitanju njegov profesor. On
mora energično da istupi, a to je u
interesu i našeg fakulteta i svih naučnih
institucija.
Očekujemo s pravom da će Fakultetskl
savet našeg fakulteta izneti na
dnevni red ponovo ovo pitanje, i da
će đoneti konačno pozitivno rešenje
đa više prof. Đelineu nema mesta
ч redovlma profesora i nastavnika
Prirodno matematičkog fakulteta.

Bratislav ZIVKOVIC

NOVI PRAVILNIK
STUDENTSKIH DOMOVA
Nastavak sa prve strane
sta slobodnoj inicijativi studenata.
Pravilnik reguliše odnos između
upravnog odbora doma i eko
nomskog odbora Univerziteta.
Precizirano je da Ekonomski odbor
mora u roku od deset dana
da reši svaku žalbu na odluku
upravnog odbora doma.
Studentski đomovi ne mogu da
se izdržavaju bez dotacija. To je
sada jasno svima, јег su prihodi
studenata mali. a uplate se ne
mogu povećavati. S druge strane,
ako se ostane sa istim uplatama
domovi ne mogu da obezbe
de ni minimalne uslove života.
M. S.

Univerzitetska hronika

FAKULTET SA JEDNIM
STRUČNIM UDŽBENIKOM

Na Stomatološkom fakultetu od oваш
stručnih predmeta postoji samo
jedan Štampani uđžbenik.
Svega ]e šest godina od kako poBtoji
Stomatološki fakultet. Prve generacije
davno su diplomirale, a sada
na fakultetu ima oko 700 redovnih
studcnata i apsolvenata. Stomatološke
stuđije po svojoj prirodl teške,
neoblčno su otežane nedostatkom
potrebnih ndžbenika. Od ukupno 28
predmeta osam je čisto stručne prlrode,
dok su ostali predmeti medicinske
discipline. I ođ tih osam stručnih
pređraeta postoji samo jedan
jedini štampani uđžbenik! To je knjlga
»Bolesti usta« koja je kao piod
napornog rada prof. Lazara Petrovlća
skoro izašla iz štampe. Ona je imala
istina đugačak put brižljivo pripremanih
predavanja 1 hiljade usamljenih
časova, jer to je ujedno prva i
jedlna knjiga ove vrste n našoj zemlji.
A ostali? Sta đa kažerao za njih?
Mnogi od nastavnika brane se vrlo
nesrećnim oružjem. Kažu, »pa eto, ima
profesora na Medicinskom fakultetu
sa po dvadeset godina nastavnog staža
pa nisu napisali udžbenik.« то, 1
mnogi slični postupci govore đa je
posredi izvesna nezalnteresovanost za
probleme nastave, kvaliteta i olakšanja
studija.
TAJANSTVENA SKRIPTA
Da je to istina govori i ovaj pomalo
redak, a zaista i čudan primer docenta
đr. Graovca. Iz njegovog predmeta
»Dečja i preventivna stomatologija«
postojala su u prošloj godinl
jedna jedina skripta. On ih je tako
brižljivo čnvao da su ih stuđenti mogli
koristiti samo u njgovoj kancelariji
i to uz puisustvo dežurnog asistenta.
Sve je to činjeno zato da studenti
slučajno ne bi prepisali i umnožili
skrlpta!..!?!?
Eto 1 na takav način se otežavaju
studije stomatologije. Neki od pređmeta
nemaju čak nl skripta. Ispiti
se spremaju po beleškama ill po prepričavanju
1 konsultovanju. Pa 1 ona
skripta koja već postoje samo su kucane
zabeleške nekorigovane ni od
koga, štampane davno, zastarle 1 кгпle
iz generacije u generacijn. Za sve
Se zna 1 sve se gleđa, pa opet ni sa
koje strane nade đa će se na Stomatološkom
fakultetu uskoro pojaviti
novi udžbnik. Možda je zaista naporno
pisati pređmetni udžbenik. Ali,
bez njih je vrlo teško stuđirati ozbiljno.
... 1 NA FARMACEUTSKOM FAKULTETU
I Farmaccutski fakultet ima svojih
specifičnih problema u pogledu
udžbenika. Mada je to Jedan od fakulteta
koji je poslednjih godina do

bio đesetak novih udžbenika i dan
đanas šest kateđri uemaju pređmetne
udžbenike.
Za predmete prve godlne, fizffta,
hemija 1 matematika ne postoje uopšte
udžbenicl, bar ne udžbenici na
menjenl studentima farmacije. Fizlka
se i dan danas sprema po fizici
prof. Popovića koja Je štampana рге
dvadeset godina. Pa zar se u takvom
programu nastave može očekivatl ne
što novo, savreraeno. Sličan je slučaj
1 sa hemijom koja se sprema iz
raznih udžbenika, a matematika samo
po skromnlm zabeleškama. I na
drugoj godini ne postoje udžbenicl
iz organske i analitičke hemije.
SKRIPTA ISOO DINARA
Farmaceutsa hemija, specijalno
njen organski đeo Još uvek nema
svoj uđžbenik. Na nesreću postoje
nekakva skripta štampana još 1948
godine. Ona su primer najlošijih
skripti sa mnogo grešaka. Pa kako
su jedina »naučna literatura«, a pogotovu
pošto ih je mali broj u opticaju,
to su i retkost 1 cena im se
stalno povećava. Nekada su koštala
200 din., a danas 1500 i više.
Otkad su izdata ova skripta, u farmacijl
se znatno razvilo: pas tablete,
antibiotici i dr. Svega toga nema u
ovim skriptama koja su jeđini izvor
za spremanje ispita. Priča se da se
udžbenik štampa, samo su od tađa
prošle već pune dve godlne, a udžbenlka
nema. I tako od ukupno dcvetnaest
predmeta, za šest nema odgovarajućih
uđžbenlka. Savez studenata,
kad već urgiranje nije urodilo
plodom, pribegava organizacijl izdavanja
skripti, samo postoji opasnost
da i ona ne budu kao i već pomenuta
skripta.
R. V.

ДИПЛОМИРАЛИ СУ..

Ha Ветеринарском факултету:
Станковић Милутин, Игрић Ђорђе,
Станковић Бранислав, Перић
Живота, Лукић Станимир, Гогић
Ђорђе, Бошковски Владимир, Адамовић
Тихомир, Марковић И-

линка, Марјановић Мирко, Пејчев
Борис, Стевановић Александар,
Калиновић Братислав.
На Фармацеутском; Јокић Зорка,
Тешић Љубица, Крстић Драгутин,
Бошковић Ковиљка, Босић
Савка, Пешић Радмила и Субашић
Драгица, ,

БРАТИСЛАВ КАЛИНОВТГа
ЂОРЂЕ ГОГИЋ

Građevinci posetili banatsko selo Sečanj

HERCEGOVCI U BANATU

Grupa studenata građevinske te
hnike posetila je selo Sečan] 1 odlgrala
sa meštanima nekoliko sportsk
ih utakmica. Sekcije kulturno umetničkog
društva TVS-a dale su dve
priredbe. Ukupno Je bilo 70 stuđe.
nata. Oni su 8 i 9 maja đali bogat
program.
Selo Sečanj nalazi se u neposrednoj
blizlni jugoslovensko-rumunske

granice, neđaleko od Zrenjanina. Ne
kađa su svi njegovi stanovnici bili
Nemcl, koji su pobegll pred кгај po
sleđnjeg rata. Danas ovde žive Srbi
iz Hercegovine, svi iz bilećkog sreza.
Od samog đolaska na žgleznlčku
stanicu do povratka, studentl su nailazili
na izvanredno gostoprlmstvo
1 Ijubaznosti meštana. Bili su razmešteni
po kućama. Priče o dočeku su
najpohvalnije.
Kako ste se snašll u novoj sređinl
1 đa li tugujete za Hercegovinom?
Svoj starl zavičaj kaže Mllan

Popadlć voleo sam 1 đanas vollm.
Ali, ovđe su neupoređlvo bolje mogućnostl
za život nego tamo. Zeleo
sam đa decl stvorim bolju budućnoet
1 zato sam došao ovde. Brzo smo navlkll
na novu sredlnu . .. Prvlh đa.
na starljl su bili pomalo tužni za sta
rlm zavlčajem, dok deca to nlsu nl
osećala. Danas je sve u ređu ...
Ljudi koji nlsu kolonlsti, a sa službom
su u ovom selu, najbolji su po.
znavaocl prirode, života 1 rada Senjaca.
Vrlo đobrl su to Ijuđl tvrđl
jeđna učiteljica u ovom selu 1 neverovatno
vitalni po prlrodl. Vređnl,
poštenl, gostoprlmljivl, prlrodno Inteligentni,
velike patrlote. Da ste Cltali
samo pismene zadatke dece na
temu o Trstu posle one sramne ođluke
Zapadnih slla? Uzbuđivala sam
se dok sam čitala zađatke tih mall.
бапа. Jeđan učenlk piše: »Kad slušam
o Trstu, oči mi zakrvave, u lice
udarl neka vatra, a u meni zavlada
neko neobiCno osećanje. Bio bl vrlo
zađovoljan kada bl tog trenutka mogao
đa se borim protiv onlh koji bl
htell đeo moje otađžbine ...«
Чг
Na programu priredbi bile su mu.
zlCke taCke, narodne pesme 1 lolklor.
Publlka, koja je đo posleđnjeg mesta
ispunila salu, toplo Je pozdravila izvođače.
Građevinci su pobedill u šahu, stonom
tenisu, streljaštvu, fudbalsku u.
takmicu su igrali nerešeno, a u odbojci
izgublli. Rezultatl: šah 5,5:3,5,
stoni tenis 9:1, streljaštvo 293:179 (pet
strelaca iz stojećeg stava po deset
metka), fudbal 1:1, odbojka 1:3.
U šahu, stonom tenisu 1 streljaštvu,
meštani su lako i übedljlvo tučenl.
Međutim, iako su građevincl dobill
prvi set u odbojci, izgublll su теб
l bili znatno slabiji ođ svojh protlvnika.
Zivomlr PREDOJEVIC

PANORAMA SECNJA

ПОСЕТА СТУДЕНАТА
ГРАНИЧАРИМА

Група студеката прве године
немачке групе у току овог месеца
посетила је наше граничаре код
Беле Црвке и дом избегличке грчке
деце. Циљ ове посете био је Да се
упознамо са животом и радом граничара
чувара слободе и независности
наше социјалистичке домовине.
У знак одавања признаша
и захвалкости. предали смо на поклон
књиге. Такође смо поклонили
избегличкој деци дечју библиотеку.
М. ЈОВИЧИЋ

kroz stranu
studentsku
štampu

OUIKDICIHiH OICLI UfIVIUITiU )«>l>Ш
ORGAN STUDENAXA TORINA
DONOSI:
»U Helsinklju Je Izašao Jeđan
stuđentskl list sa vanredno vlso.
kim tlražom od 100.000 prlmeraka.
Poznavaoci studentske štampe tvr
đe đa Je ovo rekorđni tlraž kojl
je ikada postigao neki studentskl
Ilst«.
*
»U Rimu Je prožlog meseca odr
žan sastanak upiverzitetske štampe.
Na sastanku se raspravljalo o
odnoslma studenata 1 štampe, o
daljem razltku unlverzltetske štam
pe 1 njenih veza sa stranim llstovlma
kao I o osnivanju Jeđne no.
vlnske agencije svlh univerzitetskih
listova.
*
»Neposredno posle svečanog govora
premijera Nehrua u kome
je govorio o mogućnostima koje
se pružaju afričkim studentima u
Inđiji 1 izrazlo namere indiske
vlade da svlm sredstvtma pomogne
Afrlkance kojl stndiraju na in
disklm unlverzitetima, povećao se
prillv studenata iz Afrlke na гаzne
fakultete u Indljl. Tako Je u
Nju Delhi doputovala grupa od
125 afričklh studenata. Uskoro će
ве otvoriti Jedan novl institut koЈ1
će specijalno bitl namenjen stu
dentima Iz Afrlke.«

ORGAN STUDENATA ZAPADNOG
BERLINA PISE;
»Mlnistri spoljnlh poslova evropskog
saveta potpisall su konvenclju
kojom se svaka od petnaest
država-članlca obavezuje da
prizna univerzitetske đlplome izdate
u bilo kojoj od njih. Ta mera
omogućlće povećanu razmenu
stuđenata, a đoprineće mnogo i Jačanju
kultumog Jedlnstva Evtope.
Radl se 1 na uvođenju zajedničke
»stuđentske legltimaclje*.
Na osnovu nje studentl će dobiti
povlastlce prilikom putovanja, po
seta pozorištima, muzejima 1 bibliotekama^
i
JAPANESE STUDENT
INFORMATION J |
SERVICE
, уц
ORGAN JAPANSKE STUDENT- •
SKE UNUE JAVLJA
»Generalnl konzul Indonezlje ш
Tokiju konsultovao se sa pretsednikom
Kijoto univerziteta e
problemima indonežansklh stuđenata
koji žele da studlraju u Japanu.
Generalni konzul molio Je
doktora Togijavu da đozvoli upls
što Je moguće većeg broja indonežanskih
stuđenata na ovaj unlverzltet.
Dobijeno Je obećanje da
će univerzitetske vlasti pokušati
da izađu ususret želji indonežanskih
studenata.
Prevod: B. Kožić, J. Ostojić
1 B. Radunović

sludenl

3sa studentskih galerija

Једна позоришна седмица

Крлежж како ее различктв ехвата Сава Северова
■ Раша Плаовић .Госпођа Бисерна Река" ■
дечје игре „Шекспнризираше.“
Раша Плаовић кгра Леона у „Глембејевима* као
своје сопствеио редитељско средство. А то је редитељ
коЈм све прецизно смисли и глумац који све
што смисли уме лепо да покаже. Његов Леон Је сав
негациЈа глембјајевштине. а мало онај ГлембаЈ против
кога се он годинама грчевито у себи бори; сав протвгонист
готово ва» радње, а не КР лежико драмско
фумкционално лице чиЈа ее читава судбина одвија
баш кроз трагичну противуречност, коЈа Је оне кобне
■оКи коЈу гледамо, дошла до кулмикациЈе, када се
ЈВеоново иа изглед супериорно вербално одрицаље од
породице претвара у замсташе Једног сасвим глембаЈввеког
крвавог скандала. ПлаовиКев Леон све време
Чува некакав суверени
иир, не припремајуКи ничим
завршно убиство, заправо
живчану ерупциЈу
у комплексу Глембај, Јер
се он не може ни припремити
оним педантно отсечним
сценским Језиком.
коЈим се свака реч дуто,
предуго мази у Јасноћи
сваког сугласника, глумачкоЈ
обоЈености неке
свесне редитељске функције.
или тобож немирном
игром ресана на софи
док Је глас тако миран
и еуверен. А онда
како Је таЈ Леон паметан! Какав Је то интелектуалац;
како се лако креће од Ојлера до белих руку
Једног ХолбоЈна! Плаовић ужива у Леону.
Св е Је ово гледано мало превише црно, мада је
сигурно да потпуни Леоне, Још није рођен на сцени,
без обзира што Је Плаовиђев Један од највећих домета
у том лику, Јер други чин Је у многоме тековина
без које се неће моћи у будућности стварати тај лик.
• е •
Сава Северова прошле недеље била је као баруница
Кастели партнер таквог Леока. Била су то два
различита света, иако Је и Сава Северова негде давно
доживелв ту бароницу иа интелектуалан начин. И код
н>е Је све, и свака најмаша реакдија, део општег
плака у портрету Кастели.
Али данас све Је иијансирано у Једном ужем диЈапазону
са ретким осећањем за меру. У првом чину
то Је ненаметљива отменост, а у трећем, у сцени ,исповести*.
гестови коЈи сећаЈу нв сумнлву прошлост тек
су реминисценциЈе на таЈ живот, кад су гестови већ
грубљи, као што је данас само помало груб тамни глас
ове кобие жене. Све ово пласирано је без наметљивости,
без ефеката и без боЈазни да нешто веће прећи
преко рампе. али и све је предани доживљај до самозаворава
и потпуно спа Јаше глумца са личношћу на
сценм.
• • *
.Госпођа Бисерка Река“
врађа нас у детишство.
И све што ггрихватам
у тој ДедиђевоЈ интерпретацији
источшачких
условности, све то
нису Јгикакве нове условности,
већ богата машта
дечЈих игара. И нико
се не смеје безобразно
томе што ови глумци обмашују
наше око навикло
на натуралистички декор
живота. Али како се ту
види сваки глумачки недостатак!
Исфорсиран глас,
малаксалост у стилизациЈи, нека сценска недисциплина.
Прошло Је две-три недеље од прсмиЈере, а неким
глумцима Је тешко да се целе вечери одрже у стилу.
А деци кад досаде игре они их прекидају,
• • *
Читао сам своЈу сопствену скицу о „Ромеу и Ђулијети".
Зачудио сам се како сам написао сразмерно
много лепих речи о Плешином Ромеу. А таЈ Ромео,
осим што се игра Једноставности, и то тако да то
естетски делује, Јер је код њега све то добра техника.
je својом контемплативношђу на линији, по мом мишљешу,
погрешног схватања Шекспировог стила. Шекспир
своЈим рефлекси Јама не филозофира, већ су све
те рефлексиЈе само аспекти сасвим личких животних
ситуациЈа и особина поЈединих драмских лина А писано
je тако, Јер je то манлр столећа шекспир. истина
има некакву филозофију. заправо некакав ренесансни
поглед на свет. али да Је све што његове личности
говоре његова филозофИЈа. онда би он био филозоф
коЈи осцилира од најцршег солипсизма, па до
материјализма неке наЈновиЈе вариЈанте А филозофирати
са Шекспировим Ромеом. то Је затрпаваше суштине
Шекспировог лика маниром драматургиЈе Шекспировог
времена у коме Је Шекспир велики. lep je
био изнад тог манира оним што ie испод тог макира
говорио унутаршим токовима.

Јовли ЋИРИЛОГ

PISMO „ STUDENT " u

Nezaslužena nagrada

U prošlom broju »Studenta«
izašla je priča nagrađena
prvom nagradom
pod naslovom; »Pogrešna
Ijubav«. Zelimo đa damo
kratak osvrt na nju.
Mi nismo uzeli učešća u
nagradnom konfcursu »Stu
denta« i ovaj članak ne pi
šemo iz pristrasnih pobuda,
niti smo pak onj koji nemaju
osećaja za meru. Osim
toga autora kao ni ostale
učesnike ne poznajemo.
Priča je po kvalitetu takva,
da o dubljoj analizi
nema ni govora, јег upravo
nema šta da se analizira.
Ipak ćemo se zadržatj na
nekim mestima.
Priča nije ni pokušaj da
se njen autor ugleda na ne
ki pravac u književnosti, a
još manje Па nckog prizna
tijeg književnika, (Kao na
pr, Hemingveja). U napisu
Rankovića nema ni sličnosti
sa onim lepim, konciznim
rečenicama Hemingve
ja koje kazuju mnogo i s va
šta. To su komparacije bez
smisla i bez ikakvog efekta,
Imaju li bilo kakve veze
sa realnošću i željom da se
izazove neka čudna 1 nera
zumljiva osećanja i zapaža
nja, naprimer, ove rečenice:
»Sunce, već prošireno od
umora, opustilo uši zrako-

va... Suma ga njuši (zar
može šuma da njuši psa?),
Zvezde skiče treptanjem...
Zemlja reži tamnom meko
ćom... Nebo je mlrisalo
na glad... Plat miriše na do
bro«.
I onom kojl nema pojma
o književnosti, koji čak nije
pročitao nijednu knjigu,
ovo izgleda glupo, ma koll
ko bilo neozbiljno. beziđej
no i nesadržajno. Na stra*
nu »repići kojima sve maše«,
»mirisl što cvile« 1
»trava ©blizana rosom«. Pi
sac je hteo sve, samo ne da
na Jedan realan i pristupa
čan načjn izrazi evoja oscćanja,
Daleko smo od toga

da dajemo recepte kako tre
ba pisati, ali ne možemo
preči preko činjenice da je
ovaj rađ nagrađen prvom
nagradom. Znamo toliko đa
treba pisati za vreme u k°
me se živi i rađi. \ko ne-

ko piše za sutra, onda se
latio vrlo nezahvalnog posla,
јег ga ni oni sutra ne»
će razumeti.

Bojadžić Nenad 1
Paramentić Obrad,
studenti

ČEGA IMA NOVOG NA POZORIŠNOJ
AKADEMIJI

Na đan 10 maja 1954 gođine
na Pozori Snoj akađemijl bi
la Je mala svetkovina.
Tom prlllkom, prvoj generaciji
svršenih stuđenata pređato
je zvanično priznanje-diplo
me. Dođeljene su:
sa klase Mate Miloševića:
Zvonimiru Ferenčiću, Predragu
Lakoviću, Veri Belogrlić i
Majl Belović;
sa klase Vlktora Starćića:
Nadi Markovlć, Ljubomiru
Bogdanoviću 1 Branku Plešl;
sa klase Joze Laurenćića:
Mileni Dapčevlć;
sa klase Dr. Huga Klajna:
Milenku Marčiću, Vladimlru
Plaoviću Tođorki Kondovoj,
Slavoljubu Stefanoviću, Diml.
triju Đurkoviću i Slobođanu
Sedlaru;
sa klase Josipa Kulundžlća:
Miroslavu Beloviću, Ognjenkl
Milićević Joslpu Lešiću, Dimltriju
Osmanli i Vlađimiru Petriću.
sa klase Vjekoslava Afrlća:
Stevanu Petroviću, Pređragu
Delibašiću i Vojdragu Berčiću.
Posle predaje 1 Cestitanja
izveden je intemi program re.
citacija.

Napomena redakcije

Sheđno svojim prlnclplma,
ređakcija »StudenU« objavljuJe
gornji napis. 21rl sađrfava
svoje miiljenje koje Je aflrihl
гао nagrađujućl pripovetkn
»Pogreina IJubav« prvom na*
građom.
Gornji napis karakteriie evidentan
nedosattak makakve vr

ste stndloznostl n trettrmn}«
mmterije, n ovom slućmjo knjl
ievne, nmetniCke, I is tog rmsiogm
nmjoietljlvlje 1 nmjnepodesnlje
жа ovlmšno zmključivmnje
1 resonovanje.
Objmvljujemo i deo naptm
koji prepornčnje striktno nglo
dmnje nm Hemingvejm, I mmrao
nm Heralngvejm i ba* nm nje.
govn divnu krmtkn rečenien, I*
ako ovmkve prepornko (uvoroni
mo da će to I čimnkopiset*
razmlslivši, uvidetlj, пвшаЈШ
nikakvog smisla.
Ono što neko ве rmznme da*
nms, mišljenje koje Ima taj noko,
nikmko ne moie dm bnde
kriterijum, nikmko ne moie da
bnde korapelentno, tvrdečl da
to, recimo sutra, uverenl nne
i danas, ne poseđuje mlnlmom
umetničkih kvaliteta.
2IRI »STUDBffita

BALET MLADIH

Baletskl koncert omladine
Srednje baletske škole u okvlru
festlvala NO opštlne Te.
razije, pretstavlja jedan prljatan
umetnički doživljaj. Mali,
ali odlično uvežban i korektno
Izveden program. publika
je toplo primila 1 nagra.
dila dugotrajnim aplauzom.
»Baletski čas« od Strausa, »Sll
fide« od Sopena i Ravelov »Bo
lero«.
Najuspelija tačka i po koreografskoj
koncepeiji M. Stambuka
i po igračkim oetvarenjima
je »Bolero«, balet u jed
nom člnu. Stilski ujednačen i
tehnlčki beeprekorno izveden.
Dirlgent Dragoljub Erić Je sa.
svim spretno i do кгаја sproveo
ritmičko povezivanje scene
1 orkestra.
Imena koja čitamo u programu,
široj publid su nepoznata,
ali duboko verujem da
neka od njih neće bitl Još du
go nova našoj pozorišnoj publlcl.
Tlme u prvom redu mt.
slim na Danicu Rekalić. Mada
nije imala nijednu značajnu
solo partiju, 1 kao horistkinja
je privukla pažnju svojlm zaista
izvanrednim kvalttetima.
Svojim talentom prlvlači pa
žnju l Gordana Miletič. Ona je
u prelidu (»Silfide«) dala živu,
interesantnu 1 dobro uvežbanu
igru. Možđa bi JoJ se
moglo zameriti za nedovoljno
ujednačenu tehniku
Svakako treba spomenuti I
dobru igru mornare (B. Milen
kovlć, D. Feđl t A. Sunđlć) u
»Boleru« i lepršavu Igru Svetlane
Vandoro u »Baletskom
Casu«. Pratnja na klaviru M.

Popovlć (»Baletski Cas«, »Sllfide«)
Je bila precizna i rlt.
mlCki spretna. Simfoniski orkestar
OKUD »Ivo L,ola Ribar«
(»Bolero«) je svojom uvežbano
iću i taCnošću doprineo da ovaj
baletski koncert bude je.
dan prijatan dožlvljaj.
Z. B. POPOVIC

POBEDNIK

SNIMIO SLAVKO ĐURIC

Priča nagrađena IV nagradom

Jedan dobar plivač

Те gođlne nije bila suia l vrbak uz obalu blo je zelen
i pun komaraca Već daleko pre većeri 1 posleđnji
parovi bi pobegli užurbano prekidajućt poljupce. One
bl đržale rukama pojascve svojlh studenata radnika
1 đaka dok bl oni ruku preko ramena prebacivali
namerno kao đa beru maslaćke Ш kiđaju lišće. Njišući se
u kukovima devojke i žene odvodile su visoko u tvrđavu.
daleko od obale svoje IJude. Odlaziii su njlma i gušlli sc
na kamenu u gumenim zagrljajima
uskom pešćanom pojasu između reke t vrbaki.
ostalo je samo još nekollko kupaća Prva plava paućina vet
se hvatala nađ vođom On je seđeo u plićaku i peskom
trljao mrki mišić od pete do ispod kolena. I opet će ostati
mislio je sam A parovl su se eto našli i spojili t odlaze
na krečnjaćke zidine I kule Crnl trupovt šlepova ogledall su
se u tamnoj ploći геке Dopuzala ’e do njega vukući se na
rukama u plićaku Ramena su joj bila iznad vode ■ grudi
je pokrila talasima Zaustavlla se na metar ipo od njega i
gledals mu nekud tza leđa tražeći medu mladim vrbams
oslonac
- Da se ne udavite? Rekao je knveći usne. Ruka je
prestala da se k r eće Neprimetno je spusiio nogu u vodu
da opcre crni i pomalo blatnjavi pesak sa sebe.

А. ne. Nasmelala se iznenadne 1 Iskreno. Ja se
držim obale. Postala Je mlađa za đeset gođina. Sada Je bilo
3asno da ima dvadeset i pet godlna. Pa, ipak, ovđe se
često dave, Juče se đavtlo četvoro. Šve su ih spasli. Lupaju
rukama po vodl. Potonu, a kad ih izvuku na pesak odmah
odjure bez ijedne reči Pritom cvokoću zubima. Zastldeo se
što je tako neukusan. Ali nije mu dala da kaže išta đrugo.
Hteo je da joj kaže nešto milo. Aii nije znao kako se mile
stvari govore.
E. pa za mene i ne bi bilo šteta đa se udavim. Rekla
je to mirno i pažljivo pre nego što je uspeo da smisli
neku reč koja bi rekla neSto o tome da mu je prijatno što
nije sam Izvukja se iz vode i otkrila svoj kostim sa končastim
trakama Dotakla ga je prstom i rekla: Ja sam se
j banji davila I jedan dečko i vojnlk su došll po mene. Ja
-:am tako uhvatils vojnlka da smo zajedno potonuli. A dečko
nas je izvukao Malo je zastala ko da skuplja rečl i dodala:
- Bio je to tako dobar dečko Posle sam I razgovarala sa
njim.
Ustao je. opružio noge i prstlma prešao preko nogu slepivšl
dlake dok je skidao kapljtce mulja sa butina Otplivao je
do šlepa. popeo se na čamac i skočio u vodu Plivao
je ka njoj koja je sedela usamljena u plrćaku. Zelem vuneni

I-KU et 4-Oi>iTKA jČETVRTA KNJIGA B. V. RADIČEVIĆA

»Zemlj a« opojna i zdrava

Branko B. Rađičević pro
pevao je na morav&kim oranicama,
plažama i ulicama,
nasipima i kejovima.
Propevao je onako bezbriž
no, dečački, slikarski i slikovnički.
U prvim stihovima
bio je nestašan romantičar,
pominjao je vino kao
nazdravičarski ukras, šarao
je kockice po starinskoj
brankovskoi šemi. Njegovo
početništvo nije imal Q ni
zavitlanih metafora, ni
krepkog misaonog vodosko
ka. Njegovi prilozi bili su si
ćušni vez na stranicama
predmišićevske »Mladosti«.
Objavio je i zbirku-plavičastih
korica pred kojom
su se čudile provindeke učenice,
jer... kako je Bran
ko, onaj stražilovski mogao
da piše o vagonetima?
Branko R. Radičević pohitao
je i u čarnu đetinju
dušu i napisao cankarski
tople priče: naslov prost,
sadržaj prostosrdačan. Još
jednu sveščicu stihov a objavio
je autor kreposne
»Zemlje«, ali je ona potonula
u anegđotskom kazivanju
i hibriđnom izrazu
sa produženim jesenjinskim
kumstvom.
Sada nam dolazi jcdan
preporođeni, prevreli, originalni
Branko sa stlhovima
којј hoće d a deluju sirovim
akcentom i koji se
rado čitaju danas kađa je
poezija shvaćen a kao mra
čna bočica za opite. »Zemlja«
koju nam je doneo
nije suva, ispucala šema sa
sušene jabuke. Nije пј sumatraistička
žudnja za dalekim
ostrvim a i travama.
Krijiga čak obeležena pristupačnom
cenom ima 38
pesam a od kojih (kad poio
Vinu bacimo u vodu) dobi

jamo rukovet brujnih đomaćih
stihova.
Lirika Branka V. Rađiče
vića neiscrpna je u stavu,
u dozivu, u kliktaju, u aktivstičkom
povratku zemljl
i Ijubavi. Ona udara
na trošne kapije velegrada
i laži, što se talože po sobama
negirajućl strastvene
boje žitarica. U tim sti
hovima trave više nisu laka
a*hitektur a koia uspavIjuje,
niti su životinjske
šape povod detinjskog i uveličanog
straha. Priroda
nije samo pozadina, već i
tvorački čin, možda i tvoračka
čcžnja ovog pesnika.

»Laž je sve ono što se u
sobama događa«
»Za Ijubav naći nove reči
od krvi i kamena«
Citavu analizu sa nesma
njenjem udivljenjem zaslu
žil a bi pesma »Ljubomora«.
Pečat originalnosti je
ovde toliko snažan i svež
da joj s e ni $а najvećom či
talačkom zloćom ne može
naći dvojnik u čitavoj liri
d našoj. Oskudna u rečnlku,
ali strastvena i übedljiva
u doživljaju, ona ide
u red onih pesama koje ge

neracija može sa zanosom
da pamti.
Pesnik je došao svež, do
šao ie sa ramenima načičkanim
pticama široko otvorenih
čula. Tu nema dekađentskih
groznica ni kolcbanja.
ni pesničkog doktri
narstva. Otima se od očajanja
i biti plesač nežnosti
u grubom, nije li to pro
duženi s.ial mladosti? A to
ga sjaja Ima dosta u ovim
stihovima. Ima g a Cak toliko
mnogo da pesme koie
su slabačke i veštačke
nisu nikakva mrlja i pregrada.
Milosav Mirković

Rakija za nadljude

Ne. Nebojte se. Neću da govorim
ni o poeziji koju potsti
ču 1 InapirlSu duboki, mračnl
rezonl »za« odnosno »za ne«
postojanje ideala i panđana
mraku svetlostl, ni o poeziji
koja je toliko puna zaslep
Ijujuće svetlostl da ne može
da se vidi ništa iza nje.
Naime, reč je o ovom. Alko
hol je škodljiv za organizam.
Alkohol ja pored toga 1 funkcionalno
povezan sa talentom.
Naime, reč je o ovome: o pe
snicima, piscima koji se bez
trunke griže savesti pretstavIjaju
kao Mika (Pera, Laza) pi
sac: nikako o njihovoj poeziji;
ni rečl o njihovoj prozi; sa
mo o njima, ako to može
baš tako da sc kažc.
*
Mogla bi bez mnogo grešaka
đa se izvede ovakva statistika
o uspešnosti i položaju
nekih mladih književnika kbd
nas.
Prva kategorlja: oni kojl imaju
đovoljno novaca da ptju
svako veče.

Druga kategorlj*: oni koji
mogu da se napiju tri puta ne
deljno.
Treća kategorija: oni kojl
mogu da piju jedanput u mesec
dana, ali su Ipak pijanl
mnogo češće.
Piju dodatak za jedno veće.
Onl to smeju I moraju Jer au
pesnici, a posle su neskriveno
samo®ađovoljni i zadivljenl
nad svojom propaloSću koja na
kraju krajcva, garantuje da u
tom čoveku živl pesničkl talenat.
Ima i takvih. Ima 1 onih ko.
ji dižu noge da se petkuju iako
su žabe, a ne pesnici. Do.
stojanstveni prezir im je na.
grada za ovu nepromišljenost
1 neumesnu želju da budu pro
palice i boemi. Boem nikako
ne može da bude Pera, Mika
111 Laza pisac. To je bezmalo
privilegija.
«
Ogromna kosa iznad ogromne
umašćcne kabanice od cirađe.
On je »slobođan misiilac
dobar i gladan čovekc.
On i još dva tri slobodna mi
siloca ili književnlka kucaju
na vrata jedne рекаге oko dva
sata posle ponoći. Рекаг je
naravno sanjiv 1 naravno, kosa
mu jć poeuta brašnom. Slobodni
mislilac nije trezan (đa ne
kažem da je pijan, što je već
od suvišnog ponavljanja posta
io banalno.
Dođaj onaj dvokllac ka
že slobodni mislilac.
Pekar se sprema da ga skine,
ali velikl (ргеко dva metra)
slobodni mislilac sam do.
hvata sa posleđnje tezge đvokilac
i dostojanstveno izlazi sa

svojom pratnjom poređ zabezcknutog
pekara kome nl na
pamet ne pada da traži раге
za hleb.
•
4
Razgovarao tam nedavno sa
iednim medicinarom. Kaže; mi
treba da postanemo doktori, a.
utomatskl, Clm završimo medi
cinu, jer, na kraju krajeva,
mi ne samo Sto smo najpame.
tnljl studenti, nego i atudenti
kojl najvlše 1 najduže uče.
Razgovarao sam neđavno sa
jcdnim tehnlčarom. Kaže: Filozovski
fakultet je za mlađlće
koji imaju slaba pluća i za
đevojke koje misle da se uda.
ju, a nemaju miraza. Tehnika
Jc naravno (potrebno i đovolj
no) jedina nauka koja sa tzvesnošću
može tako da se nazove.
Razgovarao sam neđavno sa
jednlm filozofom, ali misllm
da bi bilo već dosadno kad bi
napisao šta i on kaže.
АИ sve to nije tako đrastično.
U prethođnlm primerima
bilo je reči uglavnom o običnim
IJudima koji nekritičla
preferlraju svoju struku Sto je
u krajnjoj liniji ipak Ijudskl
i ipak prirOdno.
Ovde se međutim radi o nađ
Ijudima poetama: »Ijudima
koji između ostalog smcju 1
moraju da piju, jer pesnik
sme, treba i mora sve da doSivi;
koji (bilo bi prirodno)
smeju, treba i moraju đa pišu
0 tome kako ne treba, ne sme
1 ne mora da se pije; jer je
alkohol Skodljiv za organizam.
Prostltutke propovedaju mo
ral.
S.

Raša Popov

stoji na obali kraj vrbaka

kostim Ispred zelenog vrbaka u kome prvi komarci već sišu
lišće i travu. Plivao je ritmično 1 sa mnogo napora. Hteo
je da se ona zapanji lakoćom njegovog kliženja po crnom
ogledalu vode. Kad je izlazio iz vode isprsio se i ukrutio
da mu ne spađnu svctle kapljice sa prsiju. Htso je da joj
se učinl kao šumski bog koji sve može. Koji pliva kao đelfin.
Potrčao je po pesku. Kteo je da joj se učini da trčl
kao jelen. Seo je kraj nje u plićak šumno đišući. Rekla mu
je radosno: Kako vi savršeno plivate. Sarno da mi je
malo toga vašeg plivanja ja bih čini mi se prepllvsla prcko
do Sume. Cak tamo do sunca. Pokazala je prstom na sunce.
Plava magla se dizala nad vodom.
Ah. pa to uopšte nije teško. Najteže јс plivati na
leđima u slilu spaaavanja davljenika. Onda ruke moraju
biti ukrućene. Pliva se samo nogama. Govorio Je ravnodušno.
Ali mislio je na to kako će poći gorc u tvrđavu. Njoj
je bilo hladno i drhtala je. Ušla je u vodu đo pojasa i prala
se. Trljala je trbuh i doviknula mul Ovaj шој kostim
Ima vcć te'.iri gođirc. Sije mi se nov. Rekao je smcjući se:
л vi ra;ro do pojasa stojite u vcdi. Kao beba.j Okrcnula
*c do pnla. Ontla se prcdomislila i opet stala licfm u Uce
sa Clcpc-n. Pcria jc nsprcd jcdan korak. Rcka јој je obgrlila
grudi. Lagano se stresla, Pošla je još jeđan korak i poto-

nula. Samo je jednom lupila rukama po vodi. Stajao je nepomično
i čekao đa joj se kosa vrati na površinu. Da joj
se vlažna razlije po crnom ogledalu reke. Stajao je i viđco
da ге ud|ivila. »Potonu, lupaju rukom po vodl, a kada Ih
izvuku na pesak . .« Ko će nju izvući na pesak. Gdc su ti
Ijudi što dobro plivaju? Okrenuo se ali obala je bila pusta.
Mrak je zašao među vrbe. Sunce je preko nađ iumom nestalo.
A plava magla nad rekom već je potamnela. Samo se
šlep oglcdao u vodi. Uzeo jc odelo 1 oti Sao sam u tvrđavu.
Prolazio je poieđ parova i mislio je da se njemu smeju. Nevidljiv
u travi i mraku. Nije se okrenuo đa pogleđa sa tvrđave
reku, pesak l vrbak.
Imala je ruke suve i tople kao da je u groznici.
Imala je kosu slvu kao seno a grudi јг sakrivala četvorogodišnjom
vunom izbledelo zelenom. Grudi su joj bile same
već četiri godine i đanas je prvi put došla u društvo je.
lena, delfina i legla sa njim u postelju izmcđu šlepova.
Slepovi su crni i miris im je težak kao da cedi katran u
nozdrve.
Išao jQ kroz krečnjačkc zidovc i došao na ulicu. Sam
kao i uvek. Parovi su išli i ulicom. Zurili su i ovi ka tvrdavi.
Ka travi koja raste na zidovima. Koja miriše na zemiju.

levi rakurs

GRAD ILUZIJA

Vinsent Mlneli autor .Amerikanca u Parizu« ostvario
je ozbiljnu i sumornu temu kao da je zabavna: lako
i bez đranratične napetosti i patnje. Lak dijalog, neobična
mesta, čudni obrti usled lakomislenih postupaka,
kao da su oanovne karakteristike ovog ozbiljnog filma
o životu čoveka u Holivudu. Ustvari, sam život u Hollvudu
Je takav: lak i površan na izgled, sumoran i surov
kad se zagrebe povrSlna.
Nemllosrdno reallstičkl osvetljene su besperspektiv.
nl žlvotl talentovanih Ijudi kojl se, pođnoseći nemoćno
gubltak toliko željenlh vrednostl, nužno podčinjavaju
uslovima opstanka koje postavlja društvo. U tom svetu
kojl priznaje samo đeformisanu llčnost, vitalni i optimistlčkl
Silds, kojl Je snažan na pravl američkl načln,
neizbežno je 1 nečastan 1 nesrećan: on se gadl samog
scbe, odričući se (đa li bezrazložno?) žene koju voU.
Prođucent Silds Je entuzijasta asistenta, propalu ćerku
pokojnog glumca 1 provinciskog romanopisca, pretvorio
u veilkog redltelja, vellku fllmsku zvezdu u velikog scenarlstu,
unlštivSl im istovremeno sve želje, pokravši beročno
svoje prljatelje kao beskrupulozni kradljivac.
Unutar filma ne izvode se nikakvi revoluojonarnl
zaključcl, postoji Cak pretpostavka da će njlh troje ptistatl
da flnansiskl pomognu čoveka za koga su svi izjavili
da ih Je upropastto. Niko nije rekao da mrzi Sildsa.
Ako su rekli da neće radlti s njim, to još ne mora da
znači đa će tako 1 učlnitl. Kroz četiri intlmne sudbne,
vidcii smo savremenu Amerlku: svet aktivnosti koja ne
pripada tebi i nemoći koja Je tvoja, svet mržnje i soll.
darnostt, svet uskraćene IJubavi i beznada kao Jedine
perspektive, svet nužno deformisanih IJuđl kojl Je Još
uvek toliko jak da se od njega teško može pobećl.
D. M.

Авангарда: Рене Клерових
пет минута

АВАНГАРДА то су Пад Kyhe Ашер и Међучин.
Епштајн и Рене Клер нису робовали форми у бекству
од садржаја. Код њих форма и садржај нису две
ствари: то су само два вида конкретизације једног
те истог: идсје дела. Пад куће Ашер, филм je инспирисан
мистиком Едгар Алан Поа. Кроз замак дувају
ветрови, завесе дрхте, пламен свеће се повија,

очи последњег Ашера лудачки светлуцају: слика ће
ускоро да оживи, и ми задрхтимо као завесе и пламен
свеће: да се није покренуло? Сугестивно је дата атмосфера
страве. Да ли глумом и сценографијом или
сабласним кретањсм камере и намерно композиционо
неуравнотеженим кадровима?
МЕЂУЧИН Је дадистичка творевина (сценарио
Франсис ПикабиЈа) али Је негација Дадине деструктивности
својим оптимизмом, проповедањем смеха и
безобразним негирањем смрти. Иако је у филму-по
Рене Клеру-слика, „ослобођена задатака да ма шта
значи” (Бретон), добила конкретну егзистенцију, ипак
се гледаоци данас смеју из стомака гледајући оваЈ
филм-сан који Је само привидно бесмислен. Не само
да се као деца радујемо папирнатоЈ лађици која вессло
плива по немирном мору крововима Париза,
и чудимо глави лутке која спласне да расте па
опет спласне, већ се сасвим одрасло смејемо учесницима
у малограђанском спроводу који трчи из све
снаге да сахрани мртваца, али у уобичајеном спором
ритму ритуала сахране поштованих пријатеља,
док се покојник свирепо не нашали и приреди им
праву луду трку. Та трка, тих правих пет минута чистог
филма, тих Рене Клерових пет минута, то Је нешто
лепо. Нисам нашао примитивнији израз да докажем
то, нсмам другог, просто: то Је нешто лепо.
Седиш и учествујеш у трци. Држиш се за столицу,
из тобогана да ие испаднеш, идеш горе доле, леводесно,
знаш. јуримо мртваца. И држиш се за столицу
уживајући у смешној трци.
НАДА Је филм из шпанског рата екранизација
Мглрозог романа. Овај филм пун активног хуманизма
најјачи Је у тренуцима кад се приноси живот на
жртву, моменти очаЈничке жртве коЈи ужасаваЈу нечовечношћу
парадоксално зраче као наЈљудскиЈи
тренуци. ОваЈ филм указуЈе на извор неореализма:
искрен и напредан однос према људима и њиховоЈ
борби спонтано захтева за ове, неореалистички филмски
третман.

„ПАД КУЋ.Е АШЕР" ЖАНА ЕПШТАЈНА

/ PRO e» CONTRA |АПРИЛСКИ ДАНИ
У МАТХАУЗЕНУ 1945

Забелешке које овде објављујемо написао је друг Ристо Лојпур
један од ретких који су преживели фашистичка мучења у логору
Маутхаузен. Искрено желимо да ове б елешке прерасту у - књигу
јвдно од сведочанстава мука и борбикоје су прошле наше генерације.
Друг Лојпур је cada студент славистике.

ЦЕЛА прва половина месеца априла
1945 године прошла Је у двострукој
и опречноЈ напетости, која се рађа
у ерцу човека затвореника, када наилази
слобода и када Је н»ен долазак неминован,
у стан.у властите убеђености да се
живот сад лакше и брже сваког тренутка
иоже изгубити. Ретко Је ко, ко је волео
своЈ живот и слободу тих ноћи могао да
•вава.
Хих дана ваздушна узбуна преко ноћи
|е дуго тра Јала, бивало Је понекад да се
■ не прекида. Можда Је фашистичка команда
оклевала да по сто пута најављује
краЈ и почетак узубне, Можда Је страховала
од честог узнемираван.а есесманских
војника, који су дан и ноћ били на стражи
и чували најопаснији експлозив логораше
политичке кривце и рушитеље фашизма.
Над тереном око логора стално су
кружили нечији авиони, и тек кад 6и се
нека од ових иеобичких ноћних птица ниже
спустила заштектао 6и митраљез. Рафал
Је трајао свега пар секубнди. И онда
би опет настао ноћни тајац испрекидан
само псовкама есесмана. НиЈе било ни мессчине,
ни звезда, више пута у току тпх
ноћи. У мраку се само чуло звецкање потпетица
и њихово ударање „цак-цак“, када
би наишла смена страже.
„Све их треба побити као гамад." говорили
су есесмани Један другом. На таЈ
начин Још више појачавали страх у нама
који Је и онакг био огроман. ТаЈ страх
није долазио од тога што су се наши људи
бојали погибије. Не. Наши људи су осећали
дах слободе и било им Је жао да
изгубе живот, баш сада, када им Је та слобода
најближа.
„Зашто командант не изда наредбу да
побијемо ове свиње, псе?“ питао Је Један
крволок другог крволока.
<u „Ах, Менш! Ја незнам! Када 6и ме питали
Ja бих ево овако учинио." На кули
Јв почео да изводи разне покрете са митраљезом
Један од стражара. Нас неколицина
стајали смо у сенци прве бараке и
слушали разговор. Ми смо осетили да се
цев митраљеза окренула према нама. И то
баш према нама. КР° 3 помрчину ноћи нас
нису видели. Учинило нам се да из те
цеви бије неописива хладноћа и да она
ниЈе широкл само неколико милиметара.
него да Је широка неизмерно, неизмерио
хладна,’ хладна као смрт, коЈу ceje из себе.
Један од наших коЈи се такође ту налазио
пружио је руку према цеви и према стражарима.
Направивши шипак рекао Је;
„Ево вам. То ћемо још видети. Уморнм
и исцрпљени од неспавања,
вратили смо се у бараку. Таквих ноћи
било Је у логору много. Оне су тра Јале
целу прву половину месеца априла.
логору су се све више проносили гласови
да he доћи нова управа и да he се
променити живот. Нисмо могли да се надамо
ничем добром од ових вести. Сваким
даном је све Јаче у нама расла психичка
напетост Људи су живели и радили као
и обично по распореду и инерцији живота
у логору. Али сва су хтења била извештачена.
Есесмани су и даље били груби.
Навикли да буду убице људи они су
желели да то остану до последњег дана.
Српа логораша ужурбаније cv куцала..
Није се ни Јело. ни спавало, ни радило
онако како су то људи чинили до тих
дана. када Је било Јасно, да Је слобода
веома далеко.
ЛоlГ>”|*аши су били стално и дан и ноћ
одевени и обувени, миоги су ишли на починак
спремни да се обуку за два минута
и да, ако се укаже прилика и потреба,
cnacv своЈ живот. Неки од наших су се
епоразумевали да у случаЈу рушења зида
око логора под дејством спољашњих сила
групно сарађују и да се спасавају. Многи
су имали своје тајне комитете коЈи су их
обавештавали о новостима. Свака група
сродних људи по кови. срчаности и циљу,
имала Је своЈе таЈне организапиЈје. Они
коЈи нису бизи припаднипи ни Једне ол
оваквих групација имали су такође своЈу
таЈну и они cv били спремни као и сваки
логораш иа све нове промене, које 6и
сваког часа могле да искрсну. Логор Је
живео Једном великом таЈном сваки логораш
Је био спреман да бежи и па сизсава
живот v поголном тренутку. Инстикт
живота сличан оном животињском ин-

стикту необично се развио у току дугогодишњег
робавања. ТаЈ инстикт Је осећао
да долазе потреси коЈи ће срушити
фашизам у НемачкоЈ и на тај начин донети
слободу нама логорашима. ДеЈствуЈући
под општом напетошћу догађаЈа у
свету коЈи су били највећи у историји савременог
човечанства, инстикт логораша
живео Је пуним својим замахом и снагом,
оружао Је вољу логораша за животом,
продужавао ту вољу, бодрио Је. Навече
скидала су се окна са прозорских рамова,
разне палице гвоздене и дрвене примицале
су се уз кревете, како би се њима могло
одмах бранити. На скровитим местима чували
су се као длака оштри и Јаки ножеви.
Свако Је имао своЈе одбранбено
средство. Свако Је желео себе на своЈ начин
да заштити.
20 април. Око тога датума пронео ce
Још једном глас: „Есесмани нас напуштаЈу.“
Смрт или живот стајао Је пред нама."
А, ко he нас загрлити? Ми нисмо знали.
Чак се највише мислило да he нас све поубијати.
То их није могло много коштати.
За злочине нису никоме одговарали.
Вративши се са посла тога дана осетили
смо да се есесмани стварно припремаЈу
за одлазак. Наша уморна тела горела
су од топлоте то су натегнути нерви
из себе лучили отровне састојке више
иего што је требало. Сваки од нас је мислио,
а многи су и говорили:

„Ово је последња ноћ и последњи час.
Ова ноћ доноси нешто ново. Сутра? Ко he
бити жив, ко мртав?" питао сам се.
А сутра можда ћемо бити слободни,
рекао је други.
Можда нећемо ни постојати?
Добили смо хлсб и ерзац-кафу за вечеру.
Хлеб Је био, као скоро земља.
Кафа је била горка. У бараци је владала
тишина, Људи су јели и ћутали. разнобојне
очи гледале су непокретно у хлеб.
Можда су у том моменту мислили:
„Сутра ћемо јести бели хлеб.“ Али где
he га Јести? И да ли га има? И одакле he
га добити? Опет су мене морила питања."
А ако изгинемо?
Појевши вечеру, многи су изашли напоље
да се прошетају, да убиЈу време, да
умире нерве.
Напољу пред бараком седи група наших
и разговара. Сунце Је зашло. Запад
прошаран танким тракама облака топио се
у црвенилу вечерњег сутона. Није било
ветрића да савије густи дим из крематоријума
који Је смрдео на спаљене лешеве,
и дизао се право у вис, високо, високо.
, t HeheMo моћи опет ноћас да спавамо",
рече Један од наших.
„Па, Ја бих желео да видим тога који
he ноћас да хрче, а да мисли на то хоће
ли бити сутра жив или мртав“.
„Има и таквих", додаде опет неко.
„Иоћас морамо сви на стражу. треба
чувати своЈе животе“, додаде полугласно
Хадек.
„Кажи Јашеку нека скине прозоре,"
додаде стари Цимерман. t
На клупи која Је била сведок многих
догађаја и расправа седели су људи до
дубоко у ноћ, мењали мисли, смењивали
Једни друге. Оне су пратили своЈим слухом
и видом све покрете у логору.
Иза куће у којоЈ су становале жеие
силом принуђене на проституциЈу, сваког
часа пролазили су наши људи и ослушкивали
шта се збива тамо у комаиди логора.
Кроз добро замрачене прозоре само се из
близине могло видети по ситним и једва
прнметним тачкицама да унутра гори светло.
Напоље Је допирао жагор људи пропраћен
дивљачким повицима и стократим
викањем: ~Хајл Фирер!“ Повремено би затрештала
музика, заорила се фашистичка
ратна песма" ~Хој ри, хоЈ ла, хој ла ла ла"
и опет повици фиреру и ломљење чаша.
Чули су се и женски гласови, неразговетни.
због опште халабуке од коЈе је пела
окслина подрхтавала. Давно Је већ прошла
поноћ, а горе, негде далеко од логора.
пева петао и наговештава свитање дана.
Пгемч хоризоиту тамном и мрачном назиру
се силусте огромног високог каменог

млина, изгорелог „Колосеуиа* иди ложионице.
Испред мене лежи логор у тами и У
мраку, кровови барака изгледаЈу као црни
таласи на мору. Есесманске страже се смењују.
Стражари долазе са пијанке и пијани
су као земља. Они мрмљаЈу, вичу, псуЈу
и сваки час добацуЈу мириом логору: ~Вае
све треба уништити." Логор у тами ћути
као челиком заливен. Рекло би се да у
њему нема ии живе душе. На таласима
црних кровова мирно лежи, седи, или cnaва
двадесет хиљада људи и очекуЈе да
есесмани униште њихове животе. ти људи
су спремни да се бране ако устреба онако
како буду умели и знали, могли и хтели.
Пијанка н лумповање, песма дивља пуна
оргијања и зави Јања праћена тупим и бестактним
звузима музике и даље Је тра Јала.
„Трас, трас... Цангрррр...* проломило Је
опште спокоЈство пуно зебље и ишчекивања.
Кроз прозорско окно пољуљала Је Јака
светлост пуна дима и запаре.
Неколико пута се чуо повик:
„Уништити, уништити... све уништити."
Лагано почео Је да наилази дав. Закукурикао
Је поново петао, а затим Је почео
да лаЈе чопр паса у штенари која се налазила
прислоњена уз Јужни логорски зид.
Испаване животиње, изгледиеле, jep последњих
дана нису добијале месо, лаЈале
су из петних жила. Логор се орио од викања
два зверска чопора: есесмана и есесманских
паса.
Забелео Је дан. Небо Је парао високи
стуб смрдљивог лима из крематоријума,
који Је радио смањсним капацитетом, Јер

ноћу није смео да избацуЈе ватру и пламен.
Логор је оживео. Интернирци су ишли
тамо амо у кошуљама и лупали дрвеним
цокулама. Трчкарали и јурили из бараке
у бараку.
Улетео сам у бараку. Викнуо сам:
„Зора је. дан Је. Спасени смо.“
Необично Је било свима што нас не позивају
на рад. Чекали смо више од два
сата. Неко Је викнуо:
„Погледајте стражаре сами старци и то
нови. Непознати.“
„Да, стварно. Нису есесмани", додао Је
неко из групе.
„Е, то су фолксштурмовци.*
Јесте то су они коЈи су требали да
спасу Немачку од пропасти. Ала су то
неки војници.«
„Пази само онога. Само звера около.
Боји се пушке.”
Фолксштурмовац је личио на све само
не на војника. Упола погурених леђа, сасвим
сед са дугачком пушком о коју се
ослонио као о штап у староЈ униформи
зеленој и танкоЈ, тако да му Је падала на
старе измршавеле кости, он Је одавао изнуреног
човека, способнот само да седи у
кући и прича унучићима бајке.
Око девет часова одржан Је апел. Рапорт
Је примио неки капетан, човек старијих
година. Он ниЈе био есесман. И док
му Је Један од наредника рапортовао о
бројном стању логораша видео сам пошто
сам био окренут према томе месту, како се
тамо иза логора подиже застава белог поља
са црвеним крстом". Све очи логораша
нашле су се тамо сви погледи срели су се
на Једној тачци, на застави Црвеног Крста.
Нксмо чули када нам је старешина
бараке командовао: „На месту вољно“.
Од тога момента логор Је дошао под
контролу Међународног друштва Црвеног
крста. То Је значило победу над фашистима.
То је значило да смо већ напола слободни.
А када Је старешина логора командовао:
„Сви у бараке" упитно смо погледали
Један другом у очи Многи су слегли рамени,
многи су казали: ~Е, ово Је само
почетак краЈа“.
Маса од двадесетак хиљада људи осетила
Је да Је слободна. Иако су жипе и
даље спутавале слободу наших живота.
Разјарена овом вешћу као река, маса Је
појурила низ апел плап и раздвоЈила се

у пеколико улица. Одушевљена, она Је m
први пут прекршила правила живота, а
то Је да иде у реду, под корак ка барацн.
У логору, чији Је крематоријум гутао
сваки дан око две до три стотине људн
веколико година, вестало Је терора.
Компресори коЈи су обарали камево
брдо престали су да раде. ШтаЈерове фабрике
иису више израђивале пушке. Месершмитови
авиоии нису се више израђивали.
Терор у логору Маутхазен Је престао.
Престао Је да ради хапшеник н да ва томе
раду умире од глади и од батина.
Чекали смо само долазак савезнвчки*
трупа.
Оне еу биле близу.
То Је показивала застава Црвеног крста
коЈу Је известила миеиЈа из Женеве. Та
Је застава постала чувар нашик живота.
Док Је сунце сијало и све више пекло
наговештавајући да Је близу лето, хиљаде
логораша у логору се одмарало или шетало
улицама логора. Логором Је потекав
нови живот, без страха, без бојазни. Савезничка
команда и мисија Црвеног крста
прогласили су логор неутралном зоном.
само Је Још Једном Једнога дана прекр-*
шио то правило командант централне команде
концентрационог логора Маутхаузен.
На своме једномоторном авиону летећи ниско
он Је обишао бивши логор, простор љегове
некада неогракичене власти и самовоље.
Ко.манданта Цирајса видели смо како
седи у авиону. Учинило нам се да Je
врло незадовољан и намргођен. Један од
мојих другова ми рече;
„Свиња, проба опет да нешто учини“.
~Не. Поздравља се са нама“, рскао сам
другу.
„А, не сме он ништа. Видиш ли ону
заставу. Она иас чува,“ рече један од
другова.
Застава Црвеног крста Је залепршала (
на тај начин нам дала одговор.

Написао РИСТО ЛОЈПУР

R. МIКЕПС Karljatlda

6

studentЖАН-ПОЛ САРТР
МЕЂУ
ЗУПЧАНИЦИМА

(15)
Сведочензе Жене
(Три годиве раније)
SAHOBA КАНЦВЛАРИЈА
У ПАЛАТИ
Жан пиЈ« чшу вискија н осатвља Je. Пред вли
стоЈе Лис Јен и ДариЈе коЈи се враћају из инспекдиЈе по
сеху. Хелена Је за своЈнм радним столом.
Иди, реме Лисјен, Дарију. Мене, меве веће истерати
као слугу.
Дарије излази. Хан и лисјен остаЈу лице у дице.
Ја те преклињем, рече Лнслен. Ти не можеш да
ватераш сељакв на ту огромну промену од данас на
еутра. Бнће потребве године пропаганде и васпитаља да
би они прихватили...
Овда, доћи ће до глади за шеет месеци.
Ккспропрмпги странце на петролеЈу, имаћеш средcrsa
за размену да бн купио житарице.
Ја то не могу!
Жан гледа враво преда ее. Он види непријатељеке
тенкове хако се котрљаЈу преко поља. ЛисЈевов глае га
моли;
Ја те цреклиљеи, Жане. Још m времена. ХГроамжи
свој пут.
Хан Још Јаек квеца тенкове. Он рече, уморшш
ПМОИ:
—Ја ве могу! Ве могу!._
Тенкови ипгчезаваЈу. Жан посматра ХнеЈеново лнце
пвакено од љутиие.
У том случају, рече Лисјен, не рачунаЈ вкше на
ише да те подржавам.
Ол изађе брзо из канцелари Је. Хан удара гго етолу
ево Јом празном чашом. Слута Је пуни. Хан ее диже,
ЗИЕКнх неколико корака н седа за свој раднв сто, гледаЈубм
у Хелену као да од ље тражи помоћ. ЧуЈе се
н>егов глае коЈи мукло говори:
Снха! Увек сила! Спасти кх снлом. Силом индустријализоватп
село. Шта сам Ја то учинно, добри боже,
да будеж осуђев ва снху. Шта могу да радим.
Суд
Жаи, нагнут над Хеленом, упорио Је гхед«.
Шта сам могао да урадим, Хелено! Да си ти могла
да ми поиогнеш. Да си ми ти помогла! Јеси ли разумела
да сах те звао упомоћ? Зар ниси то читала у моЈим
очизми
Сведоче№е жена
(Три године раније)
ХАВОВА КАНЦЕЛАРИЈА
Жјит са чгаин у руци, ееди за столом. Гледа Још
увек Хелену у некоас страсном ишчекивању. ЧуЈе се
кегов гласз
зато што Је у mesot била и сила жеље. Хтео сам
ра те загрлим и...
Схуха се приближава Жану, говори му на ухо, поуазуЈући
му на сат. Жанов глас каже:
Имао сам других жена...
, Жан следи слугу у иалу оближљу просториЈу, где
га чека једна згодна изазиваЈућа девојка:
Екселенцијо; рече она, каква срећа да вам ее приближим,
нисаи сиела у то да веруЈем, чини ми се да
сашам.„
Жан је посматра са циничним и болним осмехом.
Он ЈоЈ се нриближава и док она наставља да говори,
он Је ућуткуЈе, љубећи Је у уста. Жанов глас каже:
*Жене! Виски! и затим та опсесија..."
Тенкови прелазе преко поља.
Суд
Жан пред Хеленом.
Ти знаш шта је затим било. Сељаци су уништили
тракторе и запалили жетву. Знао сам да ће то учинити.
Знао сам да ће бити потребно палити села, ухапсити и
хил»аде лида да би се угушила побуна_ Увек међу зупчаницима.
Требало Је издржати шест година. И тада,
Лис Јен је отштампао летак...
Свелочење Жана
g* (Три годиве раније)
ЖАНОВА КАНЦЕЛАРИЈА
Жан је за столом. Пред њим, мннистар правде, коЈв
му показује један примерак илегалне „СВЕТЛОСТИ",
вичући:
Јесте ли читали? Треба га обесити.
Жан удари по столу и стреља министра очима. министар
одлази до прозора и даје Жану знак да га следи.
Обојица гледају кроз прозор. На једном ћошку један балавац
дели летак пролазницима.
Тако је.то у читавом граду, рече министар. Радиици.
на петролеЈу очекују само један знак да би се дигли.
Треба успоставити ред и уплашити их.
Жан је још увек на прозору. Он удари прстима по
стаклу. Најзад каже:
Нека га ухапсе.
Гласна неприЈатељска галама.
Суд
Присутни звижде и вичу. Жан гледа али не види
разјарену салу. Bpaha се Хелешг:
Годину дана нисам ока схлопио.

Он остаје непомичан, очију уггртих ка Хелеку, затим
му с* поглед замагљује. Он се приеећа...
Сведочензе Жене
(Две годин* раније)
ХАНОВА СОБА У ПАЛАТИ
Жан лежх отворених очкју, преврће с« тамо овамо
у своме кревету. Његов глас говори: .Сила: Снла!“
Жан и Лисјен дижу убијеног ЈевреЈина на улици.
Беига пада на пут гледајући Жана са иржњом. „Наснље!
а
Неко село гори. Митраљези штекћу.
војници с пендрецима удараЈу сељахе.
Тенкови иду преко полл, жанов глас понавља:
.Насиље!«
Жан у свом кревету натло седа. Ов зова: .Карло!
Карло!“ и вуче звоно. Слута се појављуЈе.
Виски, речв Жан.
Слута га послужуЈе.
Отиди по Дарија одмах.
£ан празнн своЈу чашу и налива еебм другу.
Неколико тренутака касниЈе
Хав Ј« обукао кућнн мантил. Седи ам евоме кревету.
ДариЈе улази, уводх ra слуга.
Јеси ли био код Лис Јена? упхта Хав.
да, рече Дари Је. Има већ два сата како еам ее
вратио.
Зашто се ннси вратио до мене?
Мислио сам да спаваш.
Ja иекада не спавам. Дакле? Јесн ли му учинио
mo] предлог?
Рекао сам да ће сутра бити слободан ахо хоће да
ее држи мнрно.
Шта Је он одговорио?
Рекао Је да ће онога истога дана када буде бие
пуштен поново почети да пише нротив тебе.
Жаи посматра Дарија мртвим изразом лица, затим
се љегово лице нагло меља, помућево љутнном.
Одлази, рече он.
А кахо се ДериЈе не поиера, Хан почиље да виче:
Одлази! Ма одлази, ботаму!
ДариЈе полако нзлази. Жан налева чашу вискиЈа
■ пиЈе.
Сул
Жан пред Хелевом.
Једног дака рекоше мн да Је болестан. Отишао
eau да та видимСведочеље
Жене
(Две године равије)
КОНЦЕНТРАЦИОНИ ЛОГОР
Бела Жанова кола заустављаЈу се у увутрахпљем
дворишту логора. Жан нзлази из љих. н»ега поздрааља
Један официр коЈи ra води до логорске амбуланте. Лис Јен
Је сам, у једвом углу, на кревету, оиршавео, светлих
очију. Жан се окрете официру:
Оставите нас.
Офицнр излази. Хан ухвати Једву шамлицу и седе
уз ЛисЈенов кревет.
Брацо моЈ, рече Жан, пригушеним гласом.
Веровао сам да ћеш доћи, рече Лисјен.
Да ли ти Је лоше?
Не. Али моЈе кости неће остаретк.
Хан узима Лисјенову руку у евоЈу:
Ти ме мрзиш?
Не, ја те жалим. Ја сам сачувао до краЈа чиете
руке. Ја ништа не желим.
Он извлачи своју руку из Жавове и гледа ra строго:
ТвоЈе руке су пуне крви.
Ja знам, рече Жан. Зар не мислиш да бих и ја
волео да останем чист? Али да саи био као ти, регент
бм Још увек био иа своме месту. Чистоћа Је луксуз. Ти
си то себи могао да дозволиш, зато што сам Ја био крај
тебе н што сам Ја прљао руке.
Врата болнице се отварају. Жан се трже и види два
интернирца како улазе, носећи пуне порциЈе, Један чувар
Је ушао иза њих и виче: „напоље“!
Двојица интернираца излазе помтгрена нзраза:
Шта Је то? пита Жан?
Другови, рече Лис Јен, онн he морати вапољу Д»
једу, зато што си ти дошао да ме видиш.
Жан спусти главу.
Ја теби не пребацуЈем због себе, рече Лис Јен. Због
н>их.
Жан подиже главу, некако љуто.
Ја ти кажем да ништа не жадим. Требало Је спасти
револуцију. Да сам национализовао петролеј, дошло
би до рата.
Зашто то ниси рекао? пита Лис Јен с» чуђељем.
Нисам могао.
Зар Је требало иитернирати толике људе да би се
спасла Револуција?
Да Је странац вратио регента, рече Жан, зар мислиш
да не би било сто пута више интернираних? Требало
је бирати.
Жан се диже и хода дуж ЛисЈеновог кревета.
Лисјене, цела земља је против мене. За годину
дана, за две године, ја hy бити оборен и стрељан.

Па шта!
Издржао смјл пет година. Моји наследници нећ«
моћи да воде другу политику, него иоју Саио Револуција
је Спашена. За неколико година, интернирци he се
вратити, петролеј ће моћи да ce национализуЈе, људи ће
бити срећни, захваљујући мени. Мени, тиранину кога ћ«
још проклињати. А ти, шта си ти урадио? Чему то
сдужи да ce говори о правди. ако се не покуша остварити?
ЛисиЈен посматра Жана некако безнадежно.
Зашто ии то говорнш? Зар хоћеш да умрем без
наде?
Не. Не, лисјен.
Жан ее врати и седе ва шамлицу, близу Лисјена, са
главом мећу рукама.
Зар иислиш да Ја ннсам без наде? ja сам све
на себе узео. Сва убиства и чак твоју смрт. Сам се себе
гаднм.
ЛисЈЗн поднже Једну руку н узнма Жанову у своју.
Жане, мислпм да те разумем.
Жан поднже главу. Лисјен га пнта пун веке зебн»е:
“ Зар је то било зло, хтетж остати чист.
Ја... Ja не мислни. Јн иислим да су потребкн
Аудв но тш н људи као Ја. ЛнсЈене, ми смо учвнклн
што смо могли, мн смо ншли до краја, и Један и другн.
СлушаЈ. Једнога дана, онн be освоЈити Палату н
he ме осудити на смрт. и ја то скоро желим. Алн иенв
Је важио само Једно: хтео бнх да знам да лв не тш
ослобађаш?
ЛнсЈен стеже снажпо Жанову руку:
Учинио си оно пгто си могао. жан провуче своЈу
руку око Лисјенових рамена ц приљуби ra у»* се:
Брацо моЈ инли.
Суд
фраиооа ое дигао да mrra Жаха:
~ Ко " IM доказуЈе да тм говориш истицу? Ко нам
доказује да те Је Лисјен ослободио?
Ништа. Ви можете мислити штогод хоћете.
Жаи ce обраћа страскчЈ Хелени:
Али ти, Хелено, ти ми верујеш? Верујеш?
Ја ти веруЈем, рече Хелена.
Пошто Је Хелен* то рекла, она и жан се гледаЈу
као у тренутку Хелениног уласка у судницу: сва присутва
лица ишчезавају. Остају само Хелена и Жа н сами.
Затим, франсоаов глас рече: ,Суђен, е се прекида*. и поново
се види гомила како се гура ка излазима. Порота
се повлачи да би већала. Један> део присутиих остао Је
на својим местима. Чувари и вратари пролазе. Жан Је
остао на свом месту стојећи, а Хелена му се приближила.
Они су релативно сами у простору између подиЈума
и првога реда фотеља. Хелека је ван себе.
Опрашташ ли вш? пита Жан.
Ја ти веруЈем, Жане. Ја верујем све оно mto
си ти рекао.
Нисам ништа друго желео пре смрти.
Хелена посматра Жана некако очајно.
Зашто никад ииси говорио? Зашто викад ш(ч
рекао да ме волиш?
Мислио сам д а ме ее гадиш. Толико сам те волео.
Од првог дана сам те волео.
Сузе навиру на Хеленине очи.
И Ја исто Жане. Одмах сам те заволела. То Је
мо)а кривица. Ја сам сама еебе из поноса лагала. Ја w>«
те волела, али ја сам те ее плашила. Налазила сам да си
сувише Јак и сувише окрутан. Лисјеи Је био мени сличак:
Ja сам се за њега удала помало из кукавичлуха.
Ја еам миелхла да теби нико није био потребан и хтела
еак да те изазивам. Да ли и ти мени опрашташ, и ти?
Хелеио!
Жан хоће да говори, али поротници се враћају на
csoja места. А гомила Је поново галамом преплавила
салу. Жан и Хелена су одвоЈени и оедају, сваки на своје
место, не испуштаЈући се из вида.
Гомила ућута, када се на знак Франсоа диже претседник
пороте и изјављује;
Порота изјављује да Је оптухени крив за све
главне оптужбе подигнуте против љега.
Претседник седа. Франсоа каже просто;
Смрт.
Неколико пљесака у иублици, неколико узвика брзо
уташених. у целини публиха остаје тиха. Жав се дигао.
Два чувара се постављају на љегову десну и леву
страну и одводе га ха дну. Хелена ее дигла и хоће да
се баци ка Жану, Франсоа Је задржава. Када Жан пролази
крај њл, он ЈоЈ упућује осмех. Хелева му рече:
Волим те, Жане!
Хвала ( рече Жан.
И он међу стражарима одлази.
ХАНОВА КАНЦЕЛАРИЛА
Амбасадор стоји пред Франсоом. Он гово ptt учтиво,
али Једва прикривајуђи претљу садрхану у н>еговим
речима. Франсоа га слуша накострешема изгдеда.
Наша влада не тражи ништа више осим да
пријатељске односе са вашом, рече амбасадор. Ипак, Ја
сам задужен Да вас упозорим да уколико ви национализуЈете
петролеј и експропришете наше поданмхе. мк
ћемо то сматрати за казус бели.
Ваша влада нема право да се меша у наше унутрашн»е
послове, рече Франсоа.
Како год хођете екселенцијо. Ја вас потсећам дв
је ваша земља мала, а да Је наша веома велика.
Тренутак тигаине. Амбасадор учтиво инсистира;
Моја влада очекује одређеи одговор.
Ми нећемо дирати петролеЈ, рече Франсоа.
Амбасадор се поклоии са ироничним осмехом:
М и нисмо иање очекивали од ваше мудрости,
екселенцијо.
Затим се он повлачи. Са врата слуга се окреће ка
Франсоу:
Делегација петролеЈских радника вас чека, екееленцијо.
Причекај, рече Франсоа. Дај ми чашу вискија.
Слуга га служи без речи. Франсоа пије и оставља
чашу. Загим учини знак слузи и рече тмурна изгледа:
Уведи их.
КРАЈ

sludent

7VESTI

HILJADU FERIJALACA LETOVAĆE
NA MORU

Univerzitetski odbor Ferijalnog
saveza obezbedio je letovanje
za oko 1.500 svojih članova.
U svojoi režiji, Univerzitetski
odbor je organizovao tri letovališta:
u Biogradu na moru, u Makarskoj
i na Hvaru. U svakom
od ovih Isetovališta dnevna uplata
će biti oko 240 đinara. Kada
se uzme u ohzir da dnevna
uplata u »Turistovim« objektima
staje 500—700 dinara, onda
је situacija prilično zadovoljavajuća.
Doduše, student je i prošle
godine plaćao otprilike istu sumu,
ali kada se uzme u obzir da
sađa nema regresa, uplata od 240
đinara dnevno nije velika. Ona
pokazuje da gu iskorišćene sve
mogućnosti za gniženje cene koštanja.
U ovim letovalištima provešće
odmor tri smene od po 15 dana.
Prvt smena ođlazi 1 jula, a poslednja
se vraća 15 avgusta.
Sem toga, orga-nizaciji davBog
odbora Srbije i Centralnog
pdbora Ferijalnog saveza Jugoslavije
obezbeđeno je letovanje
za oko 500 studenata-članova FS.
Univerzitetski odbor FS je obezbedio
dovoljan broj šatora i
ostale opreme za svoje članove
koji žele da rt grupama putuju
po našoj zemlji. Ova oprema je
obezbeđena kod Servisa Glavnog
odbora FS Srbije.
M. S.

U INOSTRANSTVU IMA
PREKO 45 HILJADA PRILIKA
ZA STUDIRANJE

na svim univerzitetima
U SVETU 107 HILJADA
STRANIH STUDENATA
U poslednjem Izdanju »Studiranje
na strani« godiSnjaka м
stipendije, dotacije, i prosvetnu
razmenu koje izdaje UNESCO
govorf se da ima više od 45.000
pojedinaenih prilika za studije
na strani.
U novoj svesci, šestoj n sertß,
iznosi se da su te pogodnosti
date u oko 60 zemalja na praktično
svakom polju nauke osobama
iz više od 100 zemalja.

ODLUČIO JE ŠUPLJI ZUB

ledna strašno istin ta pnča o tome kako je ToŠa Jeftic došao do karte га
/ takmicu Engleska /ugoslavija

SCENARIO ZA FILM: »FUTBALS KI SUSRET MILENIJUMA«. NAPISAO ON GLAVOM I
BRADOM; ISKLJUCIVO PRAVO SNIMANJA IMA SAMO »STUDENT«

Neki amfiteatar. Pet dana ranije.
U velikom polukružnom amfiteatru
sedi 19.740 studenata jednog fakulteta
očekujući pojavu svemoćnog kolegijuma
koji će Između njih izabrati
četiri velikomučenika,
Nekl amflteatar. Cetiri dana
nnijt.
Kolegijum se najzad pojavljuje.
Ceo đan traju ovacije svemoćnim
distrlbaterima koji treba da premaše
sve podvige svojib blbllskih pretbodrrfk*.
Nekl amflteatar. Tri dana ranije.
Kada Je pretsednik koiegijuma uspeo
da utiša okupljene rekao je:
Druuuugooooovi. Mi se nalazimo pred
ođhičujnčtm momentom đa izaberemo
п našoj sredmi četiri srećnika ko
Ji će za nekoliko dana žrtvovati svoju
mladost, avoje adeio, svoje grlo
1 nokte na žrtveniku najplemenitije
strasti. Prugovi, mi moramo bitl Jako
obazrivl pri izboru ta četiri najsrećnija
čoveka na svetu. Oni moraju imati
niz svojih oeobina. Oni moraju
biti prekaljenl borcl sa stuđentskih
igranki i tuče. Oni moraju poznavati
sve finese našeg Jezika 1 najzađ, oni
moraju biti toiiko fudbalskl obrazovani
đa im ne može doskočitl nl otac
fudbala.
Pretsednlk poiniSava da predloži
pet pitanja i sedan* potpitanja na ko
Je reflektanti treba da odgovore da
bi dobili ulazmcu. ali ozalnd.
Auđitorijum uria, Jer su pitanja na
ivna, laka 1 na njfh bi pozltivno ođ.
govorllo 14.000 studenata. Evo neka
od njlh:
1. Kako se završlla utakmica II(a)
fazreda izmčđu »Voždovačkog« i »ме
dicinara« I*. IV. 1949 godine i ko je
dao golove?
2. Kakve bonbonv voli Čikova kćer
ka?

3. Kako se zove gledalac sa zapadne
tribine koji Je pipnuo loptu koju
je Stanković šutnuo u prvom poluvremenu
u publlku prilikom pretposlednjeg
susreta »Zvezda« »Ođred«.
4. Da li je komšinica saveznog kapitena
u mladosti volela jogurt itd.
Kolegijum je usvojio primedbe da
su pitanja naivna, da treba sastaviti
teža. Obrazovano je šest potkomisija
koje su izašle sa sleđećim predlogom:
od četiri ulaznice dve će se do.
dellti reflektantima koji najbolje 1
spune upitnlk sa sledećim pitanjime:
1. Kako se zove prvi ćovek na svet«
koji je šutnuo loptu oksfordom i
u kakvom je on srodstvu sa našim
rezervnim golmanom?
2. Koga našeg reprezentatdvca tašta
ima šupalj zub u donjoj vilici?
3. Kako se sove majstor koji Je šta.
vie kožu za praznične cipele jeđnog
prijatelja levog beka našeg B tlma.
Jedna ulaznica biće uručena srećniku
na taj način što će se prvo izabrati
mls fakulteta koja će svojom
rukom dodelitl kartu najsrećnijem.
Preostala Jedna karta pripašće pls.
ea ovlh redova, Jer inače, kako bi
napisao prikaz utakmice.
Jedan dan ranije. Na nekoliko
mesta u Beogradn.
Srećnl dobitnici jedinl koji su znali
tajnu taštlnog šupljeg zuba slavill su
pobedu. Svaki je ponaoeob priredlo
banket, a preostalo vreme za utakmicu
Iskorlstio za Jačanje mišića i žl.
vaca.
Uprava pozorlšna irfje raogla izaći
ususret svim trebovanjima za panclr
na odela.
Motociklističkl šlemovi kotirali su
sjajno na tržištu.
Cene ulaznica na »slobodnoj prodaJi«
bile su izražene u inflacionim ciframa.
Toga dana. Na prllazlma
stadlona.
Masovne scene slične onlma Ir rus.
klh revolucionarnih filmova.
Toga dana. Na stadionn.
Pređ početak.. .
Masovne scene slične onlma Iz fran
cuskih burleski. Srećnlci koji su dobill
karte manifestujn tu evoju rađost
međusobnim gađanjem trullm
jabukama i sirom.
Za vreme ntakmiee ...
Konačno sam shvatio zaSto su ml
đali kartu. Okruglu loptu poćell svi
da gurkaju jeđan đrugome kroz noge
i uopšte ponašali su se jako zanimljivo.
Stekao sam utisak da se
poen postiže kada jedan drugoga obore
na zemlju. Englezi su sjajno
vladali loptom. Rađili su s njom što
su gođ hteli. Kad hoće đa puca na
gol, on puca. Kađ neće on ne puca.
I da bi pokazali koliko vladaju lop.
tom, oni za inat nikada nisu pucali
na gol. Ali imali smo i ml sKčnih
majstora. Sam pred golom, a on za
inat svima nama puca poređ gola.
Posle toga u jednoj gužvi pisac ovih
ređova konačno je oetao 1 bez
parčeta ođela na sebi te se skupio
u ćošak i nije video кгај utakmice.
Takođe je primećeno da je izgrlzao
nokte od uzbuđenja što je jedan ođ
60.000 srećnih i da mu posle toga ne
ostaje nlšta đrugo nego da se übije.

ОБАВЕШТЕЊЕ

ОБАВЕШТ АВАЈУ СЕ РЕВИЗОРК
ДА ИЗМИРЕ СВОЈА ДУГОВАН>А
РЕДАКЦИЈИ „СТУДЕНТА"
НАЈКАСНИЈЕ ДО 28 ОВ. МЕС.

РЕДАКЦИЈА

ШТА ЋЕМО ГЛЕДАТИ У JУHУ

SРО R Т

ШТАФЕТА
ПЛАНИНАРА „РТЊА"

Двадесетог маја ове годинв
кренула је штафета студената
и наставника чланова Планинарског
друштва „Рташ“, са
фабричког трга топионпце и
флотације у Звечану. Студенти
планинари решили су да овв
године своју Пlтафету понесу
са овога места, како би на тај
начин још једном зжазали колико
напора чини привреда и
Техничка велика школа на остварењу
оних циљева којима
их води друг Тито.
У шест часова на митингу, коме
је присуствовало око 600 ру*
дара, топионичара и службеника
тогшонице, говорио је секретар
фабричког комитета, а У
име Савеза студената ТВШ
друг Б. Кадовић.
Штаф>ета има пет етапа и идв
од Звечана преко Старог Tpša,
Врха Копаоника и Панчићевов
маулозеја, планинарског домц
на Копаонику, Јошаничке Бање
и Столова, да би ое 16 маја
прикључила на Гочу главној
штаф>ети Планинарскот савеза
Јутославије. Штаф>ету је носило
60 планинара са свих факултета
ТВШ. 3 бог невремена
у првим етаггама штафета се
кретала и ноћу по врло тешком
терену, далеко од насељених
места.
Студенти ТВШ у својој штафети
ггоручују тругу Титу да
he и убудуће уложити све да би
овладали техничким знашем И
спремни ступили Ј
Радници и службеници колекгива
Т~епча указују на успехв
7 развијању радничког самоутгрављања
и социјалистичив
демократије, као и у јачату
братства и јединства Косова и
Метохије,

Т. МИЛИЈИЋ

РАСПОРЕД СЕДМОГ КОЛА
ФУТБАЛСКОГ ПРВЕНСТВА
БЕОГРАДСКОГ УНИВЕРЗИТЕТА

17 маја, игралиште „Хероја" ВШЈ
„Стоматолог” у 15 часова.
18 маја, игралиште „Хероја" у fl
часова Медицинар Саск.
Игралиште ,Дlартизана“ у 9 чвсова
Електричар Младост.
Игралтнпте „Црвене звезде" У
8 часова Грађевинац Архитектонски.
19 маја, игралиште „Партизанас"
у 10 часова Ветеринар Студек*.
Игралиште „Партизана" у &
сова Технолог Рудар.
новости
14 маја на стадиону ЈНА ода>
грана је футбалска утакмица између
редакције „Студент" и „Нашв
Весника". Победила је екипа „Студента"
са 3:1 (1:1). Голове за ~Студент"
су дали Селенић, Ивановиђ
и Ђурић, а за „Весник" Затезало.
Утакмтгцу је судио Халид Куленовић.
★
Студентска репрезенхација Јутоелавије
на својој турнеји по ГрчкоЈ
одиграла је три утакмице. Прву утакмицу
играла је у Солуну са прваком
Северне грчке лиге „Паок“ и
изгубила са 4:0. Другу утакмицу играла
је такође у Солуну против
„Апола“ и победила са 3:2. утакмицу
у Волосу против „Олимпијакоса“
наша рспрезентација р»шила је
у своју корист Са 2:1. Ово Је прва
турнеја наше студентске репрезентациЈе
која се поред успеха на
спортском пољу није завршила материЈалиим
дсфицитом.
Odigrane su četvrtfinalne utak
mice za prvenstvo Beograd&kog univcrziteta
u ođbojci, u kojima su se
sastali »Medicinar« »Pravnik« (3:1)
i Gradevinae Pravnik (3:1).
Ove nedtlje odigraće se pokifinaie
za koje sn se kvalifil.cvali Mcdiciuar,
Gradc. gtudent i Teimclog.

IZDAJE SAVEZ STUDENATA ВЕО.Т R А OSKOG UNI VERZITETA I VELIKIH 5К01.Д OREUUJF, REDAKCIONI KOI FOIU’M Gl i ODr.'-'VORNI ?’RFП v [ t<
BORA PAVLOVIC UREUMST.O t 4 DV. INISTK АПЈ A BFOORAD BALK 4N«K Д »'l' TEL M »B4 CEKOVNI Rv »osj T 2Г- - » iVPA ; RE
DUZECE »OMLADINA«, BULEVAfi VOJVODfi MISiCA I9 f TEL, 50.921, LISI IZLAZi ŠKEDOM, CENA 10 UINAKA, IKuMfiEfiCNA t'Ktii J LArA 120,- UUNAKA.

ж ■ Y ■ уц ■ O ■ ,p
  </body>
 </text>
</TEI>