<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title></title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
MARKS 1818-1968

MAPOMENE VA KRAJU
SEMESTRA
Znaci političke krize

Sta rade studenti? Spremaju li još nešto
sem ispita? Kako se osećaju? Evo pitaaja
koja mnoge (sada) kod nas uvediko
interesuju, pitanja koja ne postavljaju bez izvesne
strepnje. Pošto je najbolje da se stvari
pojave oznate pravim imenima i pridevima,
ixđcušaćemo da to, ukratko, učmimo.
Napetost sadašnje društveno-političke situicije
je utoliko opasnija, što se za mnoge pro>leme
ne mogu naći brza i prikladna rešenja.
Ma Univerzitetu se sasvim jasno pokazuju mno'i
vldovi te napetosti, a bešperspektivnost uklaujanja
nekih problema stvara osećaj bezizlaznosti
kojih je rodno tlo vrlo različitih oblika
ponašanja. Osećajući to, mnogi se pitaju da U
će ta napetost preći u stanje konfliktnosti, u
lednu ozbiljnu političku krizu, i u kakvim će
se vidovima ta kriza ispoljavati. Ima mišljenja
prema kojima tu krizu nije moguće izbeći, ona
se, kažu, može samo üblažiti, pošto nije moguće
гако brzo i efikasno uticati na izvesne pojave
koje se javljaju na nivou globalne đruštvene
strukture, a koje su | neposredni uzroci celog
stanja. Ovde se najpre misli na nezaposlenost
koja, s jedne strane, stvara osećaj nesigurnosti,
a S druge strane, dovodi do povećanja nezađovoljstva
i gne\'a; zatim na pojavu veće socijalne
diferencijacije koja se i tneđu studentima
bliži opasnoj granici; sleđe još i uverenja da

•e mnoge institucije ne ponašaju u skladu sa
savremenim derookratskim potrebama, neizgrađenost
kriterijuma ođgovornosti i još štošta. U
reagovanjima na ove pojave, studenti, svaki
dan sve više, ispoljavaju oštrinu, nezadovoljstvo,
jetkost. Te nove oblike reagovanja ne bi
trebalo nimalo potcenjivati ili, pak, tvrđiti đa
su to samo grupice koje podražavaju buntarski
stil stranih studenata, đa je to moda jedne sezone,
da su takva reagovanja karakteristična
za jedan fakultet (misli se na Filozofski i sl.).
lako je tačno đa postoje grupice čiji se bunt i
bezadovoljstvo mogu objasoiti više psihološki,
[ a njima ne treba priđavati pažnje i pored toga
što su naočiti), iako je takođe tačno da se na
mnogim fakultetima studenti, kao i njihovi ргоfesori,
ponašaju dobrim đelom konformistički,
tačno je i ovo: da se povećava broj onih koii
reaguju oštro ali zrelo i odgovorno, i takođe
broj fakulteta na kojima se tak\ r a геа»оучшз
zapažaju. Prošle nedeije, na primer, održana
ie na Polionrivrpdnom fakultotn d?«ikus»ia o nezaposlenosti.
U koreferatu, za diskusiju, a { u
samoj diskusiji koja ga je podržala, izrečeno
је mnogo oštrih sudova o tome kako se пегаnoslenost
kod nas rešavala. tvrđeno је, takođe,
đa su za rešenje tog problema potrebnc
уесе kadrovske izmene u rukovodećim telima
i si : Na Pravnom fakultetu. takođe, prilikom
nefoih diskusija u poslednje đve-tri nedelje, studenti
$u istupali na način u коше ima elemcnata
revolucionarnog postavljanja prema društvenoj
!
\ Nezađovoljstvo sađašnjim materijalnim položajem
kod studenata je vrlo važan uzrok te
- napetosti. Stav studenata preina tim problemi-

stracija, sredstva se u tren nalaze. Takva ne>
sređena i nesrećna politika ne odgovara moralnom
osećanju većine studenata. Ipak, na
Univerzitetu, u studentskim redoviana, sve viSe
se shvata potreba da se zahtevi uručuju na na
čin koji je najefikasniji.
Neadekvatnost metoda sadašnje univerzitet'
ske nastave i činjenica da postoji jedan poveći
deo nastavnog kadra koji je ispod realnin, čak
i minimalnih zahteva i sadašnjih studenata i
sadašnjeg nivoa nauke, dovodi do jedne kon
fliktne situacije unutar Univerziteta. A ta situ
aciia se ne može lako razrešiti pošto su dosa
dašnji način otpuštanja slabih profesora sas
vim neizgrađeni i nedelotvorni, a nema izgledt
đa se u bliskoj budućnosti u tom pogledu ne
što popravi. S tim u vezi je i jedna paralela
Naime, pedesetih godina (oko 1954) na Univer
zitetu je bilo velikih promena u nastavnon
kadru, Mnogi mladi Ijudi, sada već ugledni ns
stavnici, stupili su na Univerzitet baš u vrerm
te velike smene. čini nam se čla je i sadašnj
trenutak shčan tom iz pedesetih godina, tj. d:
je došlo vreme za jeđnu veliku promenu na ka
teđrama.
Kada se ovome đodaju i nesporazumi oko sa
moupravnih prava studenata, o kojima se sa
da mnogo điskutuje, dobijamo nešto jasnij
uviđ u ovu ozbiljnu situaciju čije su odlike
ТОOBтГ т °' NAPETOST 1 moguća KONFLIK

Cini se đa su unutrašnje teškoće skonego
vanjske zapreke. Jer ako i ne po
sumnja o polaznoj tački, utoliko vlada
zbrka u -pitanju cilja. Ne samo da je izbila
пса_ anarhija među reiormatorima, nego će
v aki sam sebi morati da prizna, da neraa ni*
Akva tačna uvida u to, što u sebi krije buduć°st.
Međutim, to je upravo prednost novog
lav ca da mi ne anticipiramo svijet dogmatski,
e go da novi svijet hoćemo naći tek pomoću
ntike staroga. Dosad su filozofi imali rješel
a svih zagonetki u svojoj tezgi, a glupi, рго-1
svijet trebao je samo da otvori gubicu, pa
a u nju ulete pečeni golubovi apsolnlne
'НЈке. Filczofija je postala svjetovnom, a ЧшШ
'jerljiviji doka/ za to jeste taj, što jo san»3
‘ozofska svijest \i vrtlo4 Вафе Ж
am .° izvanjski, nego i iznutra.*Ako koristrtiiupie
budućnosti i završavanje za sva vremena
stvar. onđa je uifo&kp sigurnije što
da izvršimo oi sadašnjosti, mislim na
ce. ' kako u
se kritika pc bbfi svojih rezultata,
W4| tako, boji ajgfca s postojećim
(Iz pisma Ruecu, r ?!fpf6ftibra 1943).

»što ja ne mogu kao čovjek, - đakle, što ne
individualne suištinske snage, to
;nogu pomoću novca. Novac, dakle, čini
svaku od tih suštinskih snaga nečim, Što ona
pd sebi nije, tj. njenom suprotnošću,.
Novac kao izvanjsko opče sredstvo
i. moć, koja ne proizlazi iz oovjeka kao čo\
jeka i Ijudricog društva kao društva, da bi pretvorio
predodžbu u stvarnost i
stvarnost u čistu predodžbu.
pretvara isto tako, stvarne Ijudske i
prirodne suštinske snage u čisto apstraktne
predodžbe, i zato u nesavršenos
ti, mučne utvare, kao što su, s druge strsne,
stvarne nesavršenosti i utvare,
stvamo nemočne suštinske snage inđividuuma,
koje postoje samo u njegovoj maŠti, pretvara
ii stvarne suštinske snage i moći.
Već prema tom određenju, dakle, on Ш
Kizopačavanje inđividual n "M
tje ih obrće u njihovu suprotnost i
svojstvimat dodaje protivrječna svojakva
moć, koja izopačava, on se
e i nasuprot inđivtđuemu i nasuprot
jjTi ур7пт,l_ p rp t p .tO-

Ш1 nevjemost, Ijubav u mržnju, mržnju
vrlinu u porok, porok u vrlinu, slugu
ira, gospodara u slugu, glupost u гаrazumnost
u glupost,
Budući da novac kao postojeći djelotvomi
ројаш vrijednosti zamjenjuje i razmjenjuje'
sve stvari, on je opća zamjena i razrajena svih
stvari, dakle izopačeni svijet, zamjena i razmjena
svih prirodnih i Ijudskih kvaliteta.
Tko može kupiti hrabrost, taj je hrabar,;
ako je i plašljiv. Budući đa se novac razmjenjuje
ne samo za ođređeni kvalitet, za određenu
stvar, za čovjekove suštinske snage, nego
za cjelokupan Ijudski i prirodni prechnetni
svijet, to on dakle zamenjuje gledanb si.
stanovišta njegova posjednika svako svoj
stvo za svako svojstvo pa takođe i njemu
proturječno svojstvo i predmet; on je bratim
1 jenje nemogućnosti, on prisiljava protivurječ
Њко pretpostaviš čovjeka kao dovjeka
mjjmegov odnos prema sjpjetu kao Ijudsk! odnc»,
onda možeš Ijubav zamiieniti samo zo
Ijubav, povjerenjet samo itd. Ako
uživati'u umjetnošlSPtooraš biti umjetLjički
obra/ovnn čnvifikr акп hoćeš vršiti uticaj
na druge ijude, moraš stvamo bitl čovjek,

koji đfeluje potičući ! tinapređujući đruge Iju
de. Svaki od tvojih odnosa ргеша čovjeku
i prema prirodi mora biti jedno određe
ЛlO ispol'javan je tvog stvarnos
individuainog života, koji odgovara
predmetu tvoje volje. Ako ti voliš, a ne’izazi
vaš suprotnu Ijubav, tj. ako tvoja Ijubav kac
Ijubav ne izaziva suprotnu Ijubav, ako кго/
životno ispoljavanje kao čovjek, ko
ji voli, ne postaneš v-ol.j eni čovjek
onda je tvoja Ijubav nemoona, ona je nesre
ća« (»Novac«),
* * *
»Nacionalna ekonomi j
va otuđenje u su šti n i rad аУј г
taj način,i da ne razmatra ne
posredan odnos između r a dp i
ka (r ad a ) i proizvodnje. Razumi
je se, rad proizvođd čudesna djela za boga
Jaša. ali on proizvodi ogoljenje za
proizvodi palače r - ali za rađnika jazbine. < €)ч
i ’ proizvodi IjepotUk ali za rađnika osakaćen je
Ов zafnjenjuje rađ mallnama, ali jedaif di<
radnika baca natrag k barbarskom radu# i
drugi dio čini mašinom. Ов proizvodi duh, al
S za rađnika proizvodi glupost i kretenizam.
raa«7.~ ■

STUDENT
шш ши
21. ИАЈ 1968.
b I
_ UST
BEOGBADSfLIH
ШГ STBDENATA
’ 19.
1RAZGOVORI O PROBLEMIMA
KULTURNOG RAZVOJA
U SRBIJI
DR
ZORAN
PJANIĆ

tJ OVOM BROJU OBJAVLJUJEMO AUTORIZOVANO
IZLAGANJE Dr ZORANA PJANICA
U DISKUSIJI NA FILOLOSKOM FAKULГЕПЈ
(26. APRILA) I DRUGI DEO IZLAGAVJA
SVETE LUKICA (6 STRANA) NA SKUF»U
KULTURNIH RADNIKA U GRADSKOM
SOMITETU SK BEOGRADA (6. MAJA).
S RVI DEO LUKICEVOG IZLAGANJA OBfAVLJEN
JE U PROSLOM BROJU.

PosJe - oštre po sadržini a briljantne
po obliku reči druga Nikole Miloševića,
na prethodnom sastanku, teško
da će se među nama naćd iko ko bi stao u celini
iza teza podnetih ovde na diskusiju. Nedavno,
па jednom sličnom skupu, drug Uroš
Martinović je rekao da je glavni nedostatak
ovih teza što ne pobuđuju na nove misli, a to
ne čine iz jednog prostog razloga suviše su
korektne.
Imao sam priliike da vidim prve nacrte
ovih teza. U njiima u prvi plan bile su stavljene
tzv. vrhtmska kultura i autorska Inteligencija,
zbog izvesnih осепа da se neki našl najbitniji
politički problemi i protivrećnosti reflektuju
upravo na ovom polju. Ja sam uvek u
diskusijama isticao da je u jednom ovakvom
dokumentu neophodno postupiti žire i zahvatifiJ
sve probleme obrazovanja, nauke i kulture,
pa i u tom smislu teze koje su nam podnete
ja i podržavam. Ali, čini mi se da u ovrm
tezama neki bitni problemi koji kairakterižu
upravo našu Republiku nisu našli dovoljno mesta.
Ovde mislim na problem sela. Dozvolite
mi da upotrebim ponešto stare podatke
našeg poslednjeg popisa iz 1961. godine. Tada
ie Srbija imala 7.642.000 stanovnika, od čega
je 4,305.000 živelo na selu (od poljoprivrede).
Međutim, jedan drugi podatak je veoma karakterističan:
više od 10 godina starotsi u to vreme
imaio je 6,131.000 stanovnika, a od toga je
bea' &kofe bik> 4,■608.000, sa jednlm do tri razreda
osnovne škole 558.000. sa 4—7 razreda 2 miliona
i 944.000. sa punom osmogodišnjom školom
svega 379.000, sa gimnazijom 82.000 sa
sređnjim stručnim školama 132.000. sa fakultetom
61.000!
Citajući neke materijale o visokom skolstvu
u Francuskoj naišao sam na podatak da danas
vlađajuća generacija u Francuskoj, a to je ona
femeđu 50. i 75. godine, jeste u suštini neobrazovana,
da svega 1 odsto ima sredmju školu. a
samo pola promila neku od diploma visokih
škola. Naši podaci takođe potvrđuju tačnost
ocene o nedovoljnoj obrazovanosti starijih generacija
u Evropi uopštc; stanje kod nas je
teže, jer smo tek na početku velikog procesa
prevođenja našeg sela u savremenu mdustntjsku
civilizaciju.
Dugo vremena naša ekonomska politika ežila
je đa se poveća proizvodnja jednostavnim
premeštanjem Ijudi iz grana sa manjom ргоđuktivnošću
rada u grane sa većom produktt\tiošću
rada, veldkim migracijama iz sela u
grad, iz poljoprivrede u indtistriju. Stoga su
osmogodišnje škole bite u suitini tako podešene
da omoguće Ijudima veću tcritorijalmu po
kretljivost. Danas, pri zastoju prilwa Ijudi sa
sela u grad, postavlja se ozbiljan problem kako
da se delimično preinače naše osmogodišnje
škole, šta one treba da pruže mladim Ijudima
od kojih će najvcći broj za jedno duže vreme
ostati u poljoprivredi. Postoji ideja da se uvedu
tri vrste osnovnih škola. od kojih jedmt posebno
za poljoprivrednike. Menl se čmi da
to bilo loše, da bi to našu postojeću
strukturu okamenilo, đa bi to unapred p
dredilo ne samo cele društvene slojeve ne&>
pojedince samo za rad u poljoprivredi. otežavajući
prelazak u bilo koj« dmgu delatnost.
PROBLEM ŠKOLOVANJA RADNIKA
U ovim okvirima se postavlja i problem
radnika. Ako se zapitamo šta smo pružili našim
radnicdma da steknu nova znanja i ргоfesionalne
kvalifikacije, odgovor bi bio da
smo uveli jx)seban sistem priznavanja stručnosti
na osnovu stečendh iskustava i otvorili
niz škola za kvalifikovane radnike. Te škole
traju dve, najviše tri godine. Sami nastavnici
tih škola na svom nedavnom skupu tražili
su đa se produži školovanje, da 000 traje
34 godine i da stvarno zasluže status srednjih
škola, da se u novom nastavnom planu
najviše mesta da matematid, fizid i hemiji,
као osnovnim predmetima, polazeći pritom od
dobre pretpostavke da čovek koji je stekao
širc obrazovanje, koji je obrađivao područje

u kome se primenjuju opšti metodoloSki postupci,
lakše se može pnhvatiti nekih spedjalizovanih
operadja, nego kada je ohmuto.
I na kraju, naša Republika se isitiče svojim
mnogonadonalnim sastavom. Međutim,
u ovim tezaraa složena nadonalna struktura
rnora da nađe više mesta, da se reflektuje potpunije
na stavove i jpaTLtiku u oblasti obrazovanja,
bulture i nauke.
U današnjem dnrštvu, koje izvesni pdscl u
svojoj ekonomskotehničkoj viziji nazivaju
društvom od 40.000 časova, podrazumevajući
pod tim ocnaj ukupni efektivnl fond rada ko.li
pojedinac treba da utroši u toku cele svoje
proizvodne Ш neke dtruge delatnosti, u prvx
plan stupa ne pitanje elite, nego pdtanje
masovnog znanja. Masovno znanje to je
ona _ glavna snaga koja čitave narode, države,
pa i čitave dvilizadje, održava u opštem toku
savremenih događaja i obezbeđuje im odreaeno,
niže ili više mesto u njihovim međusobnim
odnosdma.
Zbog toga se stalno proveravaju školsiki
sistemi, poeebno ond njihovi delovi koji ршлји
vrlo defmnsana stručna obrazovanja.
i\ajzad, to je razlog i današnjih teških priliu
celom svetu. Univerzii
5? obuhvate masovne Školske popuwl
'• S Jedne - stTa P e > a ih istovremmo omtce
i na svoj umverzalm naćdn ohrazuiu na
poslednjim đostigniućima nauke. To su J tako
vor»itef r ° mn !i P rotlvrečna procesa koja unlno
c. SVUda t ovode u Zato nije čudVa
\r d "бклт sastancima od predstavnika
Nemačke, Francuske iU čak EiSSe
u °® ога<!пе pristalloe i ogorčane
na P"™«- " poslednje
vreme predlažu uvođenje ciMične nastave. da
“ I ?^ 2 i h JL? >dine da J' e maia diploma, đa
" ifPđufcnje Skolovanja đo pune
daplome j na kraju dolazi опај nijihov uobičajeoi
doktaranidski kurs, kojl obrazuje Ijude za
nauku na imiverzitetu i van njega.
ZASTOJ U VISOKOM SKOLSTVU
Imam utisak da smo posle bume ebspanzije
visokog školstva, karakteristične za godiле
između 1958. i 1960. kad smo stvorijj veoma
origmalne oblike obuhvatanja mnogih Ijudi
visokim školstvom - otvaranjem mogućnosti
da Ijudi bez škoiskih kvalifikacija dođu
i studiraju na fakultetim kada otvairaju
centre za vanredno studiranje, osnivaili brojne
više škole i nove fakultete, itd., da smo mi
posle jednog takvog perioda zapali u stanje
idejnog mrtvila i doživeli pravi zastoj u oblasti
visokog školstva. Ne želim da poričem izvesne
rezultate iz poslednjih godina. Univerzitetski
nastavnlci i studentl hrabro su obnovlli
raspravu o društvenoj racionalnostl nastave
prvog stepena, koja je bila kodignuta na
nlvo političke dogme i oznake naprednosti
koncepclja o školskom slstemu. Međutdm, malo
je novih ideja o tome kako univerzirtete osposobiti
da prate i učestvuju u neprekidnim
tehnološkim i dmštvenim promenama. Iz ovog
aspekta izvesne ocene u tezama treba da
pretrpe kritiku. Ovde spada poznato navođenje
da je naša zemlja među prvima u svetu
po broju studenata, po njihovom relativnom
učešću u ukupnom stanovništvu, dok, s druge
strane, ima veliki broj nepismemh. Ova
ocena se iznosila na mnogim našdm diskusajama,
all je vreme da je jednom odlučno odbacimo.
Ne treba se zanositl da spadamo među
prve zemlje u svetu po obuhvatu raladlh
generacija visokoškolskim obrazovanjem. Mosmo
to bili рге jedne decemje, ali zabopostojeći
udeo studenata u mladim generaciravljamo
da se i oetali svet razvija, na пектш
područjima i brže od nas. Drugo, da održomo
jama, a naravno, i da ga povećavamo. Izvesne
privremene teškoće ne treba da ometu ispravno
zauzeti kurs. Ovo što danas doživljava
Araerika to će biti 1970. godine stvarnost En
gleske i Francuske, tj. da ove zemlje bez ikak\ih
teškoća, čak u perioddma manje zaposlenosti,
lako apsorbuju studente koji su završili
visoke škole, tako što oni zauzimaju mesta
za koja se ranije pretpostavljalo da nije
potrebno imaiti neke više kvalifikacije.
Teze treba jasno da opredele našu politikv.
u oblasti obrazovanja, da ono predstavlja
glavni put civilizaciji, kako na selu tako i u
gradovima, da širi masovna znanja na kojima

počivaju privreda i kultura, tehnološka i socijalna
dinamika u svim zemljama u svetu.
TRŽISNI ODNOSI TREBA DA OMOGUĆE
SLOBODNIJA KRETANJA U DRUSTVU
Posebno bdh se dotakao pitanja obrazovanja,
nauike i kulture i robno-novčanih odnosa,
koje izaziva velike diskusije kod nas. Ekonomski
posmatrano, postoje samo dva glavna
načina, dva osnovna mehanizma uspostavIjanja
socijalnog balansa između proizvodnje
i potrošnje. To su tržište i prinudne, najčešće
državne шеге. Uspostavljanje tog balansa putem
tradidja u savremenom društvu je znatno
potisnuto. Ako postoje ova dva osnovna
mehanizma, i ako se uporedi opŠtd tok stvari
u svetu, može se konstatovati da socijalističke
zemlje sve više primenjuju tržišna načela i
krilerije u želji da podignu efikasnost svog
privređivanja.
Za razliku od njih, problem robno-novčanih
odnosa u našoj teoriji je dobio širi značaj,
tako Što robno-novčani odnosi čine i bazu samoupravljanja.
Drugim rečima, tržišni odnosi
treba da omoguće. slobodnija kretanja u društvu.
Poredeći oba osnovna mehanizma, nesumnjivo
je da tržište ima za pretpostavku
slobođno kretanje rada, materijalnih proizvodnih
činilaca, roba, pa l ideja. Ali ja ne spadam
u one ekonomiste koji idealiziraju tržirešenja.
Prvo, tržišna rešenja se uvek obrazuju
prema načelu solventnosti. Ovi odnosi
se upotrebljavaju na bazi kupovne moćl.
Ako određena slojevi poseduju veliku kupovnu
mođ, oni diktiraju svoje uslove na tržištu.
Prema tome, tržište solucije ne raoraju
blt! 1 optlmalne društvene soluclje. Drugo.
ako Je reč o slobodama koje tržište donosi,
koje postoje 1 koje treba prihvatlti, ostaje
člnjenlca da one nisu potpune 1 da su ograničene
brojnim realnlra momentima. Tako, ideja
o suverenosti potrošača je imagmaima
i svi pokušaji da se postavi neko potrošačko
• da se izvrši socijalistički preobražaj
na njenim osnovama, nisu uspeli da
izdrže kritiku vremena. Mislim da je kurs ka
uvođenju robno-novčanlh odnosa u cellni praviian,
ali zbog navedenih razloga pozdravljam
опо mesto u tezama koje kaže da pored neposrednih
odnosa između onih koji pružaju i
onih koji koriste kultume ushige u ši>ro(nT
smislu, pored tih neposrednih međusobnih
odnosa, treba zadržati 1 takve obiike kao što
su društveni fondovl. Možda je ograda u teza-

ша nešto veća nego što bih je ja sam podržao.
U ovim okvirima, meni se postavlja još
jedan problem. Mi smo dugo vremena u ekonomskoj
politici sprovodili tzv. investicionu
varijantu. Privredna dtaamika je počivala na
odvljanju velikog dela nadonalnog dohotka za
investicionu izgradnju, člme smo postlgli visok
stepen privrednog rasta, jedan period buша,
jedan period sa kojim smo se ponosdli,
ali koji se na kraju završio sa veliklm problemima,
kako u pogledu stabilnosti cena, tako
u pogledu platnog bilansa i mnogih drugih
teškoća koje su nas konačno i naterale
da korenito izmenimo ekonomsku politiku.
Negde oko 1964. godine u prvi plan je istaknuta
politika visokih ličnih dokodaka, da se
sa пјош, kako većom zainteresovanošću za
produktivnost rada, tako i velikim tržištem
jednog značajnog dela finatae tražnje, ostvari
spontana dmamika i visok privredni razvoj.
Ako nismo sve zadatke koje je postavio petogodišnji
plan od 1966 1970. godine ispunili,
ovde več imamo reziultate koji su bili predviđeni
za poslednju godinu petogodišnjeg plana.
Tako, na primer, 1966. godine učešće životnog
standarda u celokupnom nacionalnom
dohotku bilo je 63,7 odsto, a 1970. godine pređviđeno
je da iznosi 68 odsto. Mi stno već 1967.
godine taj cilj postigli. Pri tome, posebno su
porasli HČna potrošnja i lični dohoci od 51,7
odsto na 56,6 odsto i premašili ono što se ocekivalo
za 1970. godinu.
Sa ovakvom orijentacijom ka sve većem
udelu Hčnih dohodaka u godišnjoj novostvore
noj vrednostd došlo je do još jedne pojave,
do povećanja raspona u ličnim dohocima. No.
sa ovim rasponima u ličnim đohocima javija
se novo pitanje: na koji način ош mladi Ijudi
koji zaista zaslužuju da stelmu najviše obrazovanje
to mogu i da ostvare? Odnosno,
da li su sve diskusije o sodjalnoj strukturi
studenata 1 đaka bespredmetne dH Eadsta
održavaju izvesne realne probleme? Za mene
su to realnd probleml i mislim da rešenja koja
smo do sada nuđili, da se putem ogranićenih
kredita ili alimentacdja iz budžeta tzrazavaju
пекз uslovi studiranja, đa ona do sada
msu dala potrebne rezultate. Problem mladih,
problem _ njihovog školovanja, problera stica'
nja najvišeg znanja, mimo materijalnog položaja
porodice, jeste tako ozbiljan da ga naš
budući Kongres mora razmotriti, pa l datl
potpuniiji odgovor.

Dr ZORAN PJANIO

SAMOUPRAVLJANJE KAO FETIŠ
ILI SRAMOĆENJE JEDNE IDEJE

Velike istorijske ideje često doživljavaju
svoju degradaciju. To se đešava naročito
onda kada one postanu ogoljene parole đana,
Jisene balo kakve sadržine i bilo kaJcvog smisla.
Na raznim sastancdma, konferencijama, diabuisijama,
istupanjima, u mnogobrojnim napisima
u široj publicistioi, iz dana u dan, neprekiđno
i tvrdoglavo govori se o samoupravljanju
na površan, izokrenut, sivo-frazerski način.
»Dalji razvoj samoupraVljanja«, »borba za
samoupravne odnose«, »da u cilju proširenja
samoupravlj anj a«, »svakodnevna samoupravIjačka
praksa naših radnih Ijudi« etc., etc.,
to su leči naše svakodnevice. Samo po sebi to
ne bi nikome smetalo. No, ovi (u bezbrojnim
formama varirani) jjezički klišei postaju prava
smetnja onda kada se uopšte ne raspravlja
o samoupravljanju, već o nečem sasvim drugom.
Međutim, Ijudima to ne smeta, oni i daГје
govocre o »daljem razvoju samoupravljanja«,
o »samoupravljačkom društvu« i t. sl.
Ako bi ih neko kojim slučajem zapitao za genezu
ideje samoupravljanja, za njenu realnu
istorijsku sadržinu, ulogu i značaj, uvereni smo

đa ne bi bili u stanju da o tome bilo šta kažti,
Pa ipak...
Način na kojl sc kod nas, u većini slučaje
va, govori i piše o samoupravljanju jaspo po
kazuje da postoji ozbiljna opasnost od degradiranja
jedne velike ideje. Fetišizam samo
upravljanja, lišen sadržine i smisla, ne raože
ničemu koristiti. Ponajmanje svom istinskom
ostvarivanju. (Frimera radi, naveščemo reči iz
jednog teksta Univerzitetskog odbora objavljenog
u »Studentu« ; »Svakako da se slažemo da
je osnov našeg sistema samoupravljanje, i nadamo
se da ćemo se složati da Je osnov samcv
upravljanja dogovaranje«. (podv. D. B.) Pro
glasiti »dogovaranje« za »osnov samoupravljanja«
nije više neznanje (premda i ono ne izvinjava),
već, neka nam se ne zameri, obična
glupost. Ljudi se dogovaraju u raznim situadjama
i razndm povodima, a da to ipak ne znači
da ош i samoupravljaju. Dogovaranje raože
biti jedan oduslova, ane osnov samoupravljanja.
Kada se želi nešto da kaže ili da napiše, naročito
ako su u pitanju istorijske ideje, onda
se to mora činiti na misaono sadržajan, jasan
i ođređen način.

DANILO BASTA

vođa
bradonja

Istorija je pokazala, pored ostalog, da
ukoliko se Ijudsko društvo više razvijalo
i napredovalo, utoliko su i Ijudske
gluposti bivale veće. Ovaj, na prvi pogled
očigledan apsurd dolazi do svog punog izraza
u današnjem društvu. Cini mi se da bi se
vreme u kome živimo moglo nazvati i vremenom
vrhunskih čovekovih gluposti. Da bi
apsurd bio veći, sve se današnje gluposti, zahvaljujući
modemim sredstvima za komunikaciju,
uglavnom publikuju.
Nadam se da neću biti patetičan ako napomenem
koliko je samo Ijudskih života palo (a
i danas pada) za slobodu mišljenja, za slobodno
javno izražavanje misli. Danas, kada je
ta sloboda kako-tako osvojena, javljaju se i
drastični primeri njene zloupotrebe, njenog izopačavanja,
Današnja štampa i televizija (sem
nekih izuzetaka) očigleđan su primer takvog
stanja. Upravo smo svedoci vremena u kome
se javna, izgovorena i pisana reč degradira,
pretvara u jedan teror. Današnja štampa i televizija
nisu samo sredstva za slobodnu komunikaciju
misli; one su i gola politička ргораganda.
Na Zapadu (u početku u SAD izmišljen
je i jedan poseban institut za tu svrhu, a to
je institut za »pranje mozgova«. Postoje drugi
koji su zaduženi da misle i čoveka treba übediti
da i on tako misli i da treba tako da misli.
Jednom rečju, od čoveka se traži da bude mediokritet.
Tako je institut za »pranje mozgova«
dobio veliki značaj širom sveta, pa i u socijali*
stičkim zemljama, poprimajući različite modalitete.
Sve se ovo, uglavnom, odnosi i na stani«
u našoj današnjoj štampi i televiziji. Naša
”^ am P a i televizija, koristeći često monopolističke
pozicije koje su neopravdano stekle u na
drušlvu, uspele su da se nametnu kao
jedini način da se dođe do objektivnih infor
raacija o događajima u svetu i kod nas. Neka
mi bude dozvoljeno da se ukratko osvrnem
na jedan tekst u »Borbi« od 11, maja 1968,
gde u rubrici »Covek iza vesti«, Dragoslav
Rančić piše o H. Markuzeu i o današnjim studentskim
pokretima. Pošto je istakao da jfl
Markuze vođa »rnladih gnevnih bradonja (podvoikao
S S) Dr Ra. govori o njegovim idejama
s potcenjivanjem. Naravno, on je prethodno
izložio, na sasvim popularan način, neke od
tih ideja. Očevidno je da Dr Ra. dobro ilustruje
onaj naš mentalitet koji superiorno sudi
vrednosti koju sasvim slabo prepoznaje. Јег, ma*
koliko se Markuzeovom shvatanju mogu naći zamerke
(izvesna nekoherentnost, nesistematičnost),
njegova kritika društva, na primer:
analize onih strahovitih presija na Ijudsku jo
dinku koje vrši jedna tehnokratsko civilizacija
zavređuje najbolju pažnju. Jer, te analize mogu
da izazovu otpor prema takvom društvu i da
probude energiju potebnu za takav otpor.

SIMON SIMON'O' lC

OBAVESTENJE
CITAOCIMA
SLEDECI BROJ »STUDENTA«
IZLAZI U DRUGOJ POLOVINI
SEPTEMBRA.

STRANA 2

STUDENTPODRŠKA
STUDENTSKIM
SAMOUPRAVNIM
ZAHTEVIMA

RAZGOVOR PREDSEDNIKA TITA
SA GRUPOM STUDENTSKIH
RUKOVODILACA

Početkom maja 1968. godine Predsedшк
Republike Josip Broz Tito primio
je delegaciju Saveza studenata Jugoslavije,
koju su sačinjavali predstavnici studanata
imiverzitetskih centara i zadržao se sa
njima u dužem razgovoru.
Budi mir Lazović, predsednik
CO SSJ, obavestio je Predsednika Tita o pripremama
za VIII konferenciju SSJ, ističući da
će se na njoj prevashodno razmatrati pitanja
daljeg razvoja samoupravljanja u visokoškolskim
ustanovama, pitanja intenzifikacije studija
i demokratizacije obrazovanja, materijalni
uslovi skolovanja, problem zapošljavanja mladih
stručnjaka i pitanja idejno-političkog rada
studenata.
Studenti su zastupali mišljenje da je u sadasnjoj
fazi razvoja samoupravljanja u visokom
skolstvu student potisnuti činilac, izjednacen
sa kategorijom »zaintereeovanih građaпа«
i da je neophodno izboriti se za njegovo
pravo mesto u sistemu samoupravljanja; da
] e . Potreonp odlučnije prići rešavanju materijalnih
problema studenata, poboljšanju soci-

jaine strukture i problemu nezaposlenosti diplomiranih
studenata. Takođe, konstatovano je
aa je neophodno da u nastavi studenti stiču
l niarksističko obrazovanje i da studenti izrazavaju
želju i spremnost da kao društvenoPoiiticka
snaga aktivnije učestvuju u društvenom
životu zemlje.
Predsednik Tito je podržao stavove Saveга
studenata o potrebi za svestranijim učešćem
studenata u samoupravljanju, rekavši da »s:uonti
kao direktni učesnici nastavnog procesa
moraju biti zastupljeni u većem broju u samoupravnim
tijelima fakulteta«. Interesujući
rut Р° ostalog, i za brojčani odnos nastav"пка,
van nastavnog osoblja i studenata u sanoupravnim
organima, za koji studenti sma?
a JU da je neodrživ, predsednik Tito se zalo-2°
za ak‘ivno uključivanje studenata u sve viQove
samoupravljanja u visokom školstvu.
'matrajući »da su studenti, naročito studenti
Kcmumisti, dovoljno zreli da bi se mogli ге*шо
postavljati i konstruktivno učestvovati u
»amoupravlj anju«.
Govoreći o materijalnim uslovima školova,Predsednik
Tito je rekao da su, ionako
j broju, stipendije neopravdano niske
ier 3 neo Ph°dno da se to stanje popravi,
, se to odražava i na probleme socijalne
studenata.
nstatu jući da je socijalna struktura stuata
slaba i da radnička deca teško dolaze

do fakultetskih klupa, predesdnik Tito je izrazio
uverenje da se to mora popravljati, obećavši
da će on lično pokrenuti to pitanje 1 založiti
se za njegovo rešavanje. Takođe, predsednik
Tito se složio sa stavovima studenata
da su do sada bile ograničene perspekrive zapošljavanja
mladih stručnjaka, napomenuvši
da se ne smije ostati samo na Zakonu o obaveznom
pripravničkom stažu, već se treba zalagati
za »energičnija unutra&nja pomjeranja u
radnim organizacijama, pomjeranja onih koji
po svojim kvalifikacijama ne mogu da se uklope
u novu organizaciju proizvodnje«. Drug Tito
se založio i za izvesnu selekciju po sposobnostima
i među mladim stmčnjacima, napomenuvši
da je neophodno i dalje stvarati odnose
u kojima če brže đolaziti do izražaja visoka
stručnost i sposobnost.
Jedan od uzroka nezaposlenosti mladih
stručnjaka predsednik Tito nalazi u odbijanju
raladih stručnjaka da idu na rad u unutrašnjost,
u selo, ilustrujući to podacima o velikoj
potražnji za izvesnim profilima stručnjaka
u ranogim manjim mestima širom zemlje.
»Mislim da bi tu trebalo ipak da postoji izvjesna
društvena disciplina, da mladi Ijudi kada
završe studije idu u manja mjesta da tamo
rade izvjesno vrijeme, s tim da se kasnije
vTši zamjena«, гекао je drug Tito. »Sta nam
se ovako dešava! U selima nema ni liječnika,
ni veterinara, ni šumarskih inženjera, ni nastavnika
što nam donosi velike šiete«.
Stuđenti su u razgovoru isticali da je za postizanje
efektnijeg idejno-političkog rada na
univerzitetu neophodno eliminisati pritisak »petrificiranih
struktura« koje studentima ne priznaju
idejnu zrelost i da Savez komunista na
umverzitetu mora kao moćna idejna snaga da
U zajednici sa Savezom studenata, »bez
nepotrebnog paternalizma«, uđe u odlučnu borbu
za dalji razvoj samoupravljanja i poboljsanje
kvantuma i kvaliteta humanističkog i
marksističkog u samoj nastavi.
Predsednik Tito je, povodom toga, rekao;
»Govon se o idejnim devijacijama, ali trebalo
bi malo više diferencirati stvari, da se vidi
sta je marksistička nauka, a šta se infiltrira
izvana, sa Zapada. Mi smo vođili rat rukovođem
težnjom da stvorimo socijalističko drustvo
т socijalističke društvene odnose. Borili
smo se za društveni preobražaj i ne možemo
sada ici natrag, primenjivati neke prevaziđene
teonje kapitalističkog svijeta. Naša mlada generacija,
naročito studenti, treba jasno da
imaju pred očima naš cilj, a to je izgradnja
socijahzma. Mi ćemo se i dalje boriti za to.
Udbacićemo sve ono prevaziđeno. šJo dolazi

sa strane, prihvaćamo ono što je pozitivno,
Г °\т Г * 51 ' ГПО ’ a smo V£ ć dosta usvojili.
Naša mlada generacija mora biti politički
zrela da konstmktivno učestvuje u svim zbi.
vanjima i da se ništa ne događa mimo nje. Ja
upravo zehm da istaknem potrebu za većom
pohtickom angažovanošću naše omladine«.
Apelujući na studente da na VIII konferenaji
SSJ više pažnje posvete idejno-političkom
angažovanju, drug Tito im je »stavio na srce«
da se dosledno bore za socijalističke principe,
za pravu demokratiju i slobodu, napomenuvši
da: »Socijalistička demokratija podrazumijeva
svijest svakog građanina o svojim pravima i
dužnostuna«, da se ona ne »sastoji samo iz
proklamacija«. Dajući podršku želji studenata
đa budu aktivan činilac u borbi za jedno srećnije
sutra, predsednik Tito je rekao da »studenti
imaju pravo da kritikuju kada vide da
se izobličuju neki socijalistički principi, njihova
je dužnost da se aktivno postave, da nam
pomognu kako bismo brže išli naprijed«,
Najbolja potpora zahtevima i težnjama studenata
bile su Titove reči: »Ja se slažem sa
vašim zaht|evima da se uključite aktivno u naš
društveni zivot. Nema smisla da mlad čovjek
čeka da napuni 25 i 26 godina, da se zaposli,
pa da stupi na pozomicu društvenog života.
On, ima svoju glavu da misli i mnogo može da
doprinese društvu«.

VIII KONFERENCIJA SSJ
Studenti traže reč

n STna Saveza studenata Jugoslavije održaj
* ■ nedavno u Skopju, u zgradi Sobranja Makedonije.
Ko f univerzitetski h centara bilo je 139 delegata, a rad
o erencije pratio jc i veliki broj gostiju, pored ostalih:
d Cr venkovski, Lazar KoliSevskl, Beno Zupančič,
®f»nlelav Pejovski, Kole CaSule, Janez Kocijančič i dr.
sm Iгап reie rat podneo je Budo Lazović (fragmente
°kj avi li u prošlom broju). Na Konferenciji je gopa
° ostalih i Beno Zupančić, generalni sekretar
Vezne k °nferencije Socijalističkog saveza. On je kazao
t>ilo IZrneđU aveza stucieila ta i Socijalističkog saveza nije
' zna čajnije saradnje i sinhronizovanih akcija pa je
јЛ. ložl ° da se organi Saveza studenata povežu sa Socisavezom,
da se napravi jedan program rada
Ј ’ ni siu žio kao osnova za konkretne akcije, na priег
* promene prevaziđenih zakonskih ili drugih propisa

a zatira je podsetio na deliimčno neuspeiu reformu visokog
školstva od pre 10 godina zato što se i danas pokrece
nekoliko istih pitanja.
Radovan Lukić je, pored ostalog, kazao da najveće
organizacione promene u Savezu studenata treba da pretrpi
organizacija na fakultetima. Udruženje godine je i suviše
uzak oblik organizovanja da bi mogao da zadovolji
raznovrsna interesovanja studenata ...
Lukić je na kraju rekao da nema ni jedne organizacije
u društvu u kojoj su razlike u obrazovanju, starosti,
hijerarhijskim stepenicima, željama i preofcupacijama članstva
tolifco male kao što je u Savezu studenata. Polazeti
od toga, ništa osim lićnlh nedostataka delegata 1 članova
izvršnih organa, kao Sto su umlšljenost, nezreia ambicioznost
i nemanje smlsla za kolcktlvni rad nlje i ne može
blti razlog za otsustvo saradnje rukovodstva sa članstvom.
Na plenarnoj sednici govorili su još Vlada Maksimovič,
Denko Malevski, prof. dr Blagoje Popov, Đorđije Uskoković
i đr.
Konferencija je popodne nastavila rad po komdsijama.
Na drugoj plenarnoj sednici poslednjeg dana Konferen(NASTAVAK
NA 8. STRANI)

Dr. BRANISLAV SOSKIć

predlog
za rešenje
nezaposlenosti

U tržišnoj pnvredi, za raziiku od admmistrativno-centraljstičke,
privredna preduzeća se
odlučuju na veću ili manju proizvodnju i investicije,
odnosno na odgovarajuću strukturu
proizvodnje i investicija zavisno od tržišnih
izgl e da, odnosno od toga da li postoje i kolika
su efektivna tražnja i za kakvim proizvodima.
Ukoliko su slabi tržišni izgledi, tj. izgledi za
realizaciju (prodaju odgovarajućih roba i usluga),
privredna preduzeća će рге ili kasnije ići
na smanjivanje (restrikciju) proizvodnje ili —*
ukoliko postoje uslovi na preorijentaciju
svoje proizvodnje. Smanjivanje proizvodnje,
pre ili kasnije, dovodi, ceteris panbus, do smanjivanja
zaposlenosti, odnosno do nezaposlenosti.
Kapitalistička preduzeća se,
naroćito tamo gde ne postoji jak sindikalni
pokret, lakše odlučuju na otpuštanje radnika.
U soci j alističkim preduzećima,
gde su radnici istovremeno i upravljači, zbog
socijalno zaposlenih radnika, društvene intervencije
(sanacije i slično) i posebnog položaja
socijalističkog preduzeća u pogledu svojinskih
odnosa i ograničenog snošenja rizika, do otpuštanja
radnika i nezaposlenosti dolazi znatno
teže- Tu naroičto dolazi do izražaja prikrivena
nezaposlenost, tj. višak radne snage.
Višak radne snage, ekonomski gledajući,
predstavlja ozbiljan hendikep za
preduzeće u tržišnoj privredi i za tržišnu pnvredu
u celini, kako u odnosu na unutrašnje,
tako, i još više, u odnosu na spoljno tržište. Višak
radne snage deluje u pravcu ekstenzivnog,
odnosno još ekstenzivnijeg poslovanja, i koči
pre Jazak na intenzivni vid poslovanja.
Sa cikličnim kretanjima, pa prema tome i
sa problemima nezaposlenosti s Jedne, i inflacije,
s druge strane, mora da racuna svaka tržišna
privreda.
ULOGA MONETARNO-KREDITNE I FISKALNE
POLITIKE
Anticildična ekonomska politika nema za
cilj da ograničava tržišni karakter privrede.
Naprotiv, ona treba da utiče na obim efektiv
n e (platežno sposobne) ukupne tгažn je,
na obim tržišta. Drugim rečima, ona treba da
utiče na dizanje, odnosno spuštanje, nivoa
ukupne efektivne tražnje u zavisnosti od toga
da li se privreda u datom momentu nalazi na
silaznoj ili uzlaznoj fazi privrednog cikiusa, odnosno
da li je postao akutan problem obima
društvene proizvodnje (koji pada) i nezaposlenosti
(koja raste), ili je postao akutan problem
opšteg dizanja cena roba i usluga inflacije.
Odmerenim, selektivnim i kombinovanim
merama anticiklične ekonomske politike treba
da se na indirektan ili i direktan način postojeći
obim (nivo) efektivne ukupne tražnje dovede
(podigne ili spusti) na onaj potrebni nivo
koji bi obezbedio punu zaposlenost (radne snage
i ostalih faktora proizvodnje) bez inflacije
(što ne znači i bez blagog rasta cena.) Monetarno
kreditna politika i fiskalna politika u širem
smislu reči, pored ostalog, spadaju u red
najznačajnijih i u svetu najviše upotrebljavanih
vidova anticiklične ekonomske politike.
Antirecesiona, tj. ekspanziona, monetarno-kreditna
politika dolazi naročito
do izražaja u ekspanziji kredita, tj. stvaranja
lakših i pogodnijih uslova za dobijanje potrošačkih
i investicionih kredita, naročito spuštanjem
kamatne stope od strane banaka.
Smanjivanje poreza i povećanje finansiranja,
tj. opšte potrošnje, jesu dva osnovna vida
antirecesione fiskalne politike. Ona treba da
poveća ukupnu efektivnu tražnju na tržištu
potroŠakih i investicionih dobara, što deluje
stimulativno na povećanje obima proizvodnje
i zaposlenostiMERE
KOJE OLAKSAVAJU IZMENU
KVALIFIKACIONE STRUKTURE
Dopimski i, za situaciju nezopslenosti i stagnaciju
prozvodnje koju preživljava naša privreda,
veoma značajan razlog kada je reč o
onjentaciji na povećano javno finansiranje,
odnosno na povećanu izgradnju i održavanje
javnih objekata kao jedno od kratkoročnih
sredstava antirecesione politike jeste da ono,
pored direktnog rešavanja problema zaposlJ
n v a . л J a neza Poslenih, raože znatno da
olakša izmenu kvalifikacione strukture
zaposlenih. A naime, koristeći metod
selekcije trebalo bi na počelku dati prednost
javnim objektima za čiju izgradnju i održavanje
nije neophodan visok organski sastav (visoka
tehnička opremljenost rada). Drugim recima,
u izboru objekata trebalo bi dati prednost
onim objektima koji bi mogli da apsorbuju
pre svega nekvalifikovanu radnu snagu,
како onu koja je sada nezaposlena, tako i faktlC
rv. vl^ove nekvalifikovane radne snage.
v О уо poslednje bi značilo veliku pomoć drustvene
zajednice preduzećima, privredi u celini
i reahzaciji privredne reforme. Naša privredna
preduzeća, uprkos tome što ih ekonomska loа
' l°§ika tržišta a posebno međunarodnog
trašta, tera da u sitraciji smanjene proizvodnje
idu na smanjivanje broja radnih mesta, odnosno
smanjivanje »troškova rada« po jedinici

proizvoda, sporo se odlučuju na otpuštanje viškova
nekvadifikovane radne snage. Tu društvena
solidarnost, što je easvim razumljivo, dolazi
do izražaja, uprkos toga što »u baš ti viškovi
velika prepreka za zapošljavanje školovanihi
diplomiraiiih stručnjaka, kao jedan od bitmh
faktora efikasnijeg i modemijeg poslovanja, za
prelaz sa ekstenzivnog na intenzivni vid pnvrc;
đivanja, za smanjivanje proizvodnje po jedmici
proizvoda i povećanje konkretnih sposobnosti
naše privrede na stranom tržištu, jednom гесju,
za brže, efikasnije i radikalnije sprovođenje
privredne reforme.
Preduzeća se teško odiučuju da »e oelobode
viškova radne snage ako to oslobađanje znaci
pretvaranje radnika u nezaposlene sa veoma
lošim izgledima da u situaciji privredne stagnacije
nađu neki drugi posao preko biroa za zapošljavanje.
Međutim, preduzeća bi se lakše odlučila
na oslobađanje viškova radne snage kada
bi društvena zajednica, šire koristeći javno fi*
nansiranje, izgradnju i održavanje objekata
društvenog standarda, stvorila mesta za zapošljavanje
tih viškova.
Teško je razumeti stavove koji mogu da ne
respektuju neophodnost jedne takve društvene
akcije. Prepustiti samo tržištu da natera ргеduzeća
na apsolutno smanjivanje radne snage
u situaciji smanjenog obima proizvodnje, kome
je inače prethodio estenzivni vid privređivanja,
odnosno ostavljanje da do relativnog smanjivanja
radne snage po jedinici proizvoda doffe u
situaciji kada privreda bude dobila übrzanjc,
znači gubljenje dragocenog vremena, znači zaostajanje
koje se teško može kasnije nadoknaditi,
naročito kad se imaju u vidu kretanja
na svetskom tržištu i orijentacija u pravcu
svestranijeg uključivanja u međunarodnu podelu
rada.
бТА BI TREBALO DA SE GRADI
Izgradnja i održavanje objekata društvenog
standarda odnosno javnih objekata obuhvata
široki dijapazon aktivnosti: Tu pre svega spada:
a) stambena i komunalna izgradnja i održavanje
(prigradska naselja, parkovi, sportski
i rekreativni centri, dečji vrtići, domovi kultuге,
škole, zdravstvene ustanove itd., odnosno,
elektrifikacija, vodovodi i sl.),
—b) izgradnja i održavanje putne mreže
(magistralnog, regionalnog i lokalnog karaktera)
i propratnih objekata, što je ueophodan
preduslov razvoja svake moderne privrede
i razvoja turizma pre svega, kome se u našoj
zemlji, s pravom, pridaje sve veći značaj;
c) meliracioni radovi regulisanje reka
i izgradnja brana čije nerešavanje nanosi velike
štete nasoj privredi, izgradnja kanala za navodnjavanje
lokalnog i regionalnog karaktera,
akcije pošumljavanja i slično;
d) izgradnja i održavanje određenih energetskih
objekata itd.
Kad se govori o izgradnji i održavanju javnih
objekata, onda se ne misli na neku po kvalitetu
novu privrednu delatnost, Ovde se radi
samo o intenzifikaciji te izgradnje, naročito
na određenim punktovima. Radi se, dakle, o
dodajnoj, povećanoj izgradnji i održavanjn
javnih objekata. Povećana izgradnja javnih objekata
nije jedino sredstvo za rešavanje problcma
nezaposlenosti- Tojejedno od sredstava,
pored ekspanzione monetarno-kredit-. ne
i fiskalne ekonomske politike i nekih za naš
sistem specifičnih mera (u pogledu ličnog rada
i tercijalnih delatnosti i sl,),
U situaciji nezaposlenosti treba prioritet dati
onim radovima koji su po svojoj prirodi niskog
organskog sastava kapitala, odnosno koji
se mogu izvoditi bez velike tehničke opreme.
Ovo za razliku od izgradnje javnih objekata u
situaciji dinamičnog hoda privrede i relativno
pune zaposlenosti, kada dolazi do neštašice radne
snage.
Pri izboru javnih objekata potrebno je takođe
voditi računa i o mobilnosti, odncsno
nedovoljnoj mobilnosti radne snage. To znači
da pored izgradnje neophodnih krupnih objekata,
posebno mesto treba dati radovima lokalnog
i regionalnog karaktera.
Povećana izgradnja javnih objekata, odnosno
objekata društvenog standarda, jeste kra tkoročno
sredstvo, tj. sredstvo koje treba
koristiti samo u situaciji privredne stagnacije
i nezaposlenosti i samo donde dok ostale oblasti
privređivanja, kao rezultat povećane tržišne
tražnje, ne budu u stanju da ponovo ali sada
u situaciji proširenog obima proizvodnje i
dinamičkog hoda privrede, ne remeteči intenzivan
karakter privređivanja prihvate raniji
višak radne snage iznad neophodnog obima radne
snage potrebnog za tekuću izgradnju javnih
objekata. To znači da nakon što se postigne
cilj likvidira nezaposlenost i dinamizira privreda
ovim i drugim sredstvima, pre svega ekspanzione
monetarno-kreditne i fiskalne politike,
kao i stvaranjem povoljnijih uslova i klime
za lični rad i tercijalnu delatnost izgradnju
i održavanje javnih objekata treba postepeno
svesti na onaj obim koji društvo oceni da je
optimalan.
IZVORI SREDSTAVA
Na kraju treba reći da sredstva za finansiranje
izgradnje i održavanje objekata društvenog
standarda, tj. javnih objekata, ne predstavljaju
nerešiv problem u društvu koje više
nije vezano zlatnim standardom. Ima nekoliko
mogućih izvora sredstava. To su :
1) fondovi koji već kod nas postoje, ali kojima
bi trebalo povratiti odnosno sačuvati isključivo
namenski karakter, nezavisno od nivoa
raspolaganja tim sredstvima. Tu dolaze pre svega:
(a) fondovi za stambeno-komunalnu izgradnju
(čije gubljenje namenskog karaktera je
imalo štetnih posledica ), (b) fondovi za izgradnju
saobraćajnica (koji se, pored ostalog, obezbeđuju
prodajnom cenom benzina, registracijom
vozila i sl.) i (c) fondovi za nezaposlene.
Stanje u kom se nalazi jedna privreda treba da
bude determinanta toga da li treba ostati pri
istom iznosu sredstava ili povcćati procenat
doprmosa za te fondove- Kod nas bi to bilo aktuelno
naročito kod poslednja dva fonda (fonda
za izgradnju saobraćajnica i fonda za nezaposlene);
2) namenski fondovi formirani uvođenjem
novih doprinosa, koji, po pravilu, ne bi trebalo
(NASTAVAK NA в. STRANI)

STUDEMT

STRANA 3korak
napred
a onda u
mjestu

POVODOM NEKIH AKCIJA
NA UNIVERZITETU

Nedavno su u »Studentu« izrečene pohvalne
ocjene na rad Univerzitetskog komiteta
SK, dok je, s druge strane, o radu
Univerzitetskog odbora SS bllo dosta oštre kritike.
lako su ove ocjene objavljene u istom
listu, pa čak i od Ijudi iz Redakcije, trebalo bi
ih uzimati sa dosta rezerve јег su izricane
иа osnovu pojedinačnih akcija koje su pokretali
ovi forumi. A ocjenjivati cjelokupni rad
foruma na osnovu ekoliko akcija, u kojima su
se jedni snašli bolje, a drugi gore, ne bi bilo
korektno.
Univerzitetska organizacija SSJ skoro je
čitavu godinu pokušavala da sopstvenim snagama
nađe najbolje puteve za svoj dalji razvitak
(pa čak i opstanak). I sa dosta sigurnosti
tvrdim da ona tu nije mnogo uspjela. No.
nije samo u tome problem: zar Savez komunista
na Univei-zitetu stvamo ne interesuje reorganizacija
studentske organizacije? Stiče se utisak
da je SK do sađa samo sa strane mudro
posmatrao ova lutanja i procese koji su skoro
sudbonosni za Savez studenata. Koliko je meni
poznato SK na Univerzitetu nije se dovoljno zainteresovao,
a ponekad se stiče utisak da se
nije uopšte ni interesovao za novi društveni i
politički koncept ove političke organizacije koja
deluje među istim Ijudima kao i Savez komunista
na Univerzitetu. Stoga su sadašnji

POLEMIKA

kiksevi SS umnogome i kiksevi SK, jer oni su
isto toliko, ako ne i više, odgovorai za njihove
politike posledice.
MNOGO LJUDI (ALI, IPAK) MALENA SNAGA
Univerzitetski komitet SK nedavno je startovao
sa nekoliko vrlo masovnih komisija, u
koje je ukljuČeno mnoštvo studenata, profesoга
i drugih naučnih radnika. Mislilo se da če
masovnost doprineti bogatstvu sadržaja, ali se
desilo ono što je još Aristotel znao i rekao u
svoje vrijeme: da se svaki posao koji radi više
Ijudi teže pravilno završava zato se svi oslanjaju
na veliki broj drugih... Uzmimo, na
primer, komisiju za razvoj samoupravljanja,
koju sačinjava ргеко 50 članova. Od svega Šio
je ona učinila, a što je poznato javnosti. jeste
to đa se tek privode kraju diskusije o programu
rada!?
Stavljajuči na dnevni red probleme samoupravljanja
na Univerzitetu, Univerzitetski komitet
je najzad naišao na suštinski problem, i
trebalo bi da istraje u nastojanjima da razriješi
bezbroj nejasnoca u vezi sa njim. Prvi korak
koji je učinjen dosta je značajan: donet je
stav Univerzitetskog komiteta prema studen*skom
samoupravljanju (delom i na osnovu
tekstova objavljenih u »Studentu«); na konkretan
način i sa dosta svježine su
slabosti ovog samoupravljanja. Taj когак je
bio dobar, ali je ostao ipak samo kao jedan
korak, pošto do sada nijesu nastavljene aktivnosti
u potrebnom pravcu.
Naime, dosadašnje ocjene o studentskom
samoupravljanju izrečene su samo na osnovu
utisaka pojedinih analitičara, tj. bez dovoljno
analiza. Za jedan forum, kao što je Univerzitetski
komitet SK, to ne bi smelo da bude dovoljno.
On bi morao, kao predstavnički organ
jedne progresivne organizacije na Univerzitetu,
svoje ocene da bazirA na pouzdanim argumentima.
Stoga mu je neophodna ozbiljnija aktivnost
u tom smislu.
U dzmašnjim uslovima nije dovoljno samo
registrovati pojave, potrebno ih je i kvalifikovati,
a potom preduzeti odgovarajuće mjere u
smislu traženja najboljih rješenja. Komitet SK
bi, radi toga, trebalo sada da pristupi konkretnijoj
mikro-analizi, da bi mogao bez rezervi
izricati ocjene i donositi smjernice (jer ne
zaboravimo: neki još uvijek traže smjernice).
U stvari, treba, stv°riti povoljnu političku
atmosferu za rješavanje postavljenih pitanja.
Međutim, oma se ne može stvoriti samo konstatovanjem
propusta i iznošenjem problema,
već bi morala da potekne, prije svega, iz polu
tičke akcije.

Uzmimo jedan primjer sa Univerziteta: na
Filozofskom fakultetu izvršena je reorganizacija
SS na dosta originalan način. SS je,
prema toj koncepciji, politička organizacija, i
on nema pravo da, kao do sada, preuzuna
uloge samoupravnih organa jer, čim je vršio
funkcije samoupravnih organa, on je vršio i
funkciju nosioca vlasti. Samoupravljanje je
postavljeno tako (prema koncepciji Filozofskog
fakulteta) da studenti odlučuju o svim za njih
same bitnim pitanjima. Ostvarivanje samoupravljanja
na Filozofskom fakultetu. Onako
kako su ga studenti zamislili, pretpostavlja.
međutim, izmjenu Statuta Fakulteta, kao i
neophodnu podršku profesora i ostalog osoblja
na Fakultetu.
Cini se da sada još ne postoji takvo raspoloženje
koje bi omogućilo ostvarenje pomenu*
te koncepcije. Međutim, ako je koncepcija jasno
postavljena lakše je mobilisati svjesne
snage za njenu realizaciju. SK u ovom slučaju
dobija izvanredno važnu ulogu, jer treba da
na osnovu konkretnih uvida stvori povoljne
uslove za nove reforme.
Ne bude li se tako djelovalo birokratija i
konzervativni elemenat i dalje _će prigušivati
napredne inicijative. Sada se prisjećam drugih
diskusija o ukidanju slobodnih ispitnih rokova
na nekim fakultetima. Pri tim diskusijama
adrainistracija se strasno zalagala za što manje
rokova. Neko može da se pita: zašto se administracija
zalaže za ukidanje Ispitnih rokova
kad to nema sa njom veze. Međutim, administratori
(da upotrebim Weberov terrain) svoj
rad zasnivaju na aktima, spisima... Oni u
ovom slučaju treba da obavljaju niz administrativnih
radnji oko prijema ispitnih prijava,
sređivanja spiskova i rezultata, itd, Birokratska
psihologija ide, dakle, od svojih interesa,
a ne od studentskih. Takvi metodi su daleko
od jedne demokratske akcije zbog čega raste
uloga SK.
Najzad, trebalo bi već jednont prestati da .
se maršira u mjestu, tj. samo kritikovati i napadati
nekog. Energija, utrošena na kritike sigumo
bi dobrodošla za neke preče akcije.
Za nas ima smisla kritikovati ono što, prije
svega, sprečava slobodnu akciju (naravno na
praktičnom planu). Besmislene kritike će inače,
same po sebi, morati nestati; pitanje je
samo vremena. Za sada, ne bi trebalo ispustiti
ono što već postoji: atmosferu buđenja, ili
trzanja iz dremeža. Јег, ipak, politički puls
jače bije nego đo sada.

BORISAV DŽUVEROVIĆ

politički
avangardizam
1.
studenti

POVODOM CLANKA D. MIĆUNOVICA,
»STUDENTI I PROLETARIJAT«, »STUDENT«
OD 30 APRILA 1968.
Studentski pokret postao je u poslednje
vrijeme tema dana i teorijsko-politi*
čke misli. Događaji u Poljskoj, u Berlinu
i čitavoj Zapadnoj Nemačkoj, u SAD, u
Rimu i Parizu, suviše su značajni i impresivni
a da bi ih mogle prve stranice listova i časopisa
mimoići i podrobno ih ne zabilježiti. Govori
se o »novoj istorijskoj snazi«, o njenoj
vrealnoj šansi« da »radikalno promeni svet« i
tako dalje. No, i ako se pola toga baci u vodu
ostaje dosta. A šta ostaje?
Ostaje činjenica da je studentski pokret
postao nešto u političkim zbivanjima svijeta,
da više ne može biti ignorisan. Od koga? Od
vladajućih društveno-političkih činilaca svih
zemalja, a posebno kapitalističkih i socijalističkih.
Dva su, čini mi se, osnovna pitanja koja sc,
prilikom razmatranja ovog fenomena, moraju
postaviti. Prvo, koji su društveni uzroci rodili
ovu pojavu. I drugo, šta ona znači, šta može
da znači danas i sjutra.
Ako pokušamo da odgovorimo na prvo pitanje,
mislim da odgovor mora biti u velikoj
mjeri različit, obzirom na to da li je riječ o
nekoj od razvijenih kapitalističkih zemalja, ili
se pak ima u vidu neka socijalistička zemija,
tj. zemlja u kojoj je izvedena socijalistička
rev'olucija i kojoj js socijalizam počeo da se
razvija, ali u kojoj on nije razvijen. Ova
se činjenica često previđa u današnjim razmišljanjima
o studentima, a to ta razmišljanja
može da čini samo manje vrijednim. A u čemu
je razlika?
Za vladajuću, buržoasku klasu u đanašnjem
raz\djenom kapitalizmu karakteristično je da
je još uvijek vrlo jaka i relativno dobro organizovana,
i ekonomski i politički. Za i st o г i jski
.revolucionarnu k 1 asu, л ј. za radničku
klasu u + im zemljama, pak, karakteristično
je da je опа kljukana i korumpirana
(ne sva, nego jeđan njen ne mali dio s jedne
strane, materijalnim »blagostanjem« industrijskog
kapitalizma (nešto povišenim standarđom
itd), a s druse strane umrtliivana socijaldemokratskom
političkom ideologijora postala nedovoljno
revolucionarna i politički .labo organizovana.
Komunističke partije, pak, donekle
i same idejno raz\ r odnjene i akciono neobjeđinjene,
a uz to uliuljkivane dogma*:skim iluzijaraa
o tome da su one »same po sebi«
avangavdne i mkovođeće, faktički ne uspijevaju
đa predstavljaju pokretačku iđejno-političku
snagu društvenog progresa u svojoj zemlji.

U takvoj situacijl, studenti »preuzimaju *astavu«.
Zašto bal oni?
Zato što se, s jedne strane, još nijesu profesionalno
i aktivno uključili u proces opšteg
života i rada kapitalističkog društva, što se jol
nijesu integrisali i utopili u ekonomski, vrijednosni
i politički sistem kapitalizma, i što
su, s druge strane, ne sasvim spoznali, nego
počeli da naslućuju, odnosno počeli da shvataju
neke osnovne nužnosti i zakonitosti ukupnog
društvenog razvitka i njegovog aktuelnog stanja.
Dakle, ne zato što su »mladi«, što su
»nemima duha«; ne po mehaničkoj »logici svojih
godina«.
Kako stoji stvar u socijalističkim zemljama?
U ovim zemljama socijalizam se izgrađuje
već dosta dugo. Za to vrijeme izgrađeno je
mnogo. Ali, nije izgrađeno, nije društveno геalizovano
sve što je, u toku same revoluciffe
ili neposredno posiije nje, bilo proklamovano
kao neposredni cilj, tj. kao cilj koji će biti
oživotvoren za najkraće vrijeme. Јег, ne zaboravimo,
svaki revolucionami pokret, u vrijeme
neposrednog izvođenja revolucije, tj. dok se još
nalazi u stanju punog usijanja i poleta a nije
stigao da najobjektivnije i naučno đo кгаја
sagleda i utvrdi sve neophodne pretpostavke
za ostvarenje svojih ciljeva, bio je u situaciji
da i neke svoje dugoročne ideale proglasi
neposrednim zadacima i ciljevima koji se mogu
postiči već sjutra. Socijalistička revolucija (ne
svijesno nego objektivno, nužno) nije bila izuzetak
od ovog pravila. Shodno tome, mnogi su
živjeli u uvjerenju da su ptma sodjalna jednakost,
potpuna sloboda ! ravnopravnost, neokmjena
i najčistija demokratija itd., ciljevi
koji će biti ostvareni odmah, a u najmanju
ruku u jednom doglednom i relativno kratkom
roku. Ovi ideali ! ovi ciljevi, u ovakvoj, »krat*
koročnoj« formi, kroz sistem vaspitanja, školovanja
i na đrugi način, posebno su revnosno
unošeni u svijest mladih Ijudi, novih generacija,
a naročito onih koje su rođene u pređvečerje
revolucije, u toku nje same i neposredno
poslije njenog završavanja.
Život je, međutim, bio, tj. morao je biti,
nešto realniji od oduševljenja revolucionara.
Objektivni uslovi omogućavali su ostvarenje
pomenutih zadataka samo u roku znatno dužein
od onog koji se prvobitno (i đosta široko)
pretpostavljao, a uz to i forme, sredstva, putevi
ostvarivanja tih zadataka morali su ponekad
biti nešto drugačiji od zamišljenih. Pored toga,
iz objektivnih uslova i nemogućnosti (iako
ne samo iz njih) počele su da izrastaju i
deformacije, u mnogo širem obimu nego što
je to (mislim da možemo i tako reći) iko očekivao.
Dogmatizam u shvatanju socijalizma,
monopolizam u odlučivanju, borba za lične i
grupne umjesto za opšte interese itd., nostali
su vrlo razvijna propratna pojava izgrađivania
novog društvenog poretka, a borba protiv tih
nuzproizvoda, akciia za njihovo uništavanje i
eliminaciju iz društvenih odnosa postavlja se
(dvadeset ili više godina poslije revolucije) kao
zadatak broj jedan za sve progresivne snage,
to jest za sve one koje su vitalno zainteresovane
za kontinuitet i nesmanjenu žestinu socijalističke
revolucije, Pri tom, te sadašnje revolucioname
snage, ne identifikuju se, ne poistovjećuju
se sasvim (personalno i na dmgi
način) sa snagama koje su to bile u vrijeme
samog izvođenja revolucije. S druge stranc,
izvjestan (ne suviše mali) broj ranijih revolucionara
to više niie. Naorotiv, u međuvremenu
on se preobrazio (ovdie ne možemo гаspravljati
zašto) u konzervativni činilac daljeg
društvenog razvoja. Uz niega, odnosno pored
njega, postoje i djeluiu i reakcioname, antisocijalističke
snage, i to one koie su to bile
u početku revolucije i one koje su to postale
postrevolucionarno. S druge strane, u međuvremenu
su se razvili novi značajni dijelovi

radničke klase, fonnirani su novi progresivni
dijelovi inteligencije, izrasle su, dakle, nove
revolucionarne snage. Te, novonastale, revolucionamo-socijalističke
snage, udružene s onima
koje su to bile i ostale od ranije, sada nezadrživo
hoće da se bore, svim efikasnim politi*
čkim sredstvima, protiv snaga koje koče, blokiraju,
deformišu i unazađuju dalji progresivan
razvitak socijalističkog društva. Dio tih
novonastalih a sadašnjih revolucionamih snaga
jesu i studentske organizacije.
Dakle, dolazimo na drugo, na početku postavljeno
pitanje. Sta društveno-politički znači,
i šta može da znači, studentski pokret danas,
nastao u opisanim uslovima kapitalističkog,
odnosno socijalističkog društvenog sistema?
Odgovor, kao i na prvo pitanje, takođe mora
biti izdiferenciran.
U razvijenim kapitalističkim zemljama (o
stud. pokretu u tzv. »trećem svijetu«, kao o
donekle takođe specifičnom pitanju, ne možemo
govoriti ovom prilikom), mislim da je sludentski
pokret, prije svega, jedan svojevrstan i
vrlo značajan burevjesnik, tj. to trenutno
najizričitije izražena spoljna manifestacija dubokih
unutrašnjih revolucionarnih društvenih
previranja, kojima šire i dublje ispoljavanje
tek predstoji. Naravno, ovaj pokret nije samo
puka manifestacija, već i znajan činilac, važna
komponenta, previranja o kojima je riječ,
Da bi, međutim, on to ostao i dalje, i da bt
to postajao još više nužno je da poveže
sopstvenu akciju s akcijom drugih progresivnih
i potencijalno revolucionamih snaga družtva,
koje, naravno, postoje i nijesu male, ali
su, kako sam maločas opisao, trenutno paralisane,
dezintegrisane i neorganizovane. Ako to
izostane, izostaće i željeni opštedruštveni revolucionarni
efekat studentske akcije, a njihova
sadašnja briljantna ofanziva ostaće samo parcijalan
i trenutan bljesak, i ništa drugo.
Јег, studenti, u krajnojoj liniji, mogu da iniciraju
opšti revolucionarni preobražaj društva,
ali ne mogu da ga izvedu. A šire društvene
snage, sa radničkom klasom kao središnim
dijelom fronta, to mogu i raoraju, danas ili
sjutra.
U socijalističkim zemljama, pak, studentski
pokret nije neka nova, niči može biti nekakva
dovoljna, spasonosna i izbavljujuća snaga od
birokratizma, etatizma, dogmatizma i drugih
devijantnih pojava. Naprotiv, to je druš*venopolitička
snaga koja je i do sad postojala, ali
čija je šira društvena afirmacija, kao takve,
(razlozima o koiima sam, sumamo, takođe govorio),
bila suviše uokvirivana, formalizovana,
a donekle i sputavana, ukalupljivana, ograničavana.
U uslovima nezadržive i dublje demokratizacije.
debirokratizacije i deetatizaciie socijalističkih
društvenih odnosa, to, međutim,
nije više moguće činiti. Naprotiv, u tom procesu
i kroz njega, studenti (a to će sve više
važiti i za omladinu u cjelini) nezaustavljivo
se afirmišu kao jedan od političkih činilaca
koji su nairadikalniji, najprogresivniji, tj. najmanje
zaslijepljeni iluzijom da je sve što postoji
dobro i onravdano i da je svako nastojanje
za radikalnijom promjenom devijantno
i jeresno. Od mitova te vrste socijalističko
društvo (posebno naše) odavno se počelo
oslobađati, a to oslobađanie postalo je danas
još intenzivnije, šire i dublje.
Na kraiu, napominjem đa sam u čitavom
ovom tekstu, kad sam eovorio o studentskom
pokretu (i u kapitalističkim i socijalističkim
zemljama). imao u vidu samo njegov naiprogresivniji
dio. a da bi razne ekstremne, konzervativne,
pa čak i reakcioname struje, koje u
njegovim okvirima takođe postoje, valjalo da
budu predmet posebnog razmatranja.

BOGOSAV MA'OVIĆ

kriza i
obaveze
naše omladine

Jedan mislilac je vrlo dobro pcrimetio; »Ako
je potrebno da se Ijudi za nešto zaintere
suju, onda u tome moraju imati sami sebe
S naći zadovoljen svoj samoosećaj... Tako,
kažemo da ništa nije ostvareno bez interesa
onih koji su svojom delatnošću sudelovali. Tako
uopšte moramo reći da ništa veliko u svetu
nije stvoreno bez strasti.« Mi još nismo do
voljno ispoljiii takvu strast. Nemamo dovoljno
svesti o tome da neko, ukoldko nije shvatio
savest svoga vremena kao svoju Mčnu savest,
ne može videti mogućnost da isitupd na društve
nu scenu, da, prihvativši svoje opredeljenje,
shvati da je žarišna tačka, borba za realizaciju
njegove vlastitosti uopšte, upravo u sklopu
opšte prihvaćene orijentaoije koju nazivamo
progresivnom. Pitanje je, dalje, koliko su takozvana
progresivna ostvarenja zaista naši геzultati,
koja su to merila i kriteriji pomoću
kojih ih mi vrednujemo, osim našeg apriorizma,
koji već sutra može pokazati sve svoje
slabosti i nedostatke. U tom smislu Savez studenata
kao revolucionarna organizacija može
igrati veoma važnu ulogu u društvenom životu,
nezavisno od tekuće ideologije, pa ćesto i same
politike.
Naše revolucionarne instdtucije Imaju tendenciju
da se sve više petrificiraju, te utoliko
kasne za stvamim revolucionamim preobražajem
i pređstavljaju, što je paradoksalno,
prepreku u trenucima kada treba delovati odlučno,
brzo i smišljeno. Ono što se danas zbiva
u savremenom svetu, poglavito na revolucionarnom
planu, prirodan je tok svetske isitorije.
Utoliko pre moramo biti na nivou savremenih
istorijskih kretanja mlade generacije, koja je
,čini se, stala na svoje vlastite noge. Cinjenica
da su junaci mladalačkog doba prvih velikih
revolucija modemih vremena bile uvek mlade
generacije, svedoči upravo o tome da smo
suočeni sa dešavanjima od epohalnog značaja,
da moramo s najdubljim razumev,anjem saućestvovati
u kretanjima i zahtevima koje iispoijavaju
mlade snage, kako u svojoj usmereno
sti, tako i unutar same sebe.
Suočeni sa slabljenjem i krizom unutar klasičnih
oblika organizovanja političkih partija,
kako socijal-demokratskib u okviru građanskih
đruštava, tako i komunističkih u okviru totalitamih
socijalističkih sistema, mi smo stavIjeni
pred dilemu čije razrešenje može biti sudbonosno
po ishod onoga što smo proklamovali
za pimi smisao istorije, za mogućnost njenog
humanog razvoja.
Nasledivši staljinističku strukturu koja je
još poprilično uvređena u našim glavama. koja
se ispoljava kao dmgo lioe boga Janusa, naročito
onda kada je potrebno nešto radikalno
menjati, kada je nužan odlučujući i beskompro
misan zaokret, mi zaostajemo za nivoom situacije,
mi smo permanentno ispod plana događaja,
prilicho okoštalih i demagoških struktura
u našim sopstvenim redovima, mi nikako ni*
smo u stanju da, podižavajućd jednu stvar.
boreći se za njeno ostvarenje, vršeći različšte
pritiske, budemo konsekventni do кгаја, Staviše,
mi uvek i iznova moramo u takvdm situacijama
da, ne znam po koji put, stavljamo ne
dnevni red naše neslaganje i razmimoilažeoj«.
prećišćavajući imutar nas samih ono što } e
prmcipijelno, ono što nas uopšte kreće i sje
dinjuje.
Sta je sa našom organizacijom? Qna ne
postoji. To smo bezbroj puta konstatovali. Г»
Гје, postavlja se pitanje nplitičke pismenosn
odnosno siposobnosti za političko mišljenje samog
studentskbg rukovodstva. U stvari, to
znači odsustvo svaikog programa, permanentno
ostajanje na pukom nivou fakticitela; šta viik.
studentsko rukovodstvo može u idejnom snt*
slu biti iznad nivoa svoga članstva (najzafl).
ono je po toj liogici i izabrano, ali ukoliko u
najskorijem vremenu ne prevlada petriMciranu
i zamrznutu političku istrukturu unutar P O,
kreta, preti mu opasnost da se nađe izvan ko
loseka đogađaja, da preraste u političku opon*
ciju prema njemu, tj. pokretu, igrajući u torn
slučaju ulogu arbitra protiv koga se treba b>
riti, a i samo je protiv arbitraže u
svog konstituisanja bilo usmereno. Mi se me
ramo pomiriti s čmjenicom da uloga studenata
i studentskog pokreta u savremenim uslorin 13
mora da dobije svoje pravo mesto i P llllll
afirmaciju.
Krucijalno pitanje, je, dakako, pitanje
litičke odgovornosti. Ovde, kod nas, опо je a
priori izbegnuto. I to pred samim njego^ m
članstvom. To je najgora vrsta apsurda, аГ
surda onog tipa koji veđ unapred obezgja'"
Ijuje i labavi vezu i pripadništvo u sm}* 1 '
ćvršće koegzistencije, uslovljavajući jednu beZ '
voljnost unutar samog studentškog pokreta.
Mi nismo spremni da prihvatimo, a da
govorimo o učestvdvanju, previranje mlansnaga
širom sveta. Jer, kod nas je, navodno.
sve jasno. Neču preterati ,ako istaknern da
stvara neku vrstu nelagodnosti i ugroženO 5 1
pa čak i strah da nećemo biti u stanju da
sudbonosnom momentu reagujemo i delamo jedino
mogući način.

B. V. BOiU

STRANA 4

STUDEMMaterijalni
položaj i
socijalna
diferencija cija
stude nata
TREĆA REDOVNA SEDNICA SKUPSTINE
SAVEZA STUDENATA B EOGRADSKOG
UNIVERZITETA

Prvo što treba konstatovati, a što je interesajatno
i istovremeno zabrinjavajuće za Savez
studenata na Univerzitetu, to je da polovina
(stalnih) delegata Skupš*ine nije prisustvo
vala sednici. O ovome treba, svakako, dobro
da razmisle članovi (svaki delegat predstavija

analiza materijalnog položaja studenata

KREDITIRANJE
Kreditiranje se sve više afirmiše kao najznačajniji
oblik materijalnog obezbeđenja
studenata. Tome doprinose relativna
stabilnost izvora sredstava (republički budžet);
stimulativnost da se studije završe na
vreme i sa što boljira uspehom (pod pretpostavkom
da je princip stimulativnosti kredita
dosledno sproveden); stvaranje podjednakih uslova
za sve studente, tj. da u zavisnosti od
svog materijalnog položaja i uspeha na studijama
konkurišu za kredit.
Statistika pokazuje da je od SЛЗ odobrenih
kredita, u ukupnom iznosu od 4.650.790 ДК)
n. dinara, u školskoj 1963/64. taj broj povečan
ove godine na 9.136 korisnika ukupni iznos
od 17.582.610,00. Međutim, ovaj porast nije bio
paralelan sa porastom broja upisanlh studenata
i sa porastora osnovnih troškova života. Iz
godine u godinu moraju da izabrani organi
Saveza studenata »dokazuju« Republičkom izvršnom
veću da je materijalnl položaj studenata
na Univerzitetu loš i da »vrše pritisak«
na Republičko izvršno veče da se dotacije Fondu
povećaju, kako bi kredit bar dopekle pratio
osnovne troškove života studenata.
Dok je školske 1963/64. godine prosečan iznos
kredita bio 8.004, a osnovni troškovi života
oko 16.000 s. dinara, u 1967/68. godini prosečni
iznos kredita je oko 20.000, a osnovni troškovi
Života procenjuju se na oko 45.000 s. dinara.
Dakle, dok je 1963/64. prosečni iznos kredita
pokrivao 53 odsto osnovnih troškova života, u
1967/68. golinl pokriva samo 44 odsto.
Ove školske godine nije postojao nikakav
oblik stimulativnosti kredita. Tek je ove godine
Upravni odbor Republičkog pozajmnog fonda
usvojio sledeću skalu stimulativnosti: ocena
preko 9 otpisuje se ceo iznos; od 8,5 do 9
75 odsto; od 8 do 8,5 50 odsto; od 7,5 do
& 25. odsto. Tek sa doslednom realiracljom
ovekv’h pnncipa stimulativnosti kredit će postati
pogodan oblik materijalnog obezbeđenja
'tudenata i određenl korektiv socijalnc diferencijacije
među mladim Ijudima, kojim se
° а г donekle obezbeđuje realizacija principa
konkurencije sposobnosti.
!
STIPENDIRANJE
, Stipendiranje kao oblik materijalnog obezstudenata
sve više gubi u značaju.

200 članova) i rukovodstvo Saveza »tudenata
na Univerzitetu.
Ne rađi se o tome da li će neko doći po
đu&iosti i nezainteresova.no pratiti rad seđnice

samo zato da bi umirio svoju savest. Postavlja
se pitanje: da li su studenti postali
amorina i nezainteresovana masa ili su, pak,
izgubili svaku nadu u neka pozitivna rešenja
bilo čega pa i sopstvenog materijalnog poloiaja.
Isto tako se postavlja pitanje; šta Univcrzitetski
odbor kao izvršno telo može da učini posle
ovakvog neodgovbmog ponašanja delegata. Naime,
on ovakvim nedolaskom delegata na sednicu
nužno mora da postane političko telo tj.
mora ponovo da vraća nekadašnju funkciju, a
protiv toga su odlučno bili ti isti delegati koji
nisu došli na ovu sednicu.
Ko zna koliko puta su održane seđnice i
konferencije gde se stalno govorilo o stipendijama,
kreditima, dotacijama, restoranima, demovima,
zapošljavanju itd, Ovog puta izgleda
da su zahtevd studenata, ma koliko bild realni.
mnogo oštriji. Suđeći po onome što su rekli
gosti ove sednice, Žika Berisavljević, Latinka
Perović, Dragiša Ivanović i drugi, izgleda da
će materiialni položai studenata napokon početi
ozbiljnije da se rešava.
Interesantna diskusija vodlla se oko toga
1963/64. ođ ukupnog broja studenata u SFRJ
bilo je 19,9 odsto stipendista, a već u 1966/67.
taj procenat je opao na 12,4.
Privredna reforma ostvariće verovatno pozitivne
procese i u oblasti stipendiranja, ali
ne tako radikalne, bar u doglednom periodu.
Zato stipendiranje u okviru celovitog sistema
materijalnog obezbeđenja studenata treba shvatiti
jedino kao pomoćnl oblik materljalnog obezbeđenja,
a fstovremeno 1 instrument kadrovske
polltike radnih organlzaclja. Naravno,
ovo nikako ne znači da Savez studenata ne
treba upomo da se zalaže za svoje stavove o
stipendiranju.
DOTACIJE
Dotacije su neposredan oblik pomoći koje
Republičko izvršno veće iz budžeta, a preko
Univerziteta, dodeljuje studentima. Takav oblik
pomoći bio je neminovan u situaclji kada
je sistem materijalnog obezbeđeaija studenata
nesređen i kada su se problemi studentskog
standarda rešavali parcijalno, povremeno, bez
celovite i jasne koncepcije. Zato dotacije treba
shvatiti samo kao oblik društvene intervencije
koji je, bar do sada, odigrao značajnu
ulogu. U 1967/68. godlnl ukupan iznos dotacija
Iznoslo Je 5.041.480,00 n. dlnara, a prosečnl iznos
dotacije 63,89 n. dinara. Za sagledavanje
značaja dotaclja potrebno je navestl sledeće
podatke: od 7509.600,00 n. dlnara, kolika je
ukupna uplata studenata za Ishranu u studentskim
restoranima u 1967. godinl, 3.320.000,00 n.
dinara, ili oko 44 odsto, uplaćeno je u vidu dotacija.
DOMOVI I RESTORANI
U beogradskim studentskim domovima ima
trenutno 10.256 raspoloživih ležaja. Ovi kapaciteti
su nedovoljni. -Zatim, uslovi stanovanja u
većini studentskih domova veoma su slabi. U
Studentskom gradu, na primer, na 5.829 studenata
postoji samo oko 200 mesta u dmštvenim
klubovima i svega 52 tuša, od kojih su
mnogi neispravni.
U Beogradu rade tri posebna restorana i tri
restorana pri studentskim domovima. Njihovl
dnevni kapaciteti su oko 10.400 obroka dinevno.
Za perspektivu razvoja studentskih domova
i restorana bitan je ekonomsko-pravni položaj
_ tih ustanova, po kome su domovi i restorani
opterećeni svim obavezama kojima su opterećene
i druge ugostiteljske radne organizaciie
i problem integradje u kome se javljaju
dileme kako u sadašnjhn uslovima ekonomičnije,
racionalnije i rentabilnije poslovati.
ULOGA STUDENTSKE ZADRUGE
Prema podadma za 1967. godinu u Stuđentskoj
zadruzi radilo je 4.700 studenata. Neki od
njih dobijali su poslove više puta. Te godine
stuđenti su zaradili 650 miliona s. dinara. Ovo
su zarade koje je Zađruga evidentirala i oporezovala,
ali se pretpostavlja da su za razne
druge usluge učinjene građanima studenti dobili
još 100 miliona s. dinara.
Normativna akta bivšeg Studentskog centra
omogućavali su formiranje vrlo nepovoljne
strukture članrtva, pri kojoi su najveće koristi
od Zadruge imali najsnalažljiviji a ne najugroženiji
stuđenti. Novi Pravilnik i novi uslovi
učlanjivanja favorizuiu dobre i materijalno
neobezbeđene studente. Pod ovakvim režimom
već je učlanjeno oko hiljađu studenata, a ne
postoje prepreke, u pogledu rokova, da se i
ostali stuđenti koii ispuniavaju školske i materiialne
uslove učlane u Zadrugu.
Poređ obaveze da sistematski otplaćuie zatečene
dugove, Zadruga je i pred problemom
»osvaiania« poslodavaca, s obzirom da je broj
onih koji traže zaposlenie sve veći i da se sada
stvaraju različite organizacije koje rade na
njihovom organizovanom »zaoošliavanju«. Pri
tom se zaboravlja da iedino đačke i studentske
zadruge imaju zakons’ke moei'ćnosti za nainiže
oporezivanie zarada svojih članova i da, zahvaIjujući
takvom statusu, mogu da nude poslo
davrima nainovolimie uslove.
Ove godine se Zaiednica stuđentskih domo
va i restorana konstituisala u Zaiednicu ustanova
stuđentskog standarda. Međutim. Zadruga
još niie član ove Zaiednice. Ako 1e o3
osnovnih zadataka Zajednice da podstiČe sve

kakva treba da bude osnovna orijentacija u
aktivnosti Saveza studenata. Jedni su tvrdili da
SS гаога da zastupa i da se bori za opšte int©rese
društva, što ne isključuje i borbu za
posebne studentske interese. Ostati samo na
nivou staleža, kaže se, znači voditi konzervativnu
politiku. U vezi s problemom koji se
razmatrao (materijalni poloiaj i socijalna diferencijacija
studenata) istaknuto je mišljenje
da Savez studenata mora uticati na rešavanje
socijalne diferencijacije u celom đruštvu. Socijalna
diferencijacija u društvu i nedovoljna pomoć
siromašmm učenicima i studentima dovela
je do stvaranja gospodskog univerziteta.
Bilo je, doduše, i onih koji se nisu slagali sa
ovim mišljenjem, ali čini se da su oni ipak
bili u manjini.
Na kraju je rečeno da će se na jesen izvršiti
ozbiljnije analize socijalne diferencijacije
studenata na Univerzitetu i da će posle toga
usledniti ozbiljna akcija SS ka pozitivnom rešavamju
ovog, verovatno, najtežeg problema s
kojim se sada suočava SS. *• н.

racionalizacije u ustanovama studentskog standarda,
da otkriva mogućnosti za veću poslovnost
njenih članova, da im pritekne u pomoć
onda kada je u pitanju njihova egzistencija,
očigledno je da bi i Zadrugu što pre trebalo
uključiti u ovakvu zajednicu.
ZDRAVSTVENA ZAŠTITA STUDENATA
Iz izveštaja Studentske poliklinike vidi se
da se među studentskim oboljenjima najveći
procenat odnosi na oboljenja gornjih 1 donjih
disajnih puteva, što je u znatnoj meri, uslovljeno
i nedostatkom prostora na fakultetima i
lošim stambenim prilikama u domovima. Na
drugom mestu su oboljenja digestivnog trakta,
što je usko povezano sa ishranom studenata.
Nije za zanemarivanje ni veza između mentalnog
zdravlja studenata i uslova društvenog života
na Univerzitetu. Zato Je Jasno da se će
najbolja zdravstvena zaštlta studenata postići
podizanjem njihovog standarđa, uslova stanovania,
studiranja 1 đruštvenog života.
Sledeći najveći problem zdravstvene zaštite
su neosigurani studenti. U tu kategoriju spada
oko dve i po hiljade studenata. Ako uračunamo
i delimično osigurane studente, onda dobijamo
broj od oko 4.500 ili 12 odsto svih stuđenata.
Pokušaj sa osnivanjem fonda za zdravstvenu
zaštitu na Univerzitetu skoro đa nije popravio
situaciju. Nesigurnost i nemogućnost da se
ovaj problem dugoročnije i sistematsldje reši
i đalje ostaje.
SOCIJALNA DIFERENCIJACIJA STUDENATA
POLITICKI PROBLEM
Društveno-ekonomska hijerairhija slojeva u
jugoslovenskom društvu još uvek je toliko oštra
da, uprkos besplatnog školovanja 1 određenog
broja stipendija i kredita postoje nejednaki
uslovi školovanja za različite grupe zanimanja.
Profesionalna struktura društva nije,
prema tome, oslobođena statusnih barijera, nile
u toj meri postala otvorena i dinamična da
bi većini pripadnika jednog sloja u sadašnjoj
ili prvoj budućoj generaciji pružila šanse da
pređe u viši sloj putem sticanja odgovarajućih
školskih kvalifikacija. Posmatrajući kategoriju
studenata korisnika kredita dolazi se do sledećih
podataka: od 2.170 studenata kojl traže
kredit 36,1 odsto su deca zemljoradnlka, 19,2
odsto deca penzlonera 1 invaliida, 14,9 odsto
deca radnika 1 14 odsto deca bez roditelja. Od
2.068 studenata kojl su naznačill prlhod po članu
domaćinstva 8Д ođsto nema nikakvlh prihoda,
dok je onlh sa prihodom ođ 0 do 5.000 s.
dinara po čianu domaćinstva (uglavnom deca
zemljoradnlka) čitavih 36,6 procenata.
Bez obzira na sve moguće varijacije, nameće
se jasna činjenica koja ukazuje na pogorSanje
mogućnosti za školovanje ekonomski slabih
slojeva.
Postotak dece radnika i poljoprivrednika
na fakultetima opada. Smanjuje se postotak
studenata stiipendista, a raste broj onih koji
uzimaju kredite. U sadašnjem trenutku socijalna
diferencijacija studenata na Beogradskom
univerzitetu, bez obzira što ne raspolažemo
dovolinim brojem podataka, za nas je pre s ega
politički problem i mi želimo i moramo da
ga tako rešavamo.
U ZAKONU SE NE POMINJU PITANJA
STUDENTSKOG STANDARDA
U Zakonu o visokom školstvu čak se ne pominju
pitanja studentskog standarda, što predstavlja
jako veliki propust u uslovima sve veće
socijalne diferencijacije studenata. Zakon o
kreditiranju, Zakon o stipendiranju, Zakon o
republičkom pozajmnom fondu, kao i statut
Zajednice ustanova studentskog standarda probleme
regulišu dosta uspešno, te se, posmatrajući
celokupnu zakonora regulisanu materiju
studentskog standarda, može konstatovati da
sadašnje formulacije nikako ne odgovaraju težini
i značaju ovih pitanja,
Da bi ova pitania bila regullsana onako kako
to njihov značaj I kompleksnost zahtevaju.
potrebno je izvršlti neke sistemske izmene (do
sada je blia karakteristična velika razbacanost
! usitnjenost ovih propisa). Zato je potrebno
sve ove proplse s’stemski srediti, Јег Je problematika
studentskog standarda, i pored sve
komnleksnosti, jedlnstvena, pa joj tako treba
i prići.

otvoreno
pismo

DOBRIVOJU MILETICU,
PREDSEDNIKU REPUBLICKOG
POZAJMNOG FONDA

Razumevajući teškoće
koje se javljaju kada treba da se rasipodele
ograničena sredstva na one kojd ispunjavaju
školske i materijalne uslove za dobijanje кгеdita,
smatramo da je mogućno pronaćl sredstva
1 mimo budžetskih odrezaka. Isto tako
trebali bi da budete mnogo elastičniji kad ргоpisujete
obaveze za vraćanje kredita.
Tako Upravni odbor studentskog Pozajmnog
fonda ne bi smeo da po inerciji (slične
obaveze su bile 1 dok nije postojala ovolika
nezaposlenost.) sastavlja »ugovor o zajmu«. Reč
je o formulaciji da oni koji su koristili kredit
u toku studija moraju da počnu da ga vraćaju
»godinu dana po dlplomlranju, bez obzira na
zaposlenje«. Ova formulacija u ugovoru za
1967/68. godinu pogađa veliki broj studenata
koji neće moći da nađu posao u navedenom
vremenskom intervalu. Naime, рге skoro godinu
unazad, samo je u Beogradu bilo ргеко
1000 diplomiranih stručnjaka bez posla. Nije
teško zaključiti da su to skoro isključivo oni
kojii su tek diplomirali. Вгој mladih Ijudi sa
diplomom bez posla i dalje se uvećava.
Zaista je čudno da sa tim niste upoznati.
Ukoliko niste, što je malo verovatno, na to su
trebali da Upravni odbor Fonda unozore iz Saveza
studenata (prema nekim informacijama
ond su to učinili). Ako ste pak bili upoznati
onda je trebalo ođgoditi rok za vraćanje zajma
dok bivši student ne nađe posao.
Naravno, novac će biti vraćen, vratiće ga
tiranti. Onl će otplaćlvati »grehe« mladlh IJudi
kojl se sastoje u tome Sto su se usudili da studiraju
u neslgumim materljalnim uslovima.
(Po pravilu to su i dobri studenti јег je dobijanie
kredita uslovljeno 1 uspehom u studijaina).
Lako je predvideti šta očekuje one koji
übuduće budu hteli da uzmu kredit. Pošto se
nekoliko potplsivaća na menici »opeku«, dmgl
će se »manuti ćorava posla«. Desiće se, dakle,
budućim ambioioznim da ne mogu da nađu
žirante.
Ne treba podsećati da Pozajmni fond Iша
zadatak da pomogne siromašnim studentima u
redovnom gkolovanju, tj. da oni ne uzimaju zajam
za, recimo, put u inostranstvo ilii za kupovinu
kola. Studentski kredit bez stimulativnosti
i onako je promašen. Fond postoji, verovatno,
zato da üblaži socijalne razlike među
studentima. Kreditiranjem se ove rarlike samo
odgađaju, ali bar da se odgode dok student ne
nađe posao.
Dakle, voleli bi smo da znamo da II može
da se poništi ova formulacija u dosadašnjim
ugovorhna, 1 da II će bar u idućoj školskoj godinl
da se izmenl pa da glasi: kredit se vraća
tek kad se bivši student zaposli.
Isto tako, sraatramo da ulogu Fonda ne bl
valjalo svestl samo na distribuciju sredstava
koje odobrava Republičko izvršno veće. Od
njega se očekuje da ne bude puka transmisija,
već da u izvesnoj meri formira politiku kreditiranja.
Zašto sredstva ne bi ste potražili i joŠ
od nekog? Primer Zagreba je vrlo poučan u
tom smislu. Verovatno bi opštine i privredne
organizacije izdvoj.ile nešto sredstava za studente.
rajko pavicevic

WX LVI V • l CIU O IU
RAJKO PAVICEVTC

kome će pripasti zgrada difa

Od iduče školske godine Visoka škola za fi*
zičko vaspitanje iseljava se iz zgrade kod Karađorđevog
parka. Naravno, odmah su počela
nagađanja oko toga kome ta zgrada treba da
pripadne.
Na insistiranje Univerzitetskog odbora SS
Beogradskog univerziteta, 7. maja je bio razgovor
u Skupštini grada između predstavnika
Gradske skupštine i predstavnika Univerziteta
o zgradi DIFA i o mogućnosti da Savez studenata
Beogradskog univerziteta dobije zgradu
u centru grada u kojoj bi bilo mesto za student
ske političke organizacije, redakcije studentskih
listova i za kultumo-umetnička društva.
Pošto predstavnici Univerziteta nisu prihvatili
predlog da zgrada DiFA bude sportski centar
za građane ovog dela grada (Univerzitet
zahteva da опа bude mesto gde bi se bar počelo
sa redovnom nastavom fizičkog vaspitanja
na fakultetima dogovoreno je da se o ovome
razgovara na sednici Saveta za fizičku kultum
Gradske skupštine.
Univerzitet će do tog sastanka napraviti analizu
stanja sporta na Univerzitetu i, u vezi s
tim, predlog za početak nastave za dzičku kulturu
na fakultetima. Naravno, vodiće se računa
i o tome da zgradu mogu koristiti i ostali
građani.
O uvođenju nastave za fizičko vaspitanje na
beogradskim fakultetima govori se već nekoliko
godina. O tome da li je ona potrebna ili nije
ne treba ponovo razglabati. Zato bi bilo sasvim
nerazumno ako u Gradskoj skupštini ne uvaže za
htev Univerziteta pa jedinu zgradu na 40 hiljada
studenata, koja može da posluži za izvođenje
гedo v n e nastave fizičkog vaspitanja,
ustupe bilo kome drugome- R. pavićevic

R. PAVIĆEVIC

STUDENT

STRANA 5koji su "stvarni problemi kulturnog razvoja u Srbiji"

Hteo bih sada da prokometarišem ona pitanja
koja sam nabrojao kao najvažnija
za kulturu Srbije u ovom času.
1. Zbrka u prlstupu kulturi, brkanje pojmova
o njoj, neshvatanje specifičnosti kultumog
stvaralaštva.
Kultura je višeznačan pojam koji obuhvata
nmoge aspekte od najšireg negovanja ukusa
i rafinmana do stvaranja takozvanih vrhunskih
kulturnih vrednosti. Ali mi taj pojam obično
uzimamo uže; ostranjujući nauku, tehniku
i obrazovanje, ograničavamo se na takozvanu
masovnu kulturu, na primenjenu i na
ozbiljnu ili vrhunsku umetnost. Znači, pod
kulturom razumemo, u striktnijem smislu, stvaranje
novih umetničfcih vrednosti, asimiliranje
ranije stvorenih, najzad širenje i jednih i
drugih.
Jednu karakteristiku naročito treba podvlačitd:
kulturno stvaralaštvo je takvo da njegove
tvorevine ne mogu uvek same od sebe da se
nametnu odmah; često je na tržištu ta roba
deficitarna. Možda uopšte ima svega dva izuzetka
od ovog pravila. Jedan je naravno, masovna
kultura sa svojim proizvodima; eventualno
je rentabilna i jedna vrsta komunikativnih
innetničkih dela, dela koja uslovno možemo
da nazovemo realističkim.
Iz toga proizlaze jasni zaključci. Ako u kultumom
stvaralaštvu treba da cvetaju svi cvetovi,
ako, u isto vreme, treba da bude intenzivnija
veza kulture sa širim krugovima onda je
neophodna kuituma politika, zasnovana na
određenom kultumom programu. I to je tako
bez obzira na to što se centar kultume politike
pomera od birokratije i ađministracije bliže
takozvanom potrošaču.
2. Kultura u našoj zemlji između američke
koncepcije kulture kao dela industrije i
Staljinističke koncepcije kulture kao dela ideologije.
Ovo je pitanje kojim se bolje osvetljava početno
pitanje i pravac kojim treba ići u rešavanju
tog pitanja.
Ukratko, nasuprot američkoj koncepciji,
која kultum tretira kao deo industrije, mi se
još u znatnoj meri držimo staljinističkog stava,
koji kulturu shvata kao deo ideologije. štaviše,
kultura u Jugoslaviji na mahove postaje
pravo eksperimentalno polje gde se isprobava
sve ono što se, recimo, ne može lako sprovesti
u ekonomici, ili gde se prave spoljnopolitički
ustupci, izvode taktički manevri, itd. Najtačnije
je reći da se, sa godinama sve vdše, naše
društvo koleba negde između te dve koncepcije
kulture, all bez značajnije formulacije toga
međustanja, tačnije rečeno, toga kolebanja
između američke i sovjetske koncepcije.
U poslednje vreme određenije je izražena
tendencija ka svojesvrsnom ekonomskom automatizmu.
Ali ona ne vodi računa o tome
đa mora da postoji obligatniji sistem kanala,

transmigija kojima ćc se kultura predočttl *potroSaču«,
da bi оо uopšta doSao u doddr м
njom. Paralelno sa tim, »potroSač« mon da
nađe neku filozofiju konkretnu i priatupačoo.
filozofiiu fcvakodnevnog života, koja će пш pomoći
da shvati ulogu kulture u humanisovanju
svoga života i rada, da bi na oenovu toga
poimanja uopšte osetio potrebu ха kultunum
dobrima.
To je dublji smisao kultume poiitike. to je
njen imperativ naročito u pređstojećem, ргеlaznom
i prelomnom periodu našeg kulturaog
razvoja.
3. Speciflčnost kultumog terena Srbije, au>
protnost između malog tržišta, nelzraženih kulturnih
potreba 1, na drugoj strani, estetizatnog,
»aristokratskog« karaktera današnjeg našeg
innetničkog stvaralaštva.
Prethodni opšti zaključci dobijaju pravu
praktičnu vrednost tih kad se nabroje izvesne
specifične odlike kulturnog terena u Srbiji:
a) mnogonacionalnost ove republike koja
rasparčava i onako neveliko kultumo tržište;
b) veliki procenat seoskog stanovništva i veHki
procenat nepdsmenosti, što mači vcJiki procenat
Ijudi apsolutno nezainteresovanih za
kulturu;
ć) rđave transmisije, рге svega rđav sistem
biblioteka, zatkn, nezainteresovanost glavnih
srestava masovne komtmikadje (štampe, гаdija
i televizije) za kulturnu pedagogiju;
d) preovladavanja interesovanja za masovnu
kulturu u onim slojevima koji uopšte
dolaze u dodir sa kulturom;
c) posebno mesto u užoj Srbiji zauzima nova
narodna muzika koja se danas stvara kao
neki spedfični srpski šund, koji zadovoljava
i povlađuje najnižem nivou ukusa.
Sve u svemu, Srbija u kulturi pokazuje jedan
ogroman raspon; njenim kultumim terenom
dominira velika suprotnost. Na jednoj
strani imamo karakteristike koje smo sada nabrojali,
a koje übedljivo svedoče o malim i
cfememim kultumim pbtrebama. Na drugoj
strani, naše novo kulturao stvaralaštvo takvog
je karaktera da samo povečava raspon između
kulture i publike, pa ga pretvara u jaz, Ono
je u krajnjoj liniji estetizantno, apstraktno,
večim delom takvo; i prirodno je što je ograničeno
na uzan krug publike. Time ja neću da
kažem da je njegova umetnička vrednost neznatna;
reč je ovde samo o njegovom karakteru.
Isto tako, naša nova umetnost nije takva
kakva jeste samo po svojoj volji i ćudi. Ona
je takva zato što se, posle 1950. godine, prećutno
dogovorila sa društvom da ne govori kritički
o savremenoj stvarnosti.
Raspon koji sam označio u mnogome je
tradidonalan, istorijski naslednjen. To je onaj
raspon koji čini da se srpski pisci intelektualci
stalno kolebaju između prosvetarstva i nekog
vajnog aristokratizma. Gotovo sa svakim
je bio taj slučaj i gotovo svaki je počeo kao
prosvetar a završio kao vajni aristokrata. Taj
raspon, na žalost, ni danas nije bitno manji
a шогао bi da bude.
4. Šta znači srpska nacionalna kultura s obzirom
na tradidju ,na isprepletanost sa drugim
jugoslovenskim i balkanskim nacijama,
sa njlhovima kultumim i ostalim aspiracijama.
Ispitivanje d utvrđivanje nacionalne kulturne
tradidje normalna je obaveza da jednu
sredinu koja sazreva a koja je u prošlosti doživela
niz teških prekida u svom kultumom
razdoblju. Ali taj posao, sam po sebi složen,
nailazi kod nas na žestoke otpore. Stalno se
akcentuje negativna i regresivna ideološka pozadina
toga posla. Kulturae vrednosti dz prošlosti
imaju svaka ideološku boju svoje epohe;
takođe је nesumnljivo da su one dobijale i ideološku
boju kasnijih tumačenja. Ali iz toga
nikako ne poizilazi da se treba odreći kulturne
tradicije. Ako se danas njome bave konzervativci,
nacionalisti, zar to znači da im treba
prepustiti tu kultumu tradiciju, umesto da se
u njoj modemim kritičlum naporom
razluče ideologija i trajna kultuma vrednost.
Prvi temelj za takvu modemu kritiku, prvi
naš korektiv jesu jedmstvene društvene determinante
današhje Jugoslavije. Nije sada reč o
tome kakve su one i koliko su dobre; bez obzira
na to da M nam se sviđaju, one deluju i
izazivaju u osnovi slične posledice na čitavom
prostoru Jugoslavije.
Sledeći korektiv daje nam si>ecifičnost kultume
prošlosti jugoslovenskih i drugih balkanskih
naroda, znači istorijska vertikala naše
kulturae tradicije. Dovoljan će biti i ovaj priшег
da to potvrdi. Bugari, Makedonci, Srbi, pa
i Albanci i dan danas svojataju svaki za
sebe iste kultume vrednostl koje su nastale u
srednjem veku па terenu današnje Makedonije.
Globalno uzev, svi su u pravu a u stvari
niko nije u pravu. Pošto nijedan od ovih
naroda nije bio u stanju da te kultume _ tekovine
osvoji Ssključivo za eebe, mogućan je da-

nал normalniji pristup i tim tekovinama, kao
i pitanju kome one i u kojoj meri pripadaju.
Jodini obiljan rezultat tog ispitivanja vodi nas
jednoj savremenoj, široj, nadnacionalnoj kultumoj
rajednici jugoslovenskoj, južnoelovenskoj,
balkanskoj (svejedno je kako bi se
ooa zvala).
I to шје više samo korektiv, nego istorijika
perspektiva. Ona nam se javlja kao takva
u dvostrukom smislu: kao perspektiva za dalje
oceoiivanje kulturne tradicije i kultume istorije
bratskih i susednih naroda, i kao perspektiva
za dalje oceojivanje kultume tradicije i
kulturae istorije bratskih 1 susednih naroda, i
kao perspektiva za njihovo buduće veće pribllžavanje.
Ona ponekad može biti zaklonjena
normalnom ekspanzijom mladih nacija, do koje
je više puta i na razne načine dolazilo
tokom poslednjih decenija. AU ona nije
time obezvređena. Naprotiv, danas mi se činl
konkretnijom nego ikada.
5) Kakav je odnos između srpske i jugoslovenske
kulture, odnosno između srpske i ргоcesa
kulturne integracije u Jugoslaviji.
Realističkim odgovorom na složeno pitanje
kultume tradicije u Srbiji raskrčen je put,
stvorena perspektiva za pravo sagledavanje veze
između današnje srpske nadonalne kulture
i ostalih jugoslovenskih nacionalnih kultura.
U poslednje vreme izrečene su u političkim
kmgovima Republike Srbije oštre ocene nekih
pojava pa i pojava u kulturi. Jedne su krštene
kao direktno nacionalističke, velikosrpske,
druge kao imitarističke, znači indirektnije nacionalističke,
ali u krajnjoj liniji opet velikosrpske.
Mislim da čak vlada übeđenje u tim
kmgovima da su komimisti Srbije isprednjačili
u savladavanju nacionalizma na svom terenu.
Ali u ime čega je to učinjeno, u ime kojih
pozitivnih stavova to još nigde nije određeno
rečeno.
Normalno bi bilo očekivati a to bi bilo
u skladu i s malo čas ocrtanom perspektivom
da se onaj ko kritikuje direktni ili prikriveni
nacionalizam zalaže za opštiju koncepdju.
A to znači za jugoslovensku kulturu, i to kao
za kultum koju inspiriše i vodi sodjalizam. Jugoslovensko
= socijalističko to bi bio prirodan
zaključak. Međutim, ovaj znak jednakosti
izrazito se izbegava. Nije samo u pitanju neuobličenost
te koncepcije koja bi jedno novo
jugoslovenstvo izdigla na temelj Jugoslavije
kao slobodne zajednice ravnopravnih naroda.
U pitanju su takođe taktički ustupd »dečjim
bolestima« nacionalizma u nekim jugoslovenskim
nacijama.
U najmanju mku, svaka nacionalna kultura
kod nas, sa svojim novim ostvarenjima, javIja
se kao jedan vid nove jugoslovenske kulture.
Тоше treba težiti zato što se već dosta
gušimo u našim razliČitim regionalizmima,
kojima je jedna crta zajednička a to je ргоvincijalnost.
Uzmimo i sasvim pragmastički.
Jugoslavija i jugoslovensko, ako ništa dmgo,
mogu biti ono početno proveravanje svake naše
nacionalne kulture u njenom naporu da
postigne svetsko važenje, napom tako često
preambicioznom, čak u otvorenom neskladu
sa ostvarenim rezultatima.
6. Stav prema slobodl kultumog stvaralaštva,
koje u socijalizmu nije još steklo neophodan
imunitet, a u poslednje vreme trpi velike,
direktne piitiske u nekim socijalističkim
zemljama.
Nije reč samo o potrebi za stvarnijom, dubI
jom demokratizacijom kulturaog života u socijalizmu,
која bi vratila i zapravo uputila
pravom estetičkom pluralizmu, cvetanju svih
cvetova. Sama po sebi, takva promena nije dovoljna.
Ima umetnika u raznim zemljama koji tu
promenu traže zalažući se za apsolutnu slobodu.
Kod nas je 1964. godine vođena takva jedna
diskusija u kojoj je napadan Đerđ Lukač.
On, međutim, sasvim trezveno konstatuje istorijsku
relativnost slobode stvaralaštva i slobode
uopšte u novom društvenom sistemu, upućujući
nas na realniju borbu za pomeranje
njenih granica, Suprotan pledoaje, za totalnu
slobodu, za »sve ili ništa«, predstavlja novu
vrstu socijalističkog konformizma.
Treba još jedanput podvući odlučujuću činjenicu
u ovoj raspravi, poentu čitavog dosadašnjeg
izlaganja. Naime, stvamost је kritičan
pojam za književnost i umetnost koja se
dosad stvarala u socijalizmu, naročito u doba
socijalističkog realizma, ali isto tako i u fazi
kritike socijalističkog socjalizma, u fazi koiu
ja zovem fazom socijalističkog realdzma. Sa
stvarnošću ova književnost nije raskrstila.
Tačnije rečeno, u pitanju je kritički odnos prema
stvamosti i kritičfci tretman stvarnosti u
umetničkim delima.
To su, eto, bitna pitanja na koja se mora
odgovarati otvoreno, razložno, na širokoj demokratskoj
platformi. sveta lukic

SVETOLIKA ZDRAVKOVIĆA

CRTEŽI

OD ĆORKA DO UMA

DISKUSIJA O VIDICIMA

Izlučevina krštena »О Vidicima« procurila
је, u pretprošlom broju »Studenta«, kao
rafalčić ćoraka. Glavni pop i dvadesetak,
uglavnom istopolnih, popadija kompietno su
promašUi avet srpske kulture, luksuzni šlep
»Vidici«, jer su uglavnom gađali stražnjice
plaćene posade izbace li ove predele tela posade
s? stolica, stolice će ostati prazne, a to
već mnogo lepo zvuči. Perverznost invazije, koju
je poduzeo ovaj sveti harem, lako se prepoznaje
u načinu pravljenja pomenure izlućevine.
Moram priznati da mi je neprijatno pisati
o izlučevini svetog harema; imam osećaj
da nepotrebno guram prste u nekakvu lepljivu
želatinu koja je bačena na ulicu pa, prema
tome. nije upućena nikome; nikoga ne poziva

na dijalog ali sve poziva na potpis.
Sveti harem smatra da se jedna književna
generacija može razbiti ako joj se oduzmu
uredničke pozicije. Tako je sveti harem i
nehotice potpuno obezvredio neke momke:
njihova vrednost nije u sferi stvaralaštva, već
uredničkog sedelaštva. Zatim, ispisani poduži
lančić bahatosti posade luksuznog »Vidici«,
samo je mlaz ćoraka koji se kotrljaju tako
neprimereno da nijhov šum i ne dopire do
koncepcije »Vidika«. O tom lančiću može se
voditi poseban govor pošto je lančić pretežno
sočinjen od administrativno-organizacionih
karika (ostale karike ovoga lančića već
su bile podvrgnute pokušajima merenja njihove
težine). Ali, taj lančić je pravi ponos svetog
harema i on na zveckanju ovoga lančića
dobrim delom pravi neopozive vrednosne
sudove o kompletnoj konstrukciji i nosivosti)
luksuznog šlepa »Vidici«. Ovakav iskrivIjeni,
podmetački način mišljenja i suđenja takođe
je veoma star i vreme mu je za konačni
smiraj. Ali, ne bih se iznenadio da sveti harem
nastavi sa upornim drmusanjem svoga lančića.
Sveti harem biće, za javnost, u pravu dok
administrativno osoblje »Vidika« ne pruži protivdokazni
materijal (ukoliko ga poseduje) a
ako ga ne pruži, sveti harem ima pravo da
zahteva neke kazne s pećatima, cifraraa i datumima.
Ali, razlikujmo pečate, cifre i datume
od nekih drugih tvorevina Ijudskog duha.
Poznato je da u »slaboj konkurenciji« pro,sečnost
izbija u prvi plan. Ne znam da li je
sveti harem toga svestan, ali nejgovo insistiranje
da su »Vidici« list beograd-kih studenata.
upravo je vapaj za »slabom konkurencijom«,
tj. za proturanjem glave u prvi plan. (Ako sveti
harem baš hoće »slabu konkurenciju«, mogao

s« preseliti u beogradsko »Delo«). Ako »Vidici«
zaista treba da budu pod potpunom dominacijom
beogradskih studenata i samo studenata,
bez obzira koliko to smanjuje vrednosni nivo
lista, onda o »Viđicima« uopšte ne treba razgovarati.
Zatvarati se u neke teritorijalne i
starosne (u fiziološkom smislu) regione samo
je pokušaj veličanja beznačajnih stvaralačkih
trzavica. Ako »Vidici« nikako ne mogu da
se uključe i da na neki način utiču na širi
društveni i kultumi život, onda je sve jedno
da li će »Vidici« postojati ili ćemo ih ukinuti.
Sada bih se malo uspravio, ne bih više
isključivo čeprkao po izlučevini sv. harema,
Problem privatizacije nekog lista zaisla je
čudnovat. »Privatizacija« spada u onu vi*stu
reči koje se, bez mnogo razmišljanja, mogu
prilepiti, kao sramotni žig, na čelo sagovornika.
U tu vrstu izdašnih reči spadaju i »malograđanština«,
»dogmatizam«, »laž«, »nepoštenje«
itd. I protivnici se gađaju ovim rečima. Sv.
harem nabacuje iz kornera rcč »privatizacija«
i likuje. Pre njega tu istu reč upotrebio je,
pišući otvoreno pismo jednom imaginarnom
odboru, jedan konkretni gospodin. Napokon,
glavnokomandujuči luksuznog šlepa »Vidici«
(»Pomama osrednjosti«) takođe je protiv privatizacije.
šta je, zapravo, privatizacija nekog
lista? Odredio bih je kratko: svaki list koji
nema širi društveni (i kultumi) značaj
je privatni list. To znači da je svaki list osrednje
vrednosti privatni list (pošto nema istinskih
razloga da postoji, njega podržavaju neki
privatni urednički ili saradnički impulsi). Privatni
list je i onaj koii podilazi publici kako
bi, recimo, povećao tiraž dok je osvajanje
vrednosti tek dvadeseta tačka njegovog prograPrivatni
list je i glasilo nekolicine moma-

ка koji ne podilaze publici ali koji se nmogo
i ne brinu o stremljenjima koja nisu istovetna
s njihovim stremljenjem. I tome slično. Ali,
privatni list ne bi bio onaj list čije bi strane
popunjavao jedan jedini ali genijalan stvaralac
i kri.ičar. Dakle, privatizacija nije fenomen
koji se može razbiti nekakvom masovnošću,
nekakvim »kvantitativnim zahvatima«. Što
se tiče sadašnjeg luksuznog šlepa »Vidici«, on
je isuviše spor da prevlada opasnost od privatizavije.
Što se tiče sv. harema, on je suviše
prosečan a samim tim je isuviše privatam.
S tim u vezi je i problem podrške mladim
stvaraocima. Sv. harem jadikuje što luksuzni
šlep »Vidici« nisu ukrcali na svoju palubu
gotovo sve članove i članice sv. harema. Pod
takvim teretom šlep bi potpuno otišao na dno.
Glavnokoraandujući luksuznog šlepa »Vidici«
ukazuje na istu, opasnost ali je zaboravio da
naglasi da je greška pretvarivanja šlepa već
učinjenja šlep se opasno zaljuljao pod teretom
nekih »propratnih kritičkih tekstova«.
Ako se pod »podrškom mladim stvaraocima«
podrazumeva samo objavljivanje nijhovih vrednih
tvorevina i ništa više, onda je svaki časopis
u ovoj zemlji dužan da da takvu podršku.
Prema tome, »Vidici« nemaju, u tom pogledu,
nekakvu posebnu misiju. Ako se pod »P°;
drškom mladim stvaraocima« podrazumeva i
objavljivanje »propratnih tekstova« kroz koje
provejava sentimentalni duh, koji, po p« vt '
lu, nije sposoban da odredi mesto »propračene
tvorevine« u kontekstu već postojećih vredno*
sti, onda sam protiv takve podrške. Da se razumemo:
sentimentalni duh ne ispoljava sc
samo kroz glorifikacije, on se prepoznaje i u
nekritičkim (»objektivnim«) analizama neke
(NASTAVAK NA 7. STRANI)

STRANA 6

STUDENIPRAZNOVANjE

Najzad treba sastaviti ovu (ali ne našom
krivicom) rascepkanu sliku. To je svakako
neophodna potreba našeg vremena
! posebno ovog trenutka, poziv svim učesnicima
male pokladne zabave, dreči krvavo
crveni natpis sa vlažnog zida sporedne ulice,
one koja je popločana velikim kvadratnim kamenovima
čiji grebenovi tresu vozila koja ovamo
zađu te zvekeđu stakla i zavrtnji, kamenoviraa
o koje se spotiču Ijudi pa su zato čest
i zahvalan predmet žalbi u đnevnim, pa i neđeljnim
Mstovima.
Zamarajuća bezbrižnost razvučenog grada,
zatvorenog u stvkastu i sladunjavo mirisnu
maglu, maglu od isparavanja beskonačnog
mnoštva koža i saupotrebe gradskog vazduha,
koji se veđ toliko puta spustio u različita pluča
i vratio se odande zatrovan i vlažan, ta
bezbrižnost i nezainteresovanost moje majke,
stare, ali ne uvele žene, kriva je za one (gotovo
nepremostive) razlike koje pronalazim u
vvakom prizoru. Različitost izgleda stvari uvek_
me pogodi, ne bih mogao reoi da me pogodi
bolno, ne, pogodi me na neki svoj, poseban,
surov način, pa ipak bez nekog iza toga
skrivenog cilja, bez neke podmukle težnje, samo
zato Što je to tako. Tajanstveni odsjaji
svetlosti u vlažne večernje sate, u malarične,
Ш na koji drugi način bolesne trenutke dana,
tresu se u neobičnoj groznici svojih izgubljenih
tela, slični su glasovima zakletih i zato i
nečujnih zvona iz.neke bajke o poplavljenom
gradu, zvona koja se šire u koncentničnim
krugovima, upozoravaju na Ijigavu prisutnost
konačnosti, na smešnost i ništavnost naše čudne,
ko zna odakle izviruće vere u sutrašnjd dan,
a ponavljanje današnjeg, u varijaciju na istu
temu, reprizu te male, gotovo razrešene zagonetke,
ništavne smicaJice, koje sem nas nikoga
ne ometaju.
Stara gospa Mal već dvesta gođina sedi na
ivojoj stolici i drcma, samo ponekad otvorl
svoje slepljene oči prevučene mlečnim slojem
tako da se rubovi tamnih zenica u njemu guhe
i pogled postaje pomalo staklast, zanesen,
pogled uprt u mene (u nas) sa druge, već mrtve
strane, iz neke već napuštene stvamosti, iz
mojih godina detinjstva, iz skrivenog kuta sečanja.
Svetlo crvene račvaste žilice prekrivaju po'TŠinu,
mreža čuva u nju uraslo neprocenjivo
staklo, prozračnost te neizmeme udaljenosti.
hlebetanje, kaže, dok joj se tanke, prozima
koža b6ra u pergamentne svitke, blebetanje je
posebna igra reči u kojoj ne možeš odmah ргоnaći
smisao proporočanstva bogom poslatog,
Vlažna usta niz koja cure bale, gnojna rana
njenog llca, te isušene jabuke, s vremena na
vreme razotkriju svoj tamnd, mrko crveni otvor,
taj put u unutrašnjost, u gladku, sluzavu
probavnu cev. U međuvremenu, glava se zano
si i trzajuči se izravnava. Pitijskom mudrošću
svojih omekšalih, bez zubih rečd, tvrdi, njeni
sinovi zečdjih usana pevaju u nebeskom horu.
Dvesto godina već sedi na toj stolici, kaže
»estra, dvesto godina je dug vek izrezbarene 1
?otovo cme hrastove stolice koja istina ne
naročdto pohlepno pa ipak dovoljno samouvereno,
prisvaja kosti stare gospe Mal, koja na
toj stolici sedi već dvesta godina, kako tvrdd
sestra, gospi Mal je sasvim dobro. Tmpkanje
ie nadražuje, nešto pića joj ne može smetati.
Automatdzam, kažu, cerekajući se, neke sporedne
ličnosti, aii niko ne obraća pažnju na njih.
Imamo mi važnijeg posla, dragi moji.
Zidovl napuštenog bivališta, koji se Ijušte,
zapravo sad lisasti, a nekad davno žuta zidovi,
odolevaju toliko vremena dok vlaga ne završi
svoj posao, sušečd se stvara pukotine, smrzavaJući
se, ona ih širi. Gospa Mal sedi na svojoj
stolici već dugo vremena, kaže sestra, već dvesta
godina. Nikome ne smeta gospa Mal na
svojoj stolici, zaista nikome. Zbog lošeg ild kakv°g
drugačijeg vremena zaista je ne treba uznemiravati,
zaista ne. Sedi na svojoj stolici od
crne hrastovine. Naročdtoj stolici (ta je stolica,
(NASTAVAK SA 6. STRA.VE)
tvorevine ne dovodeči vrednost analizirane
tvorevine u odnos prema nekoj večoj, već
ostvarenoj vrednosti, analitičar stvara utisak o
tnačajnosti te tvorevine. Ako bismo pak, postavrednost
tvorevine u relaciju sa nekom većom
vrednošću (ako ta »veća vrednost« ne post°ji.
onda je analizirana tvorevina dovoljno
snažna da joj ne treba nekakva podrška), onda
morali da priznamo da dotična tvoreVlna
} nije toliko značajna —a to već izgleda
Пе bi bila željena podrška.
Napokon, zašto su »Vidid« luksuzni šlep?
'Vidici« plove kroz vreme vrlo sporo, nedovoljno
su okrznuti vremenom i samJ ga ne men
J a ju. To je bitna zamerka ovom listu. Kao
r -adolmadu »Vidici« pokušavaju da ponude
‘tajnije vrednosti. Idealni list je onaj koji
Us Pe da uspostavi jedinstvo između ovc dve,
Vako se čini, odvojene sfere. U ovom trenutku
7 načajna su samo dva pitanja: mogu li »Vida
uspostavc ovo jedinstvo i kako to
učine? Posle odgovora na ova dva pitanja
svi ostali problemi lako će se rešiti a pitanje
r -aslednika postaće smešno pitanje. Trenutno
ne mogu da predložim ni jedan precizno forodgovor.
Mogu samo da kažem da
*Vidid« kao pretežno »list za kulturu« ne mogu
' а značajan list. Takva »pretežnost« uproPastila
je već nekoliko časopisa. »Kriza« časoPisa
sasvim je prirodna pojava, pošto Ijudi niSu
sа шо »bića za umetnost«.

I
BOSKO RAMISAVUEVIĆ

zaboga. njena), od crne hrastovine. Drvene, vrlo
izbočcsne životinjske glavice pritajeno se šunjaju
prateći njene svetlucajući zverske, oči.
Podnevna ulična vreva ne seže dovde. Male životinjdce,
pričvršćene uz crno drvo, prepredeni
neprijateljl roda Ijuđskog pritajile su se (već
prilično dugo, tako dugo, odkad pamtimo) na
tako neodgovarajući, po njih škodljivi način,
ludice male. Okupljeni rođaci se dosađuju na
oorodičnom slavlju u rodnoi kući debelog gospodina,
dosadnoj kući u vrtu bresaka.
Lancelot diže svoj mač i preseče ga nadvoje.
Pade presečen nadvoje, odvojen od korenova
mladog drveta, gnojeći njegovu mladost prolivenom
krvlju. Krvava ruka nastavlja svoj
posao, Lancelot peva pobedničku pesmu na leđima
umome kobile. Poskakujem po travi, obliven
spoznanjem zelene boje, zelenim spoznanjem
njegove krivice, presečen nadvoje, nedužan
kao jagnje božije, pripalite svetlost koja
oduzima grehe sveta. Ego sum lux, veritas et
rita i blagosivljam voj mač krvav.i, hrabri viteže,
Lancelote plemeniti, dok pevaš na leđima
umorae kobile pobedničku pesrau (posle prilično
neslavnog i neznatnog čina). Gospa Mal
sedi na svojoj stolici već dvesta godina, kaže
sestra. Suvo cepanje svdle iznenađuje ше sve
više zbog neobično dugog trajanja i intenzivnosti
zvuka. Hrabri Lancelotc, ponosu svoga
roda (što nas ni najmanje ne obavezuje), prekršioče
prastarog zakona (što obavežuje još
daleko manje), ođbaci svoj atenski mač, znamenje
keltske invazije u Srednju Evropu. Svet
ic do kolena rascepljen dok trčim u svoju sonu
(strmim stepeništem kuće sa početka veka),
prestrašen zvucima koji se rađaju iz dugih svirala
pastira koji plešu svoje prolećne plesove
ulicama starog grada (to je ovde narodni običaj.
kog s neobičnom radošću prikazuju retkam
posetiooima).
Iz daljine dolazi četa vojnika sa golim, svetlim
sabljama. koje potresno blješte na jutarnjem
suncu koje za današnji dan obećava naročito
lepo vreme. Lagane korice koje se klate
(daleko su lakše negoli blješteći metal sečiva)
zapliću im se o svakom koraku pa se čak
dovde čuje kako se dva predmeta suvo taru.
Koračaju u pomalo neuređenim redovima, u
plavoj i crvenoj odeći kraljeve straže i u visokim,
cmirn, pomalo zaprašenim čizmama
na snažnim nogama (po prašini koračaju ортеzndje
no po popločanom delu puta).
Ako gospa Mal otvod jedno oko. onda je
to poeebno znamenje i svi hitamo da je uslužimo.
Nuddmo joj svoje ništavne usluge, ali
ona se samo prenemaže i krevelji (možda joi
se tako sviđa). Uglovi usana joj se malo pomere
unazad, iz njih doteče veća količina pljuvačke
koja se, žućkasta, skuplja u kapi na
njenoj naboranoj, isušenoj bradi, ali je pljuvačka
namače samo spolja, cedi joj se na crni
pletend ogrtač koji štiti gospu Mal, njeno nežno
i slabunjavo telo, јег u posleđnje vreme
je prilično hladno, uprkos inače toplim vremenskim
prilikama.
Mala devojčaca trči kroz šumu. Prestrašeno
trči da bi što рге đonela kućl buketić koji je
usput nabrala. Misao se spotiče zbog prodiranja
zvukova iz susedstva, zabada se u pukotine
između dasaka grubo tesane kolibe, zapliće
se među grane bujne šume. Skrhanog ponosa
vapije uporaoć.
Uz kamenitu i strmu obalu penje se gospodin
Anton, star čovek, natovaren hranom i
pićem u prevelikoj, mlitavoj torbi, hranom za
nekoliko dana. Polako i oprezno pomera noge
duž razdrapanog obronka zaobilazeći površine
žute, klizave i lepljdve ilovače, teška i šuneglama
okovane cipele savijaju svoje debele, škripuće
đonove i spuštaju male, bezopasne lavine
niz obron. Znojavo čelo mu se sija na jutamjem
suncu (vrlo je rano bio krenuo na
put), ružičaste fleke na licu postaju svetlije
zbog crvene boje kože, oštar vetar prodire pod
odeću i suši mastan, slepljeni veš. Pred njim se
visoko diže planina, skrivajući svoj kraj u oblake
bele.
Besno zavijanje vatrogasnih automobila ргаti
osirotele ostatke jutra na njihovom neveselom
putu prema podnevu. Rebrastom gumom
obvijeni točkovi cokćući valjaju razmekšali
asfalt, iza njih ostaju utisnute crae pruge. Gospa
Dalloway svojoj pokvarenoj ćerki pegla
kičerski đonji veš. Žaslepljena deca (ona iz
susedstva) zatrpavaju morsko prase konjskim
izmetom. Ciljaju vrlo preoizno, ali im životiлја
izmiče i nešto iza nje gomile postaju pljosnate
i bele od prašine.

BRACO ROTAR

(IZ KNJIGE »MOLOH«
PREVELA: MARIJA MTTROVIC)

FALSIFIKOVANjE ČINjENICA

Postoji u krivičnom pravu poseban odeIjak
koji govori o falsifikatu. Ja ovde ne
želim da govorim o falsifikovanju u krivično-pravnom
već u etičkom smislu. Ovakva
vrsta falsifikovanja u krivičnim zakonicima
svih zemalja označava se kao kleveta i kažnjava
se.

O "PRAXI-U" I OKO "PRAKSIS-A"

»FUozoflja ulazi u svet praćena drekom njenih
neprljatelja, koji svojom divljom drekom u
pomoć protiv požara ideja odaju da su se I
sami u dušl zarazili«.

К. MARKS

Treći ovogodišnji broj časopisa »Praxis«
pojavio se u izuzetno malom opsegu
i to »zbog izuzetnih financdjskiih teškoća...«
I uopće, u poslednje vrijeme sve je oko
časopisa »Praxis« »izuzetno«, tako da se ne bismo
začudili ako se četvrti broj i ne pojavi.
UkoMko se netko upita zašto je to tako, tada
se susreće s posvemašnim financijskim razlozima
preprekama. Otkuda to?
l)a bi se na ovo pitanje odgovorilo, Ш pokušalo
odgovoriti, treba se vratiti nepunu deceniju
unatrag, u ono vrijeme kad se je u našoj
duhovnoj i filozofskoj situaciji počeo naziirati
početak kraja apsolutne prevalencije onošto
se je pukim neznanjem ( a ne rijetko
i straha radi) i to sve do nedavno nazivalo
miišljenjem. naučnom fiiiozofijom etc., a čije
tvorce i glavne protagoniste je već banalno
pominjati. Svaki pokušaj izvan kanoniziranih
hopiiranosti, to možemo čak i mi mlađiL naslutiti,
zna se kako je završavao. I tako usprkos
Hegelovoj konstataciji da je povijesna činjenica
kako nitko ništa iz te iste povijesti nije
uspio naučitn, ovdje (misli se na provenijenciju
iz koje je takvo mišljenje doprlo i do nas)
se vidii velika instruktivnost »svfete inkvizicije«
u duhovnoj a ne samo duhovnoj klimi koja je
vladala jednim đijelom ovog stoljeća, u ргоvenijenciji
na koju se misli, a kojoj smo i mi
platilai svoj dug. Međutim. kako svemu ima
vrijeme, vrlijeme nečega bitno drugačijega,
otpočelo je u jugoslavenskoi filozofiji šezdesetih
godina, od strane onih istih Ijudi koi« će
nepunu deceniju kasniie biti nazvani »plastikerima«
i sldčnim kvalifikativima ođ strane nekih
novinskih autora, čije se duhovne dimenzije
poklapaju s formatom lista u kom surađuju.
Događaji koji su neposredno prethodili časopisu
»Praxns« bili su skupovi jugoslavenskih
fnlozofa na Bleđu, u Opatiji i Dubrovniku. Kako
je izgledao rad jednog takvog skupa bilo je
čak i poučno vidjeti u Opatiii, aiprila 1963. g.
Oniginalra i bitno suvremeni falozofski pokušaji
primlieni su od jednog (na sreću inak manjeg)
diiela skupa s ordinamom građanskom
neprisitojnošću, a o toleranciji se ne može ni
govoriti.
1964. godina sva Kako ie epohalna u našoi
filorofiji. U drugoj polovici godine izlazi prvi
broj časopisa o kojemu je riječ, a čiji uredni-

ci i članovi redakcije su eminentni jugoslavenski
filozofi, okupljeni pri katedri Filozofskog
fakulteteta u Zagrebu. Tokom izlaženja časopisa
oformljuje se i redakcijski savjet, u koji ulaze
i ostali najznačajniji jugoslavenski i svjetski
mislioci, koje je ovdje suvišno nabrajati,
јет je to već toliko puta učinjeno da imena
tih Ijudi zna svaki imalo upučeniji srednjoškolac.
Prilozima u »Praxis-u«, i napose svojim
samostalnim radovima ( knjigama), jugoslavenska
filozofska misao dobiva svoju punu afirmaciju
u svijetu, čiji značaj nije potrebno
podvlačiti ako se ima na umu da naša filozofija
рге nekoliko godina unatrag najblaže rečeno
nije bila na elemenitarno-tehničkom n*i L
vou filozofiranja. Našavši se tako u središtu,
možemo kazatd, svjetske a napose naše marksističke,
kat'egzohen-filozofije (koja »nas aspuпја
nadom da čemo jednog dana mi, Evropejci,
nači svoj identitet« A. Kiinzli, »Neues
Fomm«, okt. 1967. g.) časopis je nesmetano
izlaziio prvih godina svoga postbjanja, ujedno
reagirajuči jednom pregnantnom angažiranošću
na niz događaja, ponekad ih i anticipirajući,
bitnih za našu i ne samo našu suvremenost.
Međutim, tada su naišle tzv. »financijske
teškoće«, koje začudo ne prijete u toTko drastičnoj
mjeri ni jednoj jugoslavenskoj publikaciji,
počevŠT od »žute štamne« (kojoj nikada
neće tako nešto ni zaprijetlti). pa do ostahh
knpževnih, filozofskih i drugih časopisa. Ne
krije li se iza tdh »teškoća« nešto drugo čega
bi se svaka erpoha која sebe svrstava u istinsku
suvremeinost i povijesno vrijeme morala
pribojavati i sebi ne dorvolitri?
Kako је u početku rečeno, »broj 3« je izišao,
ostaje otvoreno da Id će i iduči broj izići,
u ovoj godini koja je ujedno i jubilama godišnjica
rođenja Karla Магха, u povodu koje se
Ti našoj zemlji održava peto zasjedanje Korčulanske
Ijetnje škole, posvečeno temi »Магх l
revolucija«. Svoje prisustvo ovom skupu najavili
su največi fiilozofi marksisti današnjice,
koji su ujeđno članovi redakciiskog savjeta,
te se, s obzirom na sve što je rečeno, ne bi bilo
odveč_ prisjet’ti čovjeka i mislioca o čijoj
godišnjici je ovdje pomena: »Ali ako pojedina
ne mogu da svare modemu filozofiju i ako
umdfru od filozofskog nevarenja, to ne govocrt
protiv filozofije nrišta više no što protiv mehanike
govori to što tu i tamo neki nami kazan
baci u vazduh nekoliko putnika«. (Karl Marks:
»Birokratiia i javnost«, »Vuk Karadždč«, Beograd,
1965. g. str. 130.)

VOJKO ROGIĆ

U svora pamfletu »0 Vidicima« Srba Ignjatović
i sapisnici falsifikuju činjenice i kleveću.
Ne želim da se upuštam u dužu diskusiju
sa autorima pomenutog pamfleta. Smatram da
su im moji prethodnici već odgovorili. Ovde ću
ukazati na dva primera falsifikovanjima koji
nisu pomenuti a koji će iole dobronamernom
čitaocu ukazati na metode i posve jasne ciljeve
Srbe Ignjatovića i drugova.
U stavu 6. pamfleta, Ignjatović tvrdi »da
VIDICI oko pola godine nisu prodavani u
unutrašnjosti zbog neodgovornosti odgovornog
urednika VIDIKA«. To nije istina. Tačno
je da VIDICI nisu mogli biti distribuirani van
Beograda u vremenu od 15. januara (dan izlaženja
broja 115) do 25 marta (dan dobijanja
odobrenja od pošte). Razlozi za ovo su isključivo
objektivne prirode i poznati su. Zapravo,
VTDICI nisu bili prijavljeni kod Sekretarijata
za kulluru SRS, a morali su po zakonu o štampi
biti prijavljeni još 1961!!! Zar da se ovaj
propust svih dosadašnjih odgovomih uređnika
VTDIKA tmazad do 1961 godine (a bilo ih je
dosta) prebaci isključivo na Nikolu Višniića?
Cinjenicu da VIDICI nisu mogli biti distribuirani
manje od dva ipo meseca iz objektivnih
razloga Ignjatović falsifikuje u »činjenicu«
da nisu bili prodavani u unutrašnjosti oko pola
godine zbog »neodgovornosti«. Tendencija i cilj
ovog falsifikata posve je jasan. Trebalo je
obmanuti i zaprepastiti celu kulturnu javnost
»neodgovomošću urednika VIDIKA«.
U stavu 7. pamfleta ova tendencija je još
očiglednija. »Nagomilana remitenda, piše Ignja'tović,
(nekih 6—7 brojeva), odnosm* ■ še sto-

tina primeraka bačena je na smetlište«. *
Prava istina je međutim ova. Poznato je đa
se redakcija VIDIKA nalazi u jednoj ruiniranoj
prostoriji stare zgrade Filozofskog fakulte*
ta. Ta jedina prostorija služi za sastanJce sa»
radnika i urednika, rad glavnog urednika i sek*
retara, prijem, otpremu i čuvanje neprodatih
i vraćenih brojeva lista. Vremenom se nakupilo
toliko remitende od poslednjih nekoliko gođina)
ine samo 6—7 poslednjih brojeva, kako ka*
?e Tgnjatović) da su gomile starih brojeva рге*
-ile da onemoguće rad u redakciji. Na redovnom
sastanku redakcije odlučeno je da se stari
brojevi prodaju. Napravljeni su kompleti listova
ranijih godina, koji su nedostajali. Ured*
nici i saradnici upozoreni su da odvoje listove
za svoje komplete. Jedan đeo starih brojeva
odnet je u aulu Filološkog fakulteta i besplatno
podeljen, Ostatak je prodat preduzeću PAPIR*
SERVIS uz uredan račun.
Svesno falsifikujući činjenicu da je remi>
tenda VTDIKA unazad nekoliko godina prođala
(to rade redakcije svih listova sa starim
brojevima pa čak i kada nemaju, opet to napominjem,
objektivnih razloga, kao što ih je
imala naša redakcija) a ne bačene na smetlište.
Srba Ignjatović je u svom retorskom besu i sa
svojstvenim jedom najgmblje izvređao uređnika
VIDIKA.
Samo ova dva navedena falsifikata od niza
sličnih u pamfletu jasno, međutim, ukazuju na
kulturni nivo, metode i ciljevc Srbe Ignjatovi'
ća i sapisnika.
MIROUUB TODOROVIC, SEKRETAR REDAKCIJE
»VIDICI«

МОЈЕ MLADOSTI

U zelenoj šumi шоје mladosti pukne po neka jzrana
Tspadne tiče iz gnezda na slepi puteljak
Odroni se ilovača zamuti hlađ u izvoru
Otvrdne gljiva pod kamenom hleb kameni
Zaluta pseći lavež, ostane zečija dlaka na tmu
Uveče prokaplju zvezde vamice u kolibi ugase
II drvenoj kolibi moje mladosti zaškripi po neka gređa Zašušti
slepi miš na tavanu misliš seno
U cediljki đojka sira, curi kupa se u karlici
Majušan prozor propušta prašnjave pauke meseče\T
Srvi ugarci, vlažni opanci čičak pod guberom grebe
I>о zore sve ovce spavaju sa mlekom, sa zvonom, sa liva.
dama
U livadama moje mladosti izđika oštar šib
Ukiseli se sunce u travi metiljavih baruština
Spletu se zmije kosu oljigave do kosila
Tspije rosa sve željeve na tabanima skorelih oranjem
Krila leptira, rilice zolja, konjski bosiljak pod nebom
Pod nebom moje mladosti vreme je teklo stramputicom
Narod је kralju pakao namenjivao za dušu
Beda je krunila zube oštre od gladi i ćutanja
Boleština је dolazila umesto zdravoga sna
Deca su molitvama prizivala knjige i školu
U školi moje mladosti umesto krede pucahu grane šumske
Umesto škripe skamija škripahu grede kolibe
Umesto znanja oštar šib izđika
Umesto novoga sveta, vreme које je teklo stramputicom

ZORAN BOGDANOVTĆ

STUDENT

STRANA 7DESET DANA KOJI SU POTRESLI FRANCUSKU

Da se Karl Marks, u dan kad je svet
slavio stopedeselogodišnjicu njegovog
rođenja, mogao шакаг za trenutak
stvoriti u Parizu, sve njegovo ogromno znanje
i mudrost, sva suptilnost njegove dijalektičke
metode, spremne za susret sa svakojakim ргоtivrečnostima
u stvarnosti, jedva bi mu pomogla
da shvati ono što se zbiva.
U zgradi UNESCO-a i u organizaciji
UNESCO-a održavan je veliki međunarodni
simpozijum o Marksu verovatno najveći i
najznačajniji koji je ikad negde održan. Sovjetski
i američki filozofi kao i vodeći teoreličari
vodećih zemalja svih kontinenata utrkivali
su se u pohvalama Marksu. Prisutni buržoaski
naučnici priznali su mu ne samo đa jc
ria odlučujući način uticao na društvenu nauku,
već je najveći moralni učitelj našeg vremena.
Jedan od njih čak reče da Marks ne
može pripadati ni jednoj posebnoj klasl ili
kasti. Dakle, zvanični svet je manje više spreraan
da prihvati Marksa kao jednog od svojih
velikih mislilaca. Na svečano otvaranje bili su
pozvani ambasadori mnogih zemalja. I kako
je postojala »opasnost« da na to svečano otvaranje
prodru i neki od onih »pobesnelih« pariskih
omladinaca, da protestuju što im zvanična
politika i vlast prisvajaju Marksa neki organizatori
su počeli da pomišljaju da pozovu
policiju da skup o Marksu zašthe od revolucionarne
omladine! Tek na odlučnu intervenciju
nas nekolicine učesnika. od toga se odustalo.
Za to vreme je Pariz živeo u atmosferi
građanskog rata. Kad sam u petak, 10. maja
uveče, nakon bume disuksije o Markuzeovoj
novoj koncepciji revolucije došao u Latinski
kvart, izgledalo je da se ta teorija pred našim
očima pretvara u stvarnost. Dvadeset ihIjada
studenata, mladića i devojaka, u gustim
redovima pelo se bulevarom Sen MiSel i pevalo
Intemacionalu kao iz jednog grla. To nije
bilo meko i milozvučno prazničko pevanje akademskih
horova ni neubedljivo otaljavanje jednog
uobičajenog rituala na početku i završetku
svečanih skupova to je bila prava grrnljavina
od koje su čoveka žmarci podilazili. Povorka
je morala stati kod ulice Gej Lisaka i
Luksemburškog vrta. Tu je bilo pravo radiHšte.
Na bezbroj mesta raskopavana je ulica.
Odnekud su se stvorili pijuci, metalne šipke,
gvozdene ograde, varnice su sevale, kamene
kocke su ogromnom brzinom vađene iz kaldrme
i od ruke do ruke prenošene u prednje
borbene redove gde su se već uzdizale barikade
visoke dva i tri metra. Kakav je to entuzijazam,
kakva egzaltiranost. T kako sve izgleda
savršeno organizovano iako je potpuno spontano
i nikog nema da daje direktive! Šezdeset
barikada je dignuto te noći između jedanaest
časova i dva posle ponoći oko celog Latinskog
kvarta opkoljenog hiljadama policajaca naoružanih
pendrecima, štitovima, puškama i
bombama sa raznim vrstama gasova.
U dva sata po ponoći policija je đobila naređenje
ministra unutrašnjih dela Fušea da napadne
i raščisti Latinski kvart. Zatreštale su
hiljade granata. Policija je bacala ne samo
bombe sa suzavcem, već je i sa raznim gasovima
za gušenje od kojih se neki nisu koristili
od prvog svetskog rata dosad. Meni nikad
neće biti jasno kako su studenti uspevali da
brane svoje barikade četiri puna sata, od dva
po ponoći do šest izjutra. Oni su se krajnje
upomo branili i kamenjem, »Molotovljevim
koktelima« (zapaljivirp bocama napunjenim
benzinom), paljenjem kola ugrađenih u barikade,
Pošto su stotine studenata ranjena, izgubile
svest od gušenja, policija je najzad zauzela
barikade.
Ali je bitka za vladu nakon tog osmog dana
borbe bila definitivino izgubljena. Studenti su
pobedili upravo svojim žrtvama. Ogorčenje je
raslo iz dana u dan; iz dana u dan su se sve
nove đesetine hiliada studenata, srednjoškolaca
i radnika priključivale »pokretu 22. marta«. Nanad
u subotu ujutru nakon krvave noći koja je
Parizu đala izeled iz slamih revolucianamih
dana 1789. 1848. i 1871, rukovodioci velikih radničkih
sindikata Komunističke partije Francuske
koji su sve dotad držali gotovo nepriiateljski
prema ovom nokretu. morali su da ga
podrže. Za poneđeliak, 13. maja, zakazan je
generalni štrajk bilo je sigumo da će se na
pariskim nbcama naći stotine hiliada rađriika.
Akciie solidamosti su se razbi’ktale po celoj
Francuskoi u Strazburu, Bordou, Nantu,
Grenoblu, Ilonu, Tuluzi. Renu, Dižonu. Marseju.
Mecu, Klermo Ferami. Parninjanu, TJlu.

Vlađa je kapitulirala i prihvatila sva tri uslova
studenata; otvorila je Sorbonu, povukla policiju
iz Latinskog kvarta i ono treće £to joj je
bilo najteže i što je dotle u nekoliko pokušaja
pregovora upomo odbijala pristala je da
oslobodi zatvorene i već osuđene studente. A
studenti su se skupili da se dogovore kako da
spreče političke partije da iskoriste njihovu pobedu.
U stvari, ono što je bitno novo i značajno u
ovom novom revolucionamom pokretu studenata
Pariza ali isti tako i Nemačke, SAD i
Italije jeste da je on bio moguć samo nezavisno
od svih već postojećih političkih organizacija,
Sve one, uključujući i Komunističku
partiju, suviše su postale deo sistema i uklopile
se u pravila svakodnevne parlamentame
igre, suviše malo su bile spremne da rizikuju
švoje već stečene pozicije da bi se upustile u
o\ai ludo smelu i na prvi pogled bezizglednu
operaciju.
Sve je počelo ina fakultetu u Nanteru na periferiji
Pariza. Studenti na čelu sa nekoliko
energičnih Ijudi, među kojima se naročito ističe
Rou Bendi, negoduju zbog načina upravljanja
na Univerzitetu (oni su potpuno lišeni ргаva
đa učestvuju u donošenju ma kakvih odluka),
zbog buržuaskog karaktera tmiverziteta,
zbog američkog varvarstva u Vijetnamu. Ono
Sto se događa u Vijetnamu za njih je dokaz
totalne nečovečnosti čitavog kapitalističkog sveta.
22. marta nakon hapšenja šest članova nacionalnog
komiteta za Vijetnam studenti organizuju
protestni miting i zauzimaju zgradu fakultetske
administracije. Dekan Grapon naređuje
zatvaranje fakulteta. Međutim studenti
svakodnevno održavaju masovme političke skupove
s 1000—2000 Ijudi na kojima diskutuju o
borbama studenata i radnika, o kritici univerziteta
i univerzitetu kritičkom u odnosu na
dmštvo. Na univerzitet upada policija, bratalno
se obračunava sa studentima, fakultet se
zatvara 3. maja.
Tog dana akcije počinju na Sorboni u znak
solidamosti sa dragovima iz Nantera, s osnovnim
zahtevima da se pusti na slobodu uhapšenih
šest aktivista Nacionalnog komiteta za
Vijetnam. Rektor Roš gubi glavu i pravi fatalnu
grešku; poziva policiju. Ona upada na
Sorbonu događaj nezapamćen u novijoj
istoriji Francuske i najgrablje se obračunava
s nekoliko stotina prisutnih. Mnogi su uhapšeni,
dvanaest studenata je osuđeno što »su
primenili silu u odnosu na agametne javnog
reda«. To je bilo u petak 3. maja. Otada je
Sorbona zatvorena, opkoljena kordonima policajaca
u šlemovima, sa štitovima, naoražanim
pendrecima, granatama i puškama.
SRAMNA OCENA KP FRANCUSKE
Naizgled, ne može se učiniti ništa. Studenata
aktivista ima nekoliko stotina. »Humanite«
osuđuje njihov politički avanturizam, poziva
studente da »ne nasedaju njihovoj neodgovor-

noj agitaciji«, da se ne angažuju na način koji
koristi samo vladi, da »ne daju materijal za
žestoke kampanje reakcionarne štampe protiv
svih studenata, da ne dozvole tim levičarskim
avanturistima da ih odvoje od radnika i ostalog
stanovništva«.
Ova sramna ocena KP Francuske bila je u
isti mah i potpuno pogrešna i pokazala je katastrofahao
nepoznavanje situacije i psihologije
svog sopstvenog narođa. U ponedeljak, 6. шаја,
već od jutra, počelc su demonstracije hiljada
studenata i mladih radnika. Uveče su pokušali
da prodru na Sorbonu. U krvavu subotu ranjeno
je osam stotina lica. Nova hapšenja. Prodor
na Sorbonu nije uspeo. Ali je već tu bitka
đobijena.
Ceo Pariz, sa izuzetkom reakcije i političkih
funkcionera raznih partija, stao je na stranu
studenata. Cela pariska omladina zgrozila se
nad brutalnošću policije i priključiia se pokretu.
Od ponedeljka do petka svakodnevno su se
nove hiljade mladih Ijudi uključivale u akciju
za oslobođenje Sorbone i oslobođenje zatvorenih
drugova. U sredu ujutru, dvadeset hiljada
gimnazista našlo se u Latinskom kvartu. Radnici
su počeli prilaziti pokretu nasuprot stani
sindikata i KP Francuske.
Sta je sve uslovilo pojavu ovog veličanstve
nog revolucionarnog pokreta?
Svakako dugotrajno latentno ogorčenje koje
ni jedna politička organizacija dotle nije rnogla
ni želela da probudi i usmeri protiv рга
vog protivnika.
Svakako, velika revolucionama tradicija jed
nog naroda koji je svoje probleme uvek u novijoj
istoriji rešavao na kristalno jasan i odlučan
način.
Ali ono što je takođe moralo odigratl odlučujuću
ulogu sigumo je ogromna hrabrost, mo
ralna snaga, fenomenalna upomost Kom Ben
dija i njegovih drugova. Pokazalo se, m,ožda jasaije
no ikad, da nema apolitlčne omladin«
kad su ciljevi jasni, a Ijudi na čelu odlučni 1
spremni na svaku žrtvu.
Studentski pokret u Francuskoj, kao 1 u Nemačkoj,
Italiji, Poljskoj, SAD i u drugim zem
Ijama, nije u stemju da sam po sebi stvori novo
društvo, ali je sigurno katalizator koji otvara
neslućene i nepredvidljive nove revolucionarne
procese u svetu.

MIHAILO MARKOVIĆ

SVE PO STAROM

Osma konferencija Saveza studenata Jugoslavije

Veis višs godina, a posebno ove, pojedinci -članovi organizacije
Saveza studenata, a i neke takultetske orgamsmatraju
da Savez studenata treba ukinuti ili ga
učip|ti , . £оЈ£. i;na , svoj razlog postojanja.
Tar ražlog nađen je u aktivnoj, kritičnoj političkoj djelatnosti.
Dok su jedni to tvrdili i übeđivali druge, drugi
su moguču, reorganizovanu organizaciju Saveza studenata
vidjeli donekle i kao zabavljačku organizaciju. I jedni
i drugi polazili su od iste konstatacije: organizacija Saveza
studenata je organizacija njenog rukovodstva, јег jc
članstvo potpuno pasivno a rukovodstvo izolovano i nepnlagođeno
članstvu. Stvoren je, dakle, krug iz koga je teško
iziči. Cilj reorganizacije, pored formalnog reorganizovanja,
promiene u organizacionoj strukturi, bio bi aktivno
uključivanje što večeg broja članstva u organizaciju.
Dilema se postavlja tek sada kakva treba da bude
ta aktivnost. Jedni, koji su u manjini, skoro isključivo
su za kritičku političku organizaciju studenata, drugi su
za organizaciju koja će se, pored svih društvenih, baviti
i aktivnostima svojstvenim političkoj organizaciji. Cime
sada zadobiti članstvo prvim ili drugim predlogom, Diskusija
o ovom problemu ukoliko se ne odnosi na društvenu
situaciju u zemlji i društveni položaj studenata u
njoj bila bi uglavnom sholastička. Upravo takva diskusija,
velikim vodila se na Osmoj konferenciji Saveza
studenata (Komisija za politički i organizacioni rad i Statut
Saveza studenata Jugoslavije).
Osim ovog nedostatka (koji se može, donekle, opravdati
i nedostatkom vremna za ozbiljne anaiize) ona, ipak,
zaslužuje pažnju iz dva razloga: prvo, čime treba da se
bavi SSJ po roišljenju njegovog sadašnjeg rukovodstva »
drugo, donekle u vezi s tim, da li SSJ treba da ima svoj
Program.
Mišljehje koje je potpuno prevladalo na Konferenciji
je da SSJ da se bavi svim (od sporta, kulture,
zabave pa do političke aktivnosti). Sto više to bolje. Tako
postoji mogućnost da se bar nešto radi. Jedino na takav

način je, z.a sada, moguce stvoriti masovnu organizaciju
studenata.
Da se u ovom grdno varaju pobornici ove teze pokazuje
dosadašnja praksa SSJ koju svl kritikujemo. Ovakvu
tezu o masovnoj organizaciji SSJ mogu u svojoj glflvi
imati samo oni Ijudi koji ne znaju šta znači đruštveno
pclitička organizacija, koje su slabosti masovne organizacije
i koji su uzroci tih slabosti (jer masovna organizacija
ako nijena nivou istorije postaje organizacija svog rukovodstva,
postaje nemočna organizacija). Napokon to mogu
imati u glavi samo oni koji imaju staru stnikturu mišijenja
koje kaže: SSJ ne treba da se bavi mnogo političkom
djelatnošću, јег to »pripada« Savezu komunista.
Zahtev da SSJ ima svoj program nije prihvačen na
Konferenciji. Argumenti su bili slijedeći: 1. time bi se
izvršilo podvajanje intelektualne od radničke i seoske omladine
i 2. Program Saveza omladine ne sputava nikakve
aktivnosti Saveza studenata.
Dok ovaj drugi argument može donekle da se prihvati,
prvi je neopravdana bojazan. (Jedan delegat je rekao
da se on boji takvog odvajanja a nije objasnio zašto
se boji i koga se boji. Jednostavno, on se boji toga). U
ime jedinstva intelektualne, radničke i seoske omladine,
koja, uzgred, sada praktično i ne postoji, SSJ ne treba
sopstven program. Zaboravilo se reči kakvo bi trebalo
da izgleda to jedinstvo. I još ponešto se zaboravilo, a to je
da jedinstvo ovih kategorija omladine može biti ugiavnom,
idjenog karaktera, da je u diferenciranom dmštvu jedinstvo
teško postići, a pogotovo frazama o jedinstvu i da
fraze tada lažu samu stvarnost. To ; međutim, nije raogao
da shvati, bar za sada, veliki broj studentskih mkovodilaca.
Pomućena i nejasna svijest našeg društva u ovom trenutku,
pokazala se i kod mladih Ijudi, studentskih mkovodilaca,
na ovoj Konferenciji. Nedostatak jasnih i revoMcionamih
ciljeva tu svijest može učiniti nesrećnom
i komformističkom.

ALIJA HODŽIC

STROŽIJI KRITERIJUMI ZA IZBOR NASTAVNIKA

KOMISIJA ZA INTENZIFIKACIJU STUDIJA I SAMOUPRAVUANJE DONELA JE DVE REZOLUCIJE
KOJE JE KONFERENCIJA USVOJILA

(Iz Rezoluclje o Intenzifikacijl studija)

U cilju intenzifikacije studija neophođno je razvijati
sa\Temene tendencije nastave (individualizadja nastave)
da bi se svakom studentu, u skladu sa njegovim mogućnostima
i sposobnostima, obezbedilo maksimalno stručno
osposobljavanje...
Nužno je, pored ostalog, da se prevaziđu klasični oblici
i način izvođenja nastave па univerzitetu. To se može
izvesti izmenom nastavno-tehničke osnove, па kojoj se
nastava na univerzitetu i pojedinim visokoškolskim ustanovama
sada izvodi, ali i većim zalaganjem studenata i
nastavnika čija odgovornost mora da bude veća. . •
Nastavu treba u svim oblicima organizovati tako da
ona u što većoj meri podstiče aktivnost studenata i razvija
sposobnost za samostalno mišljenje. Smatramo da težište
univerzitetskog obrazovanja treba da bude na samostalnom
radu studenata...
Osnovni nedostaci sistema obrazovanja na univerzitetu
jesu: veliki broj predmeta (njihova rascepkanost) obiman
nastavni program, veliki broj časova u nastavnim planovima.
nedostatak vremena za samostalan rad studenata i
neadekvatan način proveranja znanja.
Zalažemo se za dosledno sprovođenje principa da samo
najbolji naučni radnici, koji raoraju da budu i dobri pedagozi,
raogu da drže nastavu na univerzitetu. Zbog toga
zahtevamo da visokoškolski centri dos'edno sprovode reiibor
nastavnog osoblja: pri tom reizboru moraju đa se
obezbede objektivniji i stroži kriterijumi.
Za vanredne studije da se primenjuju isti kriterijumi,
pri upisu i u toku studija, kao i za redovne studije. Kon-

ferencdja se izjašnjava protiv školanne na bilo kom nivou
obrazovanja. Zbog toga smo i protiv školamie koja se zahteva
od vanrednih studenata, јег i oni, kao l svi zaposleni,
daju određen doprinos za obrazovanje...
Ističemo da su materijalna obezbeđenost studenata i
jasna perspektiva nj ihovog zapošljavanja posle završav'anja
studija bitna pretpostavka kvalitetnih i efikasnijih studija...
(IZ REZOLUCIJE O STUDENTIMA I SAMOUPRAVUANJU)
Konferencija ističe da je, za izgrađivanje politike obrazovanja,
važno ravnopravno učešće studenata u kulturno-prosvelnim
većima i u svim drugim organizacijama
koje se bave pitanjima obrazovanja. Radi toga će Savez
studenata da traži izmenu zakonskih tekstova.
U narednom periodu založićemo se za izgradnju takvog
samoupravnog sistema u objektima za ishranu, smeštaj
i društveni standard studenata, u kome ćemo biti
osnovni nosioci samoupravnih prava, ne isključujući samoupravni
položaj zaposlenih radnika.. .
SSJ smatra da fondovima za kreditiranje i stipeadiгапје
treba isključivo da upravljaju siudenti. . .
Zahtevamo da ravnopravno učestvaijemo u samoupravnora
odlučivanju o kulturi, sportu, tehničkom vaspitanju
i o ostalom što interesuje studente. ..
Konferencija smatra' da studenti treba da se uključe
iu organe samoupravljanja u komuni, u društveno-političkhn
zajednicama i institucijama. ..

(NASTAVAK SA 3. STRANE)
oije prihvačene su sve rezolucije, a posle toga je upućeno
pozdravno pismo predsedniku Titu. Razrešen je 1 stari
odbor. U novo Predsedništvo Saveza studenata Jugoslavije
izabrano je 19 članova. Jedanaest člano\a su predsednlci
univcrzitctskih 1 vlsokoškolsklb odbora iz Ljubljane, Zagreba,
Novog Sađa, Bcograda, Rijeke, Prištine i Niša i
predscdnici republlčkih skupština Saveza studenata iz SR
BiH, SR Makedonije, SR Srbije i SR Crne Gore. Predsedništvo
još sačinjavaju Božo Kljajić, Petar Rupnlk, Stipe
Marušić, Dragovan Luklć, Denko Malevskl. Dtmitar Bajadžijev
i Đuro Kovaćević.
MATERIJALNI POLOŽAJ
STUDENATA NIJE DOBIO
NAJBOLJI KVALIFIKATIV
U Komisiji za materijalni položaj i zapošljavanje mnogo
se pričalo, bilo je dobrih stavova, neki od njih su sadržani
u Rezoluciji o materijalnom položaju studenata.
Radi poboljšanja materijalnog položaja studenata i izjednačavanja
uslova za sticanje obrazovanja, istaknutl su
sleđeći zadaoi:
usavršavanje sistema kreditiranja, stabilizacija izvoга
sredstava;
dosledno primenjivanje principa solidarnosti u finansiranju
obrazovanja na nivou komuna, republika i među
republikama;
racionalizovanje mreže visokih i viših Škola;
pov-ećanje broja i visine stipendija;
povoljno zakonsko regulisanje statusa ustanova studentskog
standarda u smisiu da imaju manje materijalne
obaveze prema društvenoj zajednid;
integracija ustanova studentskog standarda i veća
investiciona ulaganja u ove ustanove;
potpimo i jedinstveno zdravstveno osiguranje studenata.
Ipak, ne bi moglo tvrditi da studentski predstavnici
dovoljno poznaju ovu problematiku. Isto tako, izgleda da
postoji jedna bolest u aktlvistlčkom studentskom (1 ne
samo studentskom) svetu da se Iznose problemi a da se
posle ućutl. Akcija se zaboravlja. Nedovoljno se poznaju
i mogućnosti za rešavanje pojedinih problema i sl.
U Rezoluciji o zapošljavamju diplomiranih studenata
kaže se, između ostalog:
*U naporima da se povoljnije reguliše status pripravnika,
neophodno je insistlrati na daljem usavršavanju propisa
o obaveznom primanju pripra\nlka, u smislu stvaranja
većlh pogodnosti u korist pripravnika. Prl tome je
od posebnog značaja da se posebnim republlćkim zakonima
reguliše stepen obaveznosti primanja pripravnika.
Savez studenata mora najoštrlje da napada nedosledno
sprovođenje zakona u praksi od strane radnih organizacija
i sprećavati sve pokušaje da se oštete interesi
pripravnika«.
U celokupnoj problematici nezaposlenosti i, posebno,
zapošljavanja diplomiranih sludenata, Savez studenata je
uvek stavljao akcenat na izrazito iošu kvaliflkacionu strukturu
zaposlenih. 1 ovog puta je naglašeno da nepovoljna
kvalifikaciona struktura zaposlenih usporava proces modemizacije.
»Savez studenata Istlče borbu za poboljšanje
kvalifikacione strukture zaposlenih kao borbu za uspeh
reforme«. Podržani su svi raniji zahtevi oko normativnog
regulisanja obrazovnog i kadrovskog minimuma u
radnim organizacijama.
Postavlja se, međutim, pitanje šta će dalje biti: rezolucije
su donete, zahtevi su jasni, a mi vodimo zastarelu
politiku. Savez studenala Jugoslavije Je preuzeo veliku
odgovornost u odnosu na svoje članstvo s obzirom da se
obavezao na akcije. Ostaje паш пе da čekamo, nego
da zahtevamo akcije i da u njima ućestvujemo.

SLOBODAN VUKOVIC

PREDLOG ZA REŠENJE
NEZAPOSLENOSTI

DR BRANISLAV SOŠKIĆ:

(NASTAVAK SA 3. STRANE)

da opterećuju privredu već pojedince, odnosno
samodoprinosa (napr. uvođenjem tzv. fonda
solidarnosti);
3) namenski unutrašnji zajmovi (kojima «
kod nas već pristupa u izgradnji saobraćajnica
u nekim regionima), pa i strani zajmovi (kacl
su u pitanju magistralni objekti);
4) ostali izvori kojima se moglo pribeci,
ukoliko bi i to bilo potrebno, jesu krediti (naročito
ako obim štednih uloga znatno premaša
iznos datih zajmova), a samo u krajnjoj liniji
deficitno finansiranje.
Tu postoje i druge mogućnosti kao; participiranje
preduzeća u iznosu za lične dohotke
radnika koji se zapošljajvaju na javnim objektima,
oslobađanje plaćanja doprinosa za radnike
koji su bili nezaposleni i sl.
BLAGO KRETANJE CENA USLOV
PRIVREDNOG RASTA
Pri tom se mora obezbediti postupnost i se ‘
lektivnost kako se ne bi dovela u pitanje P°*
stignuta relativna stabilnost cena. Prilikom razmatranja
tog pitanja treba imati u vidu činjenicu
da apsorbovanjem radne snage koja je biia
zaposlena, pa, prema tome, već imala svoje
lične dohotke i sa njima se pojavljivala na tržištu
roba široke potrošnje, ne bi povećao P r ’*
tisak na to tržište. Lični dohoci novozaposlenili
odnosno onih koji su do tada bili nezaposlem
pojavili bi se kao dodajna efektivna tražnja na
tržištu roba široke potrošnje, mada ne sa ishni
iznosom (s obzirom na ranija primanja u biroima
za zapošljavanje i slično). Međutim. Р°'
stojanje zaliha i nedovoljno iskorišćenih kapa
citeta u preduzećima govore u prilog tome dnije
reaino očekivati da bi to moglo da doved
do ozbiljnijeg debalnsa između kupovnih i Г 9 П '
nih fondova, tj. do kretanja cena naviše. Osnn
toga izgradnja javnih objekata dovodi do P ll (
izvodnje određenih upotrebnih vrednosti, (,cl
kojih dobar deo ima, odnosno može da tnm
svoju cenu. Uz to, oslobađanje od viškova P re
svega nekvalifikovane radne snage, preduzeca
bi bila u stanju da lakše i brže uposle kvaii.
kovane i školovane kadrove, što bi dovejo «
efikasnijeg poslovanja i, u krajnjoj liniji, d
veće i jeftinije proizvodnje. A sve su to коп •
penzacioni faktori koji deluju u pravcu odrzavanja
relativne stabilnosti cena.
Na kraju, o stabilnosti cena se može
riti samo u relativnom smislu, Ne može se
govarati kurs takve stabilnosti cena koji ne
dozvoljavao blago kretanje naviše u onoj sra .
meri koja se u svetu smatra dozvoljenom.
je blago kretanje cena roba »cena« za
miziranje privrede, rešavanje nezaposlenosti
oslobađanje viška radne snage, a većina sa ' r !,’
menih ekonomista smatra da jeste, onda
»cenu« treba prihvatiti. Naposletku, nisu rl ?
rozno stabilne cene roba te, ili samo te, kopdovode
do prestrukturiranja i intenzivnog P°|
slovanja naše privrede, već je to рге svegslobodnije
delovanje tržišta, l J
društvene korektive tamo gde dolazi do (/
prirodnog i veštačkog monopola*)
Delovi iz naučnog referata podnetog па пес * а ' П
održanom Savetovanju Društva ekonomista u Vrnja
banji).

STRANA 8

STUDENTINFORMATOR ZA BUDUĆE STUDENTE

Redakcija »Studenta«, imajući razumevanja
za situadju u kojoj će se za koji dan naći
svršeni srednjoškolci (kad treba da odluče na
koji fakultet da se upišu i, pogotovu, da se obaveste
o uslovima upisa, režima studija, mogućnostima
da se dobije mesto u studentskom
domu i o ostalim pogodnostima studiranja)
pokušala je da prikupi što iscrpnije podatke
o tome i da tako pomogne svojdm čitaocima
budućim studentima. Na devetoj, desetoj,
jedanaestoj i u dnu dvanaeste strane današnjeg
broja »Studenta« donosimo informadje
sa svih fakulteta i akademija i sa Visoke škole
za fizičko vaspitanje u Beogradu, a samo
na Visokoj školi političkih nauka nismo mogii
da dobijemo obaveštenja o uslovima upisa,
pošto ova škola očefcuje da joj se uskoro prizna
status fakulteta a tada če se verovatno
izmeniti nešto i u programu i režimu studija.

Podatke o višim školama ovom prilikom ne možimo
da objavimo јег su do sada samo dve-tri
škole utvrdile uslove upisa.
* * *
Verovatno su mnogi maturanti poslednjih
godina upozoravani da, ukoliko nameravaju da
studiraju, već u srednjoj školi treba ozbiljno
da »zagreju stolicu«. Zbog nepovoljnih materijalnih
mogućnosti visokog školstva u celind, nedovoljnih
kapaciteta na fakultetima i negativnog
uticaja slobodnog upisa na kvalitet studija,
na skoro svim fakultetima bili su uvedeni
obavezni prijemni ispititi što je svakako pogađalo
stanovit broj svršenih srednjoškolnca.
Strogi kriterijumi za upis na fakultete pogađali
su, pre svega, kandidate iz manjih mesta,
u kojima su srednje škole materijalno i kadrovski
slabije, a to je mnoge onemogućavalo
da se upišu na fakultet na koji bi želeli. Zbog

toga je Univerzitetski savet, na predlog svoje
Nastavne komisije, preporučio fakultetima da,
kada budu odlučivali o upisu novih studenata
svakako nastoje da omoguće što slobodniji upis,
kako bi budući studenti imali više izgleda da
se upišu na fakultete koje stvarno žele da studiraju.
Rukovodeći se ovom preporukom, fakulteti
su (zavisno od kapaciteta, materijalnih
i kadrovskih mogućnosti) ustanovili znatno
liberalnije uslove za upis nego ranijih godina.
Zbog toga će verovatno biti pooštrena selekcija
u toku studlja (studenti će, na primer, da
bi izišll na ispit, moratl da polože kolokvijume
iz neklh predmeta ili da imaju zadovoljavajuće
ocene na vežbama).
* ф *
Na devetoj, desetoj i jedanaestoj strani
»Studenta« objavljujemo, pored informacija o
uslovima upisa, i neka druga korisna obave-

štenja za buduće studente (Konkurs za mesta
u studentskim domovima, opširan tekst o uslovima
stanovanja 1 ishrane u studentsklm
domovima i restoranima, informacije o studentskim
kultumo-umetničkim, sportskim i
tehničkim društvima i dr.) a u dnu šesnaeste
strane adrese i brojeve telefona svih fakulteta,
akademija i visokih škola u Beogradu i informaciju
o studentskoj zadruzi.
* * *
Svi našd čitaoci budući studenti, ako pišu
pesme ili priče, ako imaju dara da pišu humoreske
ili satirične aforizme, ili žele da se
bave novinarstvom, mogu već na početku sledeće
školske gođine da dođu u Redakciju i’Studenta«,
na dogovor o saradnji. Redakcija se
nalazi u Ulici Svetozara Markovića 79/11, tel.
645-894.

FILOLOŠKI FAKULTET
Upis novih studenata na Filološki fakuitet
u Beogradu biće slobodan ukoliko se
ne prijavi veći broj od predviđenog za
Рпшапје na pojedine nastavne grupe. Predviaeni
broj па pojedinim grupama је sledeći:
~~ Grupa za srpskohrvatski jezik i jutoslovensku
književnost 200
Grupa га inžnoslovenske jezike i
°Pstu lingvivtiku;
a) varijanta sa srpskohrvatskim jeziк
°ш kao glavnim predmetorn 10

b) varijatna sa bugarskim jczikom
kao glavnim predmetom 20
Grupa za jugoslovensku književnost
1 srpskohrvatski jezdk i grupa za jugoslovensku
i opštu književnost 200
Grupa za ruski jezik i književnost 200
Grupa za poljski jezik i književnost 20
Grupa za češki odnosno slovački
jezik i književnost 20
Grupa za talijanski jezik i književnost
50
Grupa za francuski jezik i književnost
120
Grupa za nemački jezik i književnost
120
Grupa za rumunski jezik i književnost
20
Grupa za etngleski jezik i književnost
150
Grupa za opštu književnost sa teorijom
književnostl 40
Grupa za orijentalne jezike (sva
tri) 40
Grupa za albanologiju 20
UKUPNO: 1,230
Isti broj kandidata primiče se i na vanredne
studije. Ukoliko se na pojedinim grupama
prijavi veći broj kandidata od predviđenog,
kandidati če se primati po sledečem prioritetu:
Nosioci diplome »Vuk Karadžić«
Kandidati koji su prethodna tri razreda
završili sa odličnim uspehom.
Kandidati koji su dva od prethodnih razreda
završili sa odličnim uspehom i jedan sa
vrio dobrim, s tim što i u ovom razredu treba
da imaju odlične ocene iz svih predmeta društvenih
nauka.
Kandidati koji su u prethodnom školovanju
jedan od poslednjih razreda završili
sa odličnim uspehom, a dva sa vrlo dobrim s
tim što u ta dva razreda treba da imaju odlične
ocene iz humanističkih predmeta.
.Kandidati koji su u prethodnom školovanju
završili tri poslednja razreda sa vrlo dobrim
opštim uspehom a u sva tri razreda imaju
odlične ocene iz humanističkih predmeta.
Kanrdidati koji su u prethodnom školovanju
dva od poslednjih razreda završili sa opštim
vrlo dobrim uspehom, a jedan s dobrim
ali su u sva tri razreda imali odlične ocene iz
humanističkih predmeta.
Kandidatd koji su u prethodnom školovanju
jedan od poslednjih razreda završili sa
vrio dobrim uspehom, a dva sa dobrim, ali su
sva tri poslednja razreda iz humanističkih
predmeta imali odlične ocene.
Kandidati koji su u prethodnom školovanju
sva tri poslednja razreda završili sa vrlo
dobrim i dobrim uspehom, ali su u sva tri
razreda imali odlične ili vrlo dobre ocene iz
humanističkih predmeta.
Ostali kandidati došli bi na prioritetnu Иstu
po sistemu koji proizilazi iz prethodnog.
Ova odluka ođnosi se samo na upis u ređovnom
roku, tj. u periodu od 10. septembra
1968. godine. Fakultet zadržava pravo da za
eventualni naknadi rok upisa za popunjenje
grupa propiše i drugi način odabiranja kandldati.
USLOVI ZA UPIS
a) Prethodno završeno školovanje u gimnaziji,
učdteljskoj ili srednjoj bibliotekarskoj
školi,
b) Kandidati koji su završili školovanje na
VPS upisuju se samo na grupu na kojoj su diplomirali.
Prilikom upisa kandidati podnose sledeća
dokumenta:
1. svedočanstvo o završnom ispitu i svedočanstvo
poslednja tri razreda u originalu.
2. Izvod iz matične knjige rođenih,
3. Indeks,
4. Dve fotografije 4,5X6,
5. Za udate i overene prepis izvoda iz matične
knjige venčanih,
6. Dva primerka prijavnog lista (kandidati
iz drugih republika tri) za školsku 1968. (od
kojih jedan sa 0,50 n. dinara državne takse),
7. Dokaz o uplati Zdravstveno-potpornog
fonda,
8. Uplata na osiguranje (OZ).
Prijave se primaju od 1. do 10. septembra
1968. godine od 8 do 11 časova na šalteru odeIjenja
za studentska pitanja Studentski trg
broj 3.

FILOZOFSKI FAKULTET
Kvalifikacionl ispiti održaće se samo na
grupama za psihologiju i sociologiju. Na
svim ostalim grupama neće biti kvalifi*
kacionih ispita, niti ograničenja u pogledu broja
upisanih kako za redovne tako i za vanredne
studente.
Kandidati dobitnici Vukove nagrade upisivaće
se bez kvalifikacionih ispita na sve grupe
Filozofskog fakulteta.
Na Sociološku grupu fakultet će primiti 60
studenata na redovne i 30 na vanredne studije.
Na uporedne studije primiće 10 redovnih studenata;
broj vanrednih za uporedne studije je
neograničen.
Na Psihološku grupu fakultet će primiti 70
studenata na redovne studije i 50 na vanredne.
Na uporedne studije primiće 10 redovnih
i 30 vanrednih studenata.
Jugoslovenski građani koji su završili srednju
školu u inostranstvu podnosiće Sekretarijatu
Fakulteta nostifikovanu diplomu srednje
škole i upisivaće se pod istim uslovima kao i
kandidati koji su završili srednju školu u
SFRJ.
ODGOVARAJUCE ŠKOLE ZA UPIS
NA FILOZOFSKI FAKULTET
Na grupu za filozofiju mogu se upisati kandati
koji su završili; gimnaziju, učiteljsku,
srednju baletsku, srednju muzičku i vaspitačku
školu.
Na Sociološku grupu mogu se upisati kandidati
koji su završili: gimnaziju, učiteljsku,
srednju ekonomsku i vaspitačku školu,
na Pedagošku grunu kandidati koji su završili;
gimnaziju, učiteljsku, srednju bibliotekarsku,
srednju baletsku ,srednju muzičku,

vaspitačku i srednju medicinsku školu,
a na Psihološku grupu mogu se upisati калdidati
koji su završili: gimnaziju, učiteljsku,
vaspltačku 1 srednju medicinsku školu.
Na Istorijsku grupu mogu se upisati kandidati
koji su završili: gimnaziju, učiteljsku,
srednju bibliotekarsku i vaspitačku školu.
Na Istoriju umetnostl mogu se upisati kandidati
koji su završili: gimnaziju, učiteljsku,
srednju baletsku, srednju muzičku, vaspitačku,
školu za prlmenjenu umetnost, srednju
tehničku arhitektonski odsek i školu za industrijsko
oblikovanje.
Na Arheološku grupu primaće se kandidati
koji su završili gimnaziju.
Na Etnološku grupu mogu se upisati kandidati
koji su završili: gimnaziju, učiteljsku,
srednju baletsku, srednju muzičku, vaspitačku
školu 1 školu za primenjenu umetnost.
Na Klasičnu filologiju mogu se upisati
kandidati koji su završili gimnaziju i srednju
bibllotekarsku školu.
Kandidati koji žele da se upišu na grupu
za sociologiju i grupu za psihologiju polagače
kvalifikacioni ispit koji se sastoji iz:
a) zajedničkog dela za sve kanđiđate (pismenl
rad, opšta teraa, i strani jezlk) i
b) posebnog dela (SocioloŠka grupa: sociologija
a Psihološka grupa: psihologija). Kandidati
treba da se pripreme po knjizi N. Rota:
»Opšta psihologija«, izdanje Zavoda za izdavanje
udžbenika SR Srbije.
Kandidati sa neodgovarajućom školskom
spremom i kandidati sa nepotpunom školskom
spremom polagače najpre diferencijalni ispit
koji se sastoji iz: pismenog rada iz srpskohrvatskog
jezika, ispita iz filozofije, istorije,
geografije i jednog stranog jezika (francuski,
engleski, nemački, ruski ili italijanski —pismeni
i usmeni).
Ukoliko ovakvi kandidati žele da se upišu
na sociologiju, polagade još sociologiju, a ukoliko
žele da se upišu na psihologiju, polagaće i
psihologiju.
DOKUMENTA POTREBNA
ZA UPIS
Kandldati koji polažu kvalifikacioni ispit
podnose Sekretarijatu Fakulteta: original ili
overeni prepis svedočanstva o završnom razredu,
original ili overen prepis maturskog svedočanstva,
izvod iz matične knjige rođeiiih,
molbu taksiranu sa 0,50 novih dinara, a vanredni
studenti pored navedenih dokumenata,
još i potvrdu o zaposlenju.
Kandidati sa neodgovarajućom školskom
spremom podnose original svedocanstva o zavi-šnom
razredu ili matursko svedočanstvo, izvod
iz matične knjige rođenih i molbu taksiranu
sa 0,50 novih dinara.
Kandidati koji se upisuju bez polaganja
kvalifikacionog ispita podnose Sekretarijatu
sledeća dokumenta: originalno svedočanstvo o
završnom razredu, original maturske diplome,
molbu taksiranu sa 0,50 novih dinara, izvod iz
matične knjige rođenih, indeks sa dve fotografije,
dva prijavna lista od kojih jedan taksiran
sa 0,50 novih dinara (kandidati čije je
mesto boravka u drugim republikama podrtose
tri prijavna lista).
Vanredni studenti posle položenog kvalifikacionog
ispita i vanredni studenti koji se
upisuju bez prijemnog ispita podnose ista dokomenta
kao i redovni studenti s tim što se
prijavni list taksira sa 1 novi dinar. Osim toga,
podnose; semestralnd list taksiran sa 1 novi
dinar i uverenje o zaposlenju (ček za zdravstveno-potporno
udruženje vanredni studenti
ne plaćaju).
Udate žene koje Деlе da studiraju pod muževljevim
prezimenom podnose i overen prcpis
izvoda iz knjige venčanih.
Upozoravaju se kandidati da pre upisa na
fakultet naprave prepise svojih dokumenata
јег jednom podneta originalna dokumenta neće
se više izdavati.
Molbe kandidata koji polažu kvalifikacioni
i diferenciialni ispit primaće se od 20. do 30.
avgusta 1968. godine.
Ispiti za ove kandidate obaviće se od 2. do
8. septembra 1968. godine.
Kandidati koji žele da se upišu na grupe
na kojima nema kvalifikacionih ispita, upisivaće
se od 28. avgusta do 12. septembra 1968.
godine.
POSLE OVOG ROKA NECE BITI NIKAKVIH
NAKNADNIH UPISA.

STUDENT

STRANA 9Izgleda da je Elektrotehnički fakultet
najpopulamiji među srednjoškolcima.
Prošle godine od oko hiljadu prijavljenih,
putem prijemnog ispita upisano Je 300 redovnih
studenata. Svi kandidatl koji se na prijemnom
ispitu (iz matematike i fizike) plasiraju
do tristotog mesta, bez obzira na uspeh
postignut u srednjoj školi, dobičc status bnicoša
Elektrotehničkog fakulteta.
StucUje traju 9 seraestara, a ukinuta je
stepenasta nastava. Postoje tri odseka: odsek
za elektroniku i telekomunikaciju, Energetski
odsek i Odsek za tehničku fiziku i automatiku.
Laboratorijske vežbe održavaju se iz fizike, osnova
elektrotehnike i elektrotehničkog materijala.
Iz svih predmeta polažu se kolokvijurai
ali rezultat na njima ne predstavlja uslov za
izlaženje na ispit. Na prvoj godlni sva tri ođseka
slušaju matematiku, flziku, elektrotehnički
materijal, osnove elektrotehnike, nacrtnu
geometriju sa tehničkim crtanjem i predvojničku
obuku. Po novom Statutu dozvoljava se
upls u narednu godinu bez jednog položenog
ispita. Važno je napomenuti da Elektronska
industrija Niš daje svake godine po 300 stipen*
dija za studente elektrotehničkog fakulteta u
visini od 230 do 320 novih dinaraMolbe
za upis primaju se od 1. do 10. septembra
a prijemni ispit obaviće se 11. septem*
bra( iz matematike) i 12. (iz fizike).
GRAĐEVINSKI FAKULTET
Pravo upisa na Građevinski fakultet pod
jednakim uslovima imaju svi graoani
koji su završili potpunu srednju školu
opšteg obrazovanja ili su posle završenog obaveznog
osmogodisnjeg školovanja potpunu
srednju stručnu spremu u rangu četvorogodišnje
srednje škole građevinskog, geodetskog
ili arhitektonskog smera. Svi kandidat!
polažu prijemni ispit iz matematlke 1 fizlke,
sem srednjoškolaca koji su osvojlli prva mesta
na republičkim takmlčenjima iz ovih predmeta.
Maksiraalan broj redovnih studenata je 250, a
broj vanrednih, koji svake gođine plaćaju po
800 ND, je neograničen. Posle prve godine studentl
se opredeljuju za tri odseka: odsek za
konstrukcije, hidrotehniku ili saobraćajni.
Kao samostalni odsek postoji i geodetski odsek.
Student stlče pravo upisa na drugu i treću
godinu ako je završio sve predvlđene radove i
vežbe i ako nema vlše ođ dva nepoložena ispita-
Međutim, ispit iz ma kojeg predmeta jedne
godine može se polagati tek pošto se prethodno
polože svi ispiti predviđeni plariom za
prethodnu godinu.
ARHITEKTONSKI FAKULTET
Na Arhitektonskl fakultet mogu se prijavlti
kandidatl koji su završili gimnaziju
Ш srednju tehnlčku školu arhltektonskog
ili građevinskog odseka. Svi kandidatl
polažu prljemni ispit iz matematlke, slobodnog
crtanja i sklonosti pmma arhitekturi i
na osnovu postlgnutog uspeha biće prlmljeno
najverovatnlje oko 180 studenata.
Nastava traje 9 semestara (četlrl i po godine)
a student koji po treći put ne položl neki
isplt, polagaće četvrti put pred komisijom koju
određuje Veće fakulteta. U slučaju neuspeha,
student je dužan da ponovo sluša taj predmet
i izradi grafičke radove.
Za upis u drugu godinu potrebno je đa student
ima overene semestre i postignut minimalni
broj poena sa položenih ispita prve godine
koji odgovara zbiru položenih ispita sa
ocenom 6. što omogućava studentima da bez
tri ispita upišu drugu godinu.

MAŠINSKI FAKULTET
Srednjoškolci čije su ambicije da postanu
mašinski inženjeri trebalo bi da
ргеко leta dobro zagreju stolice kako
bd se uspešno pripremili za prijemni ispit jer
poznato je da su na prijemnom ispitu iz matematlkc,
fizike i hemlje na ovom fakultetu
vrlo strogi kriterijumi. Ako prijemni ispit po
loži više od 400 kandidata, koliko fakultet može
da primi, izvršiće se izbor kandiidata na osnovu
postignutog rezutata na prijemnom ispitu
i uspeha u srednjoj školi. Pravo na poiaganje
prijemnog ispita imaju kandidati koii su završili
gimnaziju Ш neki od odgovarajućih odseka
srednje tehničke škole (mašinski, elektromašinski,
rudarsko-mašinski, brodo-mašinski, brodo-građevlnski,
aero-mašlnski, auto-mašinski i
mlinsko-mašinski). Na prve dve godine skoro
svi studenti teško izlaze na kraj sa matematikom
i mehanikcm I. Osta L il predmeti: sociologija,
predvojnička obuka, fiz’ka, tehničko
crtanje sa nacrtnom geometrijom i mašinski
materijalj spadaju u tzv. lakše predmete ali
i iz njih može da se padne po nekoliko puta.
Posle druge godlne studija studenti mogu da
se opredele za jednu od grupa: grupa za ргоIzvođnju;
grupa za mehanizaciju; grupa z-a
motore 1 motoma vozila; grupa za termo-tehniku;
gruna za termo-enerpetlku; grupa za hidroenergetiku;
zatim; železnička, brodska,
vazduhoplovna i ballstička grupa. Za buduće
brucoše Mašinskog fakulteta samo još jedno
obaveštenje; na ovom fakultetu održavaju se
najbolje igranke u gradu.
SAOBRAĆAJNI FAKULTET
Prema reČima dekana Saobrađajnog fakulteta,
u septembru će na ovaj fakultet
moći da se upiše 200 novih studenata.
Svl kandidati polažu prijemni ispit iz: matematike,
fizike 1 srpsko-hrvatskog jezika (obrada
jedne opšte teme). Na ovom fakultetu posle
druge godine postoje odseci za željezničko
drumski i gradski saobraćaj, za vodni saobraćaj
1 vazdušni saobraćaj. Nastava traje 8 semestara
(četiri godine), a deveti semestar služi za
izradu diplomskog rada. Na prvoj godini slušaju
se sledećl predmetl: tehnlčko crtanje, nacrtna
geometrija, fizika, viša matematika I, saobrađajna
geografija, osnovi nauke o društvu,
statika sa otpomošću materljala, jedan strani
jezik i predvojnička obuka.
TEHNOLOSKI FAKULTET
Na Tehnodoškom fakultetu još nije definitivno
utvrđeno koliko novih studenata
treba da se primi. Najverovatnije,
biće primljeno 400 kandidata. Srednjoškoici koji
su sa odličnim uspehom završili srednju tehnlčku
školu ili gimnaziju, a imaju nameru da
postanu brucoši Tehnološkog fakulteta, moći će
malo da odahnu ргеко leta јег oni su oslobođeni
polaganja prijemnog Ispita, isto kao i vrlo
dobri srednjoškolci koji su u trl poslednja razreda
imali odlične ocene iz fizike, hemije 1 matematlf:.
Svi ostali kandidati polagaće prijenmi
ispit iz navedenih predmeta.
Novi brucoši posle prve godine mogu đa se
opredele za jedan od dva odseka: metalurški
i tehnološkl, koji se u trećoj godini studija
grana na četiri grupc: neorganska, organska,
tekstilna i hemijsko-inženjerska gmpa. Režlm
studiranja je vrlo strog i na prbicipu godlna
za godinu, što značl da je za upis u narednu
godinu potrebno da se polože avi ispitl iz prethodne.
VISA škola za fizicko
VASPITANJE
Ove godine na VSFV (populamo DIF>,
može da se upiše 150 novih stuđenata.
Za sve kandidate obavezan je lekarski
pregled na kome treba da se utvrdi da 11 su
potpuno zdravi, što je neophodno za upis u ovu
školu. Pregleđ će se obavitl od 5. do 12. septembra,
nakon čega će svi sposobnl kandiđati izići
na test psihofizičkih sposobnosti. Norme, koje
kandidati treba da ispune, propisane su tako
da može da ira udovolji prosečan fizički sposoban
srednjoškolac.
Za prljem mogu da konkurlšu svršeni učenicl
srednje fiskultume, učiteljske škole i gimnazlje,
a 1 učenici ostalih srednjlh škola ako
polože dopunske isplte ir biolog*je, fizike, heraije
i istorlje.
Na prvoj godini studenti slušaju 8 predmeta
(osnovni nauke o društvu, anatomija, igre, pedagogija,
ples, odbojka, mkoraet i predvojnička
obuka).
Sva predavanja i vežbe su obavezni, jer
su neophodnl za uspešnije savlađlvanje nastave,
rekao nam je dekan VŠFV profesor Dragan
Petrović. Problem zapošljavanja diplomiranih
studenata ove škole ne postojl- U našoj
zemljl postoji potreba га nekollko hiljada
nastavnika. Zbog ogramčenih kapaciteta nlsmo
u stanju da primlmo sve zainteresovane svršene
srednjoškolce.

PRIRODNO-MATEMATICKI
, FAKULTET
Savet Prirodnomatematičkog fakulteta,
na sednici održanoj 26. aprila 1968. go
dine, utvrddo je па predlog Veća Fakulteta
broj kandidata koji mogu da se upišu na
prvu godinu studija. Ovaj fakultet primiće 930
kandidata, odnosno po smerovima: matematika
200 +6O studenata na smeru za statistiku,
mehanika 80 studenata, astronomlja 30, fizika
120, meteorologija 30, fizlčka hemija 100, hemija
150, biologija 100 i geografija 60 studenata.
Ukoliko se Republičko izvršno veće saglasi
sa ovim brojem, prijem kandidata na ovaj fakultet
vršiće se bez kvalifikacionog ispita, na
osnovu uspeha u prethodnom školovanju.
Prednost će imati dobitnici posebnih stručnih
nagrada, kao što su Vukova i nagrada «Mike
Petrovića-Alasa«, i dobitnici nagrada na odgovarajućim
saveznim i republičkim takmičenjima.
Rangiranje kandidata sa završenom
srednjom školom za opšte obrazovanje i svršenlh
učenika drugih odgovarajućih srednjih
škola vršiće se prema opštem uspehu u prethodnom
školovanju, s thn što će se posebno
uzimati u obzir uspeh iz dva predmeta najvažr.ija
za grupu za koju se student opredeljuje.
Upis vanrednih studenata vršiće se na osnovu
istih kriterija.
Svršeni studenti ovog fakulteta dobijaju
zvanje diplomiranog matematičara, fizičara,
hemičara itd. Režim studija je godina za godinu,
s tim da se sa jednim zaostalim ispitom
može upisati sledeća godina.
RUDARSKO-GEOLOSKI
FAKULTET
Uškolskoj 1968/69. godini Rudarsla>gcološki
fakultet primiće 330 redovnm studenata
(od toga 190 na Rudarskd i 140
na Gcološki odsek), 20 vanrednih studenata (od
toga 12 na Rudarski i 8 na Geološki odsek) *
najviše 30 studenata stranog državljanstva.
U prvu godJnu studija jedinstvene nastave
mogu da se upišu građani koji su završili potpunu
srednju školu opšteg obrazovanja, odnosno
srednju stručnu školu odgovarajuće
struke sa završenim ispitom i lica bez ove ško!
ske spreme ako ispunjavaju uslove propisane
Zakonom 1 Statutom ovog fakulteta.
Kao odgovarajuće za upis na jedau od odseka
fakulteta smatraju se sledeće srednje
stručne, ođnosno stručne škole:
1. Za Rudarskl-geološkl odsek za sve smerove:
rudarska, srednje tehnička škola i srednja
geološka.
2. Za Rudarski odsek (svi smerovi): mašinska
di građevinska, srednja tehnička škola i
mašinski i građevinski, elektro-tehnički i hidrotehnički
smer srednjih tehničkih škola za
jaku struju.
3. Za smer za rudarska merenja rudarskog
odseka još it; geodetska srednja tehnička
la i geodetski smer srednjih tehničkdh škola i
topografski odsek Vojnog učilišta, odnosno ško
le za aktivne oficire JNA.
4, Na smeru za pripremu mineralnlh sirovina
rudarskog odseka još i: hemijski, hemijsko-tehnološki
i metalurški smer srednje tehničke
škole.
5. Za smerove za ekonomsku geologiju, mlrenologiju
i petrologiju još i: hemijsko-tehnološka
škola i hemijsko- topioničarski smer
srednje tehničke škole.
6. Za smer za inženjerijsku minerologiju i
hidrogeologiju geološkog odseka još i: građcvjnska
srednja tehnička škola i građevinski
hidrotehnički i hidrološki smer srednjih tehmčkih
Ш vojnih škola za akbivne oficire JNA.
7. Za grupu za primenjenu geofiziku geološkog
odseka još i: geodetska srednja tehnička
škola i smer elektro veze srednjih tehničkih
škola i poštanskdh telegrafsko-telefooskih tehnifcuma.
Ako broj prijavljenih kandiđata sa završenom
srednjom školom opšteg obrazovanja ođnosno
sa završenom odgovarajućom srednjom
stručnom školom bude veći na rudarskom ođseku
od 190, a na geološkom od 140 prijavljenlh
kandidata, kandidati će moći da se upIS«
afco polože kvalifikacionl ispit, pismeni i u»menl,
iz predmeta matematika, fizlka I hemlja.
Prijave ra upis primaće se od 1. do 10. sept.embra
1968. godlne, a svl unapred pomenutl
Ispiti održaće se u vremenu od 15. do 25. septembra
1968. godine.
SUMARSKI FAKULTET
Za sledeću školsku godinu Sumarski fakultet
može da primi 300 studenata
na prvu godinu studija. O tome nas
je obavestio đekan ovog fakulteta profesor dr
Đorđe Karapandžić sa kojim smo razgovarali
o uslovima upisa.
Na fakultetu postoje četiri odsefca (šumarskl,
drvnoindustrijski, hortikultura i erozije I
bujice). Studenti se već na prvoj godini studija
opredeljuju za jedan od ova Četiri odseka.
Zavisno od smera na prvoj godini slušaju sedom
do devet predmeta. Za prelaz u narednu
godinu stuđija studenti prve godine moraju položitl
sve ispite. Prema Statutu Fakulteta postoje
dva ispitna roka (juni i septembar). Inače,
predavanja i vežbe su obaveznl na ovom fakultetu
Na Fakultetu će se primiti studenti sa završenom
gimnazijom i odgovarajućom srednjom
školom bez kvalifikacionog ispita.
POLJOPRIVREDNI FAKULTET
Na Poljoprivredni fakultet može da se
upiše 720 novih studenata. O tome i o
uslovima upisa na ovaj fakultet oba-,
vestili su nas profesor dr Života Popović, prodekan
fakulteta i Spomenka Đinđić, šef odseka
za studentska pitanja.
Na Poljoprivrednom fakultetu postoje sledećl
odseci: ratarski, (prima 200 novih studenata),
stočarskl (120), tehnologija poljoprivrednlh
proizvoda (150), voćarski (100), agroeko
nomskl (100) I grupa za zaštitu zemlje i melioracije
(50). Studenti se već na početku studija
opredeljuju za pomenute odseke. Zavisno
od odseka, studentl prve godine slušaju 10 №
11 predmeta, Sva predavanja i vežbe su obavezni.
Ргегаа Statutu Fakulteta postoje tri
ispitna roka (januar, juni I septembar), a posle
januarskog postoje 1 slobodni ispitnl гоkovi.
U narednu godinu studija može se ргеneti
samo jedan ispit
Na fakultet če se primati studenti sa završenom
gimnazijom i odgovarajućom srednjom
školom bez kvalifikacionog ispita.

VETERINARSKI FAKULTET
Prošle godine na Veterinarski fakultet
upisano je 270 novih studenata. Faknltetsko
veće predložilo je Univerzitetskom
savetu da se ove školske godine dozvoli upis
za 300 studenata.
Na fakultetu postoje trl smera: veterinarska
medicina, veterinarska preventlva i higijena
i tehnologija anlmalnog porekla.
Umesto kvalifikacionog isplta kandidati sa
odgovarajućom srednjom školom (gimnazija,
srednja veterinarska. srednja medicinska, srednja
farmaceutska i srednja poljoprlvredna
škola veterinarskog i stočarskog smera) po
iažu test iz biologije. Prilikom odabiranja kandidata
uzima se u obzir i uspeh postignut u
srednjoj školi; za prva dva smera iz fizike, hemije
i biologije, a za treći (higijena i tehnologija
animalnog porekla) uspeh iz fizikc, hemije
i matematike.
Kandidati sa neodgovarajućom Skolom polažu
pismene ispite iz fizike, hemije i bioiogije,
dok kandidati sa nepotpunom školskom
spremom polažu iste predmete i pismeno i usmeno.
Na prvoj godinl studija (na smerovlma га
veterinarsku medicinu i veterinarsku preventivu)
polažu se ispiti iz fizike i biologlje (posle
prvog semestra), hemije, anatomije, osnova
nauke o društvu 1 predvojnlčke obuke (po«le
drugog semestra); na smeru za hlgljenu i
tehnologiju animalnog porekla: blologija (pv
*le prvog semestra), fizika, hemija, osnovi viš«
matematlke, osnovi nauke o društvu i predvoj
nička obuka (posle drugog semestra.
Studije traju pet godlna. Ispiti ne mogu de
se prenose iz godine u godinu, a na završetku
stuđdja dobija se zvanje diplomiranl vetednar.
MEDICINSKI FAKULTET
Ni medicinu će ove godinc moči da se u
>iše 500 novih studenata: 450 iz Jugosla
ije i 50 iz stranih zemalja.
Kvalifikacionl Ispit, koji mogu da polažu
svi svršeni učenid gimnazlja i srednjih medi
cinsklh škola, održaće se iz tri predmeta, flzlke,
hemlje i blologije. (Program Ispita za sve ne
vedene predmete izlći će tokom maja meseca)
Na I godini postoje sleđeći predmeti:
ka, hemija, biologija, sociologija i predvojnička
obuka.
Studije traju pet godina. Svl ispitl sa jedne
godlne moraju se položiti рге upisa u naredmi
godinu. Na kraju studlja dobija se zvanje: !©•
kar opšte prakse.
STOMATOLOŠKI FAKULTET
USekretarijatu Stomatološkog fakulteta ne
zna se još tačno koliko će novih studenata
moći da se upiše ove godine. Prošle
godine fakultet je primio 300 studenata,
dok je ove godine, na preporuku Unđverzitetskog
saveta, Veće Fakulteta donelo odluku da
se taj broj poveća na 350. Kako je u međuvremenu
Republička zajednica obrazovanja
odobrila sredstva samo za 300 studenata, čeka
se odluka Izvršnog veća Srbije.
Kvallfikacionl ispit za upls na Fakultet polagaće
svi kandidati sa završenom odgovarajućom
srednjom školom (gimnazija, zubotehnička
1 dentistlčka škola). Ispit se polaže pismeno
iz tri predmeta: fizike, biologije. i hemije.
Na I godini slušaju se sledeći predmeti; he-,
raija, fizika, biologija, sociologija i predvojnička
obuka. Ako se ispiti iz ovih predmeta ne
polože za dve godine, gubi se pravo daljeg
studiranja na Stomatološkom fakultetu.
Studije traju pet godina. Naredna godina
raože se upisati samo ako se polože svi ispiti
iz prethodne. Po završetku studija dobija se
zvanje: zubni lekar.

MIROSLAVA PETROVIć

FARMACEUTSKI FAKULTET
Farmaceutski fakultet primiće ove go
dine 150 redovnih ј 10 vanredm ll
studenata.
Kvaliflkacionl isplt polagaće se iz trl pred
meta: hemije, biologije 1 matematlke. Ispi l
će moći da polažu samo učenid koji su za vršili
odgovarajuće škole: glmnaziju, srednju
farmaceutsku, srednju tehmčku (hemijsld ođ
sek), srednju medicinsku (odsek za raedicin
ske tehničare laborante) i školu za aktivnc
sanitetske oficire (odsek za farmaceutske Р°'
moćnike sanitetskog vojnog učilišta).
Na I godini polažu se ispiti iz fizike, bo
tanike, matematike, neorganske hemije, osno
va nauke o društvu } predvojničke obuke.
Studije traju četiri godine. Ukoliko se
polože svi ispitl sa jedne godine, ne može &
upisati naredna. Na završetku studija dobije
se zvanje: diplomirani farmaceut.

CRTEŽI MA 9, 10 I Ц STRANI:

STRANA 10

STUDENTUMETNICKA AKADEMIJA
U BEOGRAĐU
Usastavu Umetničke akademije u Beogradu
postoje. četiri akademije: za primenjene
nmetnosii, za likovne umetnosti,
za pozorište film, radio i televiziju i muzička
akademija. Uslovi za upis i režim studija
na pojedinim akademijama se razlikuju. Na
svima su obavezni prijemni ispiti o kojima če
se detaljnije saznati iz zajedničkog konkursa
umetničke akademije. koji još nije raspisan.
AKADEMIJA ZA PRIMENJENE
UMETNOSTI
Ova akademija će ove godine primiti četrdeset
novih studenata koji se mogu upisati na
odšeke: unutrašnje arhitekture, primenjene
grafike, primenjenog slikarstva, primenjene pla
stike, tekstila, primenjene keramike, odsek kosllma
i odsek scenografije- Studiranje traje oet
codina a prva godina je opšta mada se studentl
već prilikom primjemnog ispita opredeljuju
za smerove. Po završetku studija studentima se
pruža mogučnost zapošljavanja uglavnom u
privredi gde su kadrovi ovakve vrste veoma
potrebni a i na drugim mestima stalno se pojavljuje
potreba za stručnjacima primenjene
umetnostiPrijemni
ispit na akademiji če biti od 9. do
14. septembra. Adresa akademije je 7. jula broj
4, telefon 626-938.
AKADEMIJA ZA POZORIŠTE,
FILM, RADIO I TELEVIZIJU
Studije na ovoj akademiji traju 4 godine.
Postoje četiri grupe na kojima če se ove godine
primiti: na grupi glume 15 studenata, na
grupl režije (pozorišni i filmski smer) 10, na
grupi dramaturgije 10 i na grupi organizacije
takođe 10. Prijemni ispiti će se obavitl od 1.
septembra.
Oni koji se opredele za ovu akademiju po
završetku studija, pored titule diplomiranog
glumca, reditelja, dramaturga ili organizatora
mogu da se zaposle u nekom od pozorišta ili
radio-stanica u unutrašnjosti ili (teže) u Beogradu.
Posebno je interesantna grupa organizacije
koja školuje »menadžere« pozorišta, film
skih ili televizijskih ekipa.
Akademija se ove godine nalazi u novim
prostorijama, udobnijim za rad nego ranije, u
ulici Kneza Mihalla broj 46, telefon 621-057.
MUZICKA AKADEMIJA
Ova akademija organlzuje prijemne ispitc i
u junu 1 u septembru- Naravno, septembarski
r °k nije popravni. Za upis na nju traži se srednja
muzlčka škola odgovarajućeg smera ili vojna
kapelnićka škola za neke odseke. Na akadenilju
se mogu upisati i kandidati koji nemaju
završenu srednju muzičku školu ako pored prilemnog
ispita polože nekollko ispita iz gradlva
»rednjih muzičkih škola. Po završetku prvog
»tepena, druge godine studija, studentl dobiJaju
naziv nastavnlka muzike, a po završetku
•kađemije dlplomiranl muzičar. Ove godine če
primiti 140 studenata, ukoliko poJpže
prijemni ispit, a i 35 u odeljenju u Novom
Sadu i 20 u Nišu.
Na akademiji postoje odseci za kompoziriju,
dirigovanje, solo pevanje, klavir, gudaćke
T?trumente, duvačke instrumente, istoriju mu2*®
* folklome muzike (dve grpe) 1 odsek murfke
teorije, koji školuje buduče profesore
nnizlke.
Svršenim studentima ove akademije pruža
mogućnost da rade kao profesori muzike u
reanjim školama ili kao muzičari u nekom od
rkestara, a najambicioznijima i najtalentova’J'jna
za dalje usavršavanje kao solista.
Adresa je: Maršala Tita 50, ulaz iz parka.
»eiefon sekretarijata 23-561.
akademija za likovne
UMETNOSTI
Ove godine Akademija za likovne umetnosti
prima nešto manjoi broj studenanie
s Y e S a 28) nego гашје. Ovo smanje
orv Usedik> Ј е nakon iikidanja dosadašnjeg
r , stepena, Čime se ionako nedovoljan
bj l pr lostor 1 ostor još više smanjdo.
stv a ak^ dem 4l postoje tri odseka: za slikaratiku
J vajarstvo. Nastava traje pet goa
Prijemne ispite, koji će se održati u
piembru, mogu da se prijave svi koji imaju
rserm srednju školu a i bez nje, ali posle
dopunskih ispita. Po završetku stuslik
Studenf . l dobijaju zvanje dlplomiranog
i ) Q*S ra - , Srafičara ili vajara. Mogućnosti za zacom
diptonmranju nisu velike, ali to
ni j g važno budući da se većina diplo.
mnm umetnika sa ove akademi'je opredeljua
status slobodnih umetnika.
Adresa je: Maršala Tita 50, ulaz iz рагка.
»eiefon sekretarijata 23-561.

EKONOMSKI FAKULTET
Dobitnici Vukove i sličnih nagrada 1 kondidatl
kojl imaju odličan uspeh u završnom
razredu i odličan Ш vrlo dobar uspeh na završnom
ispitu mogu da se upišu na Ekonomski
fakultet bez prijemnog ispita.
Svi ostali kandidati obavezni su da polažu
kvalifikacioni ispit a vanredni studenti upisuju
se pod istim uslovima kao i redovni.
PRAVNI FAKULTET
Kandidati za upis na Pravni fakultet rangiraju
se prema uspehu u srednjoj školi a oni
koji su završili glmnaziju sa dobrim i dovoljnim
uspehom polažu kvalifikacioni i spit i primaju
se na osnovu toga, ako broj već nje popunjen
kandldatima sa odličnim i vrio dobrim
uspehom.
Vanredni studenti ne polažu prijemni ispit.
Na prvoj godini studija slušaju se sledeći
predmeti: Uvod u pravo, Privredni sistem
SFRJ, Istoriaj države i prava, Osnovi sociologije,
Rimsko pravo i Predvojnička obuka. Pored
predavanja, studenti pohađaju i obavezne
vežbe iz svih predmeta a da bl stekli pravo da
iziđu na ispite moraju imati prolazne ocene
na svim vežbama.
Studije na ovom fakultetu traju četiri godine
a svršeni studenti dobijaju zvanje diplomiranog
pravnika. Posle dvogodišnje pripravničke
prakse u sudovima, diplomirani pravnici
mogu da iziđu na pravosudni ispit i, ako ga
polože, stiču zvanje sudije ili advokata.
KULTURNO-UMETNICKA
DRUŠTVA ZOVU BRUCOŠE
Budućim studentima, pošto izaberu fakultet
i srećno okončaju peripetije
oko prijemnih ispita i upisa, ostaje
još i da se opredele na koji će način »potrošiti«
slobodno vreme, koga uvek ima ili nema
dovoljno, već prema tome kako ko i koliko
vredno uči. Za one koji žele da se pored poseta
bioskopima, pozorištima ili koncertima i
sami bave pozorištem, muzikom ili nekom drugom
umetnošću ц Beogradu postoji nekoliko
studentskih i omladinskih kulturno-umetničkih
društava. Raspitali smo se o mogućnostima učlanjavanja
u neka od njih,
Studentsko kulturno-umetničko društvo »Žikica
Jovanovič-španac« radi na Novom Beogradu,
u Studentskom gradu, ali okuplja i one
studente koji ne stanuju tamo. Audicija za ansambl
narodnih igara, narodni orkestar, zabavni
orkestar sa vokalnim solistima, orkestar har
monika, hor i dramski esperimentalni studio
biće raspisana početkom školske godine, odmah
лакоп useljenja u domove Studentspog grada.
Adresa dmštva: Studentski grad, I blok.
Akademsko kulturno - umetničko društvo
»Branko Krsmanović« raspisuje audiciju za
svoje ansamble svake godine početkom septembra.
Ove godine biće raspisane audicije za Akademski
hor, ansambl narodnih igara i pesama
v , Akademsko pozorište i narodni orkestar.
Važno je napomenuti da se audicije u ovom
društvu objavljuju za kurseve u pojedinim sekcijama
tako da se posle njih naknadnom, definitivnom
audicijom primaju novi članovi društva.
Adresa je Balkanska 4/1.
Omladinsko kulturno umetničko đruštvo
»Ivo-Lola Ribar« radi u Ulici Generala Ždanova
4. U njemu postoje ansambli narodnih igara
i pesama, hor, narodni orkestar i Teatar
levo, jedna od najatraktivnijih malih scena u
Beogradu- Audicije se raspisuju početkom
Školske godine,
Od nekoliko pozorišnih grupa koje u okviru
pojedinih društava ili samostalno egzistiraju
na Univerzitetu, pomenućemo Univerzltetsku
eksperimentalnu scenu »Maska«. Ove
godine »Maska« će u dva maha raspisivati audiciju,
negde do 15. juna i na početku školske
godine. Audicija se raspisuje ne samo za glumce
već i za scenografe, reditelje, kostimografe
i sve druge koji mogu naći svoje mesto u jednoj
eksperimentalnoj pozorišnoj trupi. Adresa
је: Knez Mihailova 40/1, ulaz iz dvorišta.
м. м.
UNFVERZITETSKI SAVEZ
ZA TEHNICKO VASPITANJE
i
Uftiverzitetski savez za tehničko vaspitanje
studenata nalazi se u ulici Dimririja Tucovića
broj 8-a. Ovaj Savez okuplja 26
akademskih klubova, čiji su članovi isključivo
studenti Beogradskog univerziteta. Najbrojniji
su foto klubovi, ima ih 18, zatim tri radio
kluba, auto-moto klub, kino klub, raketni klub.
kajak klub i aero klub. Ovi klubovi osnovanl
su da bi se studentima omogućilo da za vreme
studija savladaju veštinu fotografija, vožnje,
rukovanja radio uređajima itd.
Svi novoupisani studenti koji žele da rade
u nekom od navedenih klubova mogu da se
prijave Savezu za tehničko vaspitanje studenata
gde će posle uplate određene upisnine i članarine
postati članovi nekog od klubova.

kakvi su USLOVI
ZA STANOVANJE,
ŽIVOT I RAD
U STUDENTSKIM DOMOVIMA?

Studentski,
znači
nepovoljni!
Brucosa kojl iz svog dalekog malog grada dolad ti
Beograd, sa skromnlm zavežljajem stvari i ćesto
neskromnom namerom da »savlada sva rnanja«,
svakako če pre svega interesovati: kako može da dobije
mesto u domu, kakav Je smeštaj, Ima Li u domu gde da
»e uči, kakvi su usiovl za druStvenl, kultumo-zabavnl i
sportskl žlyot i, svakako, može li tu I da se hrani. Takvog
brucoša, pošto obično ostavlja kod kuče neku svoju
јоб svežu »srednjoškolsku ijubav«, manje interesuje шоže
11 da dovodi u dom devojku (možc, svakako!) pa ćemo
pokušatl da na ovom mestu odgovorlmo samo na ona pitunja
za koja su našc budtiče kolege posebno zainteresovani.
STUDENTSKI GRAD OKO 7 HILJADA
STANOVNIKA
Studentski grad nije übeležen u geograf&kim
kartama. To je u stvari mali grad u velikom
gradu ili pored vel : kog grada. Smešten je
na Novom Beogradu i do njega možete doći
tako što ćete najpre naći Zeleni venac, ugura1i
se u autobus broj 36, na kome lepo piše:
Studentski grad, izdržati petnaestminutnu vožnju
i ako ste devojka radoznale poglede ili
čak »dosetke« saputnika i izići na poslednjoj
stanioi.
U Studentskom gradu ima 5.829 ležaja, raspoređenih
u 4 bloka, od kojih je jedan ženski
sa 1.576 ležaja, A što smo u međunaslovnu
rekli da Studentsk- grad ima oko 7 hiljada
stanovniika, ndje nikakva greška: u njegovim
paviljonima uvek može da se nađe i hiljadu
dve »ilegalaca«, studenta koji nisu dobili
dom, zato što više nije bido mesta ili što nisu
ispunili uslov (da polože sve ispite sa prethodne
godine), pa sada stanuju kod orijatelja
ili zemljaka bratski dele ne naročito šnrok
ležaj.
KAKVE SU SOBE U STUDENTSKOM GRADU?
Uglavnom su trokrevetne ( u takviim sobiima
smeštena su 5.473 ležaja), ima i petokrevetnih,
ukupno 404 ležaja, i soba sa samo jedn;m
krevetom (152), za starije studente. Sve
sobe imaju centralno greianje i, osim manjeg
broja petokrevetnih, snabdevene su vodom.
Trokrevetne sobe i »samice« imaju i terase,
KAKVI SU USLOVI ZA RAZONODU?
Nadamo se da samo još ovogodišnioj generaciji
brucoša moramo reći n’kakvi! U
svakom bloku, istina, postoje društvenii klubovi
ali u njima, ukupno, ima samo 200 mesta,
što s obzirom na broj stanara svakako ne može
da zadovolri. Uz dom nema nikakvih sportsk;h
teresna. Sledeča generaciia brucoša. međutim,
mogla bi već biti »bolje sreće«: predviđa
se da se 1969. godine u krugu Studentskog
grada podigne Studentski dom kulture
1 Studentski sportski centar.
DOM »SLOBODAN PENEZIć-KRCUN« LEPSE
I TISE
Ovaj dom nalazi se na Zvezdari d do njega
možete doći tramvajima broj 7, sa železničke
atanice, i 6, od parka Tašmajdan, ili autobu9om
broj 28 kojl polazi sa Trga Republike.
Razmislite dobro ako vam nekd stariji kolega
ponudi da zamenite mesto u ovom domu
za mesto u Studentskom gradu na Zvezdari
je lepše?
U đomu su smeštena 944 ležaja, od čega
310 za devojke. Sobe su većinom trokrevetne,
hna 1 15 četvorokrevetnlh 1 jedna dvokrevet
na. Ranije је bilo više dvokrevetnih soba ali
je u njih, zbog nedostatka mesta, übačen još
po jedan krevet. I ovde r>ostojii' centralno grejanje
a higijenski čvorovi sa vodom nalaze se
na svim spratovima. Za stanare doma uređeле
su i tri učdonice sa ukupno 120 mesta, tri
društvena kluba sa 300 mesta i igralište za
fudbal.
STUDENTSKI DOM »PATRIS LUMUMBA«
NA DVE SPAVAONICE JEDNA RADNA
SOBA
Uslovi za ućenje ovde su povoljniji nego u
drugim domovima. Između svake dve spavaonlce
smeštene su takozvane radne sobe u koJima
možete da učite kad kod želite a i kad

ne želite ali morate potšo vam je »cimer« (ouaj
koji stanuje s vama) doveo u sobu devojku.
U ovom domu inače ima 1.146 ležaja, od toga
32 u dvokrevetnim sobama a ostalo u trokrevetnim.
I u ovom domu stanuju i studentkinje
all samo njih 50. Sve sobe imaju centralno
grejanje a vode ima na svakom spratu.
U domu postoje četiri društvena kluba sa
televizorom i sa ukupno 200 mesta ali nema
nikakvih sportskih terena niti sportske dvorane.
Do doma možete da dođete autobusom
27, sa Trga Republike, ili tramvajem 4 ali ne
noću, pošto od tramvajske stanice do doma
morate da prođete kroz groblje.
U DOMU »RIFAT BURŽDEVIĆ« ZAGREVAШЕ
POMOĆU UGUA ILI POMOĆU
FISKULTURE
Ako dobijete mesto u ovom domu pokušajte
svakako da ga zamenite za nekii drugi
dom. Јег, u »Rifatu« postoje samo četverokrevetne
sobe, sa ukupno 297 ležaja. Zagrevanje
se vrši pomoću uglja a dok se vatra ne
razgori pomaže i jutamja gimnastika.
Kupatilo se nalazi van zgrade a voda *a
piće i umivanje u hodnicima.
U domu postojd društveni klub sa jednim
televizorom i sa 50 mesta. Sportskih terena
nema. Preko leta trebalo bi da se izvrši dclimična
adaptacija ali i u tom slučaju u ovom
domu ostaju najnepogodniji uslovi za stano
vanje. Do ovog doma dolazl se kao i do doma
»Slobodan Penezić« tramvajima 7 i 6 Ш
autobusom 28.
NA VOŽDOVCU UČIONICA, SPORTSKA
DVORANA I IGRALIŠTA!
w U domu »4. april« na Voždovcu ima 850
ležaja, sobe su uglavnom trokrevetne a ima
i 26 dvokrevetnih. U prostoriji kluba postoji
televizor i radio-aparat a u nju može da se
smesti 250 stanara. Zagrevanje soba vrši se
pomoću centralnog grejanja, a vode ima na
svim spratovdma, u hodnicima.
Za učenje nostoji učionica sa oko 120 mesta
a. za razliku od drugih domova, Studentski
dom »4. anril« ima ! snortsku dvoranu,
te igralište za košarku, odbojku i rukomet.
Do ovog doma možete da dođete sa Železničke
stanice tramvajima 9 i 10.
Domu »4. april« pripojen je i Studentski dom
»M ka Mitrovič«. sa ukupno 170 ležaja uglavnom
raspoređenih u trokrevetnim sobama, sa
centralnim erejaniem i vodom u svakoj sobi.
U domu »Mika Mitrović« postojd i klub sa 80
mesta. u kome se nalaze televizor i radio-aparat.
ali nerna mkakvih sportskih terena.
U DOMU »VERA BLAGOJEVIC« SAMO
DEVOJKE
U jedimom beogradskom isključivo »ženskom
domu« ujedno su i najlošiji uslovi za
stanovanje. Dom »Vera Blagojevlć« ima 404
mesta koja su raspoređena u dvokrevetnim,
trokrevetnim, četverokrevetnim, petokrevetnim
pačak i u sobama sa 6,7, 8, 91 10 kreveta,
a ima samo jedna »samica«. U domu postoji
centralno grejanje a voda se nalazi u hodnicima.
Dve prostorije, sa iikupno 75 mesta, služe
kao klubovi a sportskih terena i fiskulturne
dvorane ni ovde nema. Do ovog doma najlakše
se dolazi popularnom »dvojkom«, tramvajem
koji polazi sa železničke stanice i pravi
krug oko Beograda.
»LOLA« NAJTRAŽENIJI DOM
Studenitski dom »Ivo Lola Ribar« renov'ran
je prošle godine; uslovi za stanovanje od
tada su poboljšani, sobe su uglavnom dvokrevetne
i trokrevetne, sa udobnim ležajima i zidшт
noćnim lampama. Ali, od završetka radova
na adaptaciji u ovom domu više ne radi
menza pa je za stanare »Lole« najveći problem
gde da se hrane.
Inače, u domu ima 616 ležaja i klub ,ча oko
100 mesta. Nalazi se na Bulevaru revoluciije
br. 75, kod Vukovog spomenika, pa je zbog
toga što je najbliži centru grada i većin.i fakulteta
i zato što do njega može da se dođe
sa više prevozn’h sređstava (sa stanice tramvaiima
2, 7 i 4 a iz grada autobusima 20 i 26)
još uvek najtraženijii dom.
Cena stanovanja u svirn domovima kreće
se od 44 do 48 dinara mesečno, dok u »Loli«
iznosi 58—65 dlnare.
REC-DVE O MENZAMA
U Beogradu postoji ukupno 6 studentskih
restorrana tri samostalna i tri pri domovima.
Hrana u njima nije tako loša kako će vam
u početku pričati starije kolege ali ni tako
dobra da bi mogla da vas zadovolji toliko da
ne pomdšljate kad čete kuči »da nešto pojedete«.
U Studentskom restoranu T. u Ulici Svetozara
Markovdća, kuva se 1200 obroka dnevno,
u Studentskom restoranu II u Zemunu moglo
bi da se kuva isto toliko ali nema više od 700
abonenata, dok se u restoranu 111 na Obllićevom
vencu mogu spremiti 1.234 obroka.
Najviše pretplatnika ima restoran u Studcntskom
gradu u kome se hrani 3 do 5 hiljada
studenata! Restoran pri domu »Vera Blagojevic«
ima oko 1.100 abonenata a predviđa se
da se \z njega prevozi hrana i za stanare Studentskog
doma »Ivo Lola Ribar«. Restoran postoji
još i u domu »4. april« na Voždovcu gde
se grani 600—800 studenata.

MILAN ANĐIC

АКО STE SPORTISTI . . Rukometaši se nalaze na čelu Beogradske
zone, di skoro je sigumo da će u sledećoj sezoSvi
studenti koji žele da se bave spor- ni biti članovd Srpske lige.
tom mogu se prijaviti Sportskom dru
štvu na fakultetu. U okviru svakog Dve odbojkaške ekipe, i ženska i muška,
fakultetskog sportskog društva postoje sekci- takođe se takmiče u Srpskoi ligi. Stonoteniseje
za fudbal, košarku, odbojku, rukomet, šah, ri nastupaju u ligi grada Beograda, dok se
stoni tenis т streljaštvo. Studenti su dužni da fudbaleri takmiče u drugoj beogradskoj ligi.
pnilikom upisa plate određenu članarinu i u- To je fudbalski klub BUSK, jedan od najstapisninu.
rijih fudbalskih klubova na Univerzitetu.
Pri Univerzitetskom SOFK postoje džudo Streljačka sekcija STUDENT je veoma
1 karate kiub »Student« koji su takođe dostup kvaJitetna ekipa, a njen član Milisav Paunović
т svim studentima Beogradskog univerzite- je državni rekorder i reprezentativac. On je
ta, Dovoljno je da se javite u prostorije klu- nedavno ispunio olimpijsku normu i skoro je
ba (Balkanska ulica broj 4T). Džudo klub sigumo da će ove jeseni učestvovati na Olim»Student«
je jedna od najboljih džudo ekipa pijskiim igrama u Meksiku. Studenti-sportisti
u zemlji. od jeseni će imati na raspolaganju sportsku
Na Univerzitetu postoje košarkaška, odboj- dvoranu »4. april« na Voždovou koja se übraja
kaška, fudbalska, stonoteniska, šahovska, ш- među najbolje i najmoderoije u Beogradu. U
kometna i streljačka ekipa čije boje brane naj- planu je izgradnja sportskog centra na Novom
bolji sportisti sa svih fakulteta. Beogradu a uskoro treba da se završi razgoKošarkaši
se takmiče u Srpskoj ligi, dok vor oko ustupanja zgrade DIF-a Umverzitetu.
su devojke zbog finansijskih nedaća istupue Time bi studenti sportosti imali odlične uiz
Vojvođanske lige. slove za intenzivnije bavljenje sportom.

KONKURS

» prijem etudenata u studentske domove га ikolsku
1968/69. goodinu
Prijave za konkurs podnose se sekretarijatu fakulteta,
akademija, visokih i viših škola, taksirane sa 0,50 dinara
državne takse. Uz prijavu kandidati treba da podnesu i
uverenje uprave prihoda o imovnora stanju koje treba da
sadrži: a) broj članova kućne zajednice. njihove godine
starosti i zanimanje; b) đohodak od zemljišta, zgrada, zanatske
delatnosti i dr.; c) visinu prinadležnosti kućne zajednice
(plate, penzije, invalidnine i drugo).
Pnjave za dom podnose se istovreraeno kada se vrši
i upis.

INFORMATOR ZA BUDUCE STUDENTE PRIPREVHLI
SU SARADNICI »STUDENTA« MILAN ANĐIC, TIMCO
APOSTOLOV, MILOMIR MARINOVIC, PETAR DAMJANOV,
DžEVDET SARAJLIC 1 UREDNIK KEMAL
KURSPAHIC.

STUDENT

STRANA 11od ove
jeseni
možda i
„bračne
so b e ”

Materijalna komisija Univerzitetskog odbora
Saveza studenata ispimila je obećanje
koje je dala vrednim studentima
—da će najbolji studenti imati prednosti
prilikom podele mesta u studentskim domovima.
Ovih đana je, naime, izvršena prva raspodela
mesta za sledeću školsku godinu, što je
novina u odnosu па raniju praksu đa se fakultetima
dodeljuju mesta tek posle septeroharskih
ispitnih rokova. Ranija praksa omogu-

ćavala je da za mesta, sa podjednakim Izgledima,
konkurišu bolji i slabiji studenti i znatno
je skraćivala raspust najvrednijkna, koji su
dali godinu već u jimu i koii su samo zbog
smeštaja u dom morali da dolaze od kuće 1
рге početka nastave.
Svl studenti kojl polože Ispite u јишкооа
гоки, ako su podnell molbe 1 dokumenta za
dom, moćl će da doblju mesta već u Junu, tako
da će sve do početka nove školske godlne
biti oslobođenl brige oko smeštaja rekao
nam je predsednik materijalne komlslje UO,
Mllojko Marković.
Sa fakulteta je došlo najviše zahteva za mesta
u stuđentskira domovima »Slobodan Penezić«,
»Patris Lumumba« i »Ivo Lola Ribar«, u
kojima je već sada raspodeljeno više od dve
trećine mesta. Studentkinje su se posebno interesovale
za mesta u domovima »Slobodan
Penezić« i »Patris Lumumba«. Studentski grad
se, izgleda, sve manje dopada studentima, pa je
od oko 6 hiljada mesta u najvećem domu podeljeno
samo 1350.
Još jeđna novlna vezana је za prvu ovogo
dišnju raspodelu mesta u domovima. Razmatrana
je, naime, mogudnost da se u nekim đo
movima urede »bračne sobe«, za studentske
bračne parove. Za sada je utvrđeno da bi шо
glo da se nađe 50 takvlh soba ali »materiialci«
još nlsu uspeli đa utvrde na osnovu kojih kriiterija
da pođele ove sobe ako se prijavl više
kandidata, da 11 na osnovu uspeha u studiju
muža ffl žene, Ш pak niihovog prosečnog »ućinka«
u studlju i materijalnog položaja?

M. ANĐIć

gužva
u univerzitetskog
biblioteci

Univerzitetska biblioteka »Svetozar Магković«
ovih dana vd od studenata. Radna
atmosfera koja vlada na fakultetima
oeeća se i u biblioteci.
U čitaonicu ove Biblioteke dolaze uglavnom
itudenti okolnih fakulteta Mašinskog, Teb*
nološkog, Pravnog i tehničkih. Ima 1 takvih
koji u čitaonicu dolaze samo da bi pročitali

novme. a, kao što Tjaže jeđan stalni posetilae
čitaonice, ovde često navračaju i studentkinje
sa Filozofskog, Filološkog i Ekonomskog fa*
kulteta.
Knjlge iz Biblloteke studenti su ranlje шо>
gli da koriste samo u čitaonici, koja sa 114
mesta nl približno nlje mogla da zadovolji pv
trebc studenata. Zato su gužve ! svađe ispred
čitaonice bile česta pojava. Da bl se izbegle
nemile scene u Biblioteci i da bi se zadovoljile
želje što većeg broja studenata, u Univerzitetskoj
blblloteci su odlučili da knjige koje nisu
udžbenicl studenti mogu da koriste i van Biblioteke.
»KO RANO RANI DOBIJA LOšA MESTA«
U svim čitaonicama u Beogradu bira se
broj mesta za rad a u Univerritetskoj čitaonici
urporno nastavljaju da vrše raspodelu mesta
po redu. Mesta od broja 14 do 16 i od 34 do 46
su tzv. *loša mesta«, jer se nalaze pored glavnih
prolaza 1 vrata. Studenti se žale da raspo
dela mesta po redu omogućava onima koji dođu
kasnije da dobiju bolja mesta od ranoranilaca.
No, izgleda kao da niko neće da čuje nji*
hove opravdane zamerke.
NESTALO STRUJE UKRADEN
TERMOMETAR!
Knjige koje se izdaju studentima za rad
van biblioteke daju se na određenl rok. Posle
roka. studenti plačaju репаЈе od 10 dinara za
svaki dan. Dešava se da neke knjige, kojih
nema u prodaji, studenti uopšte ne vrate. No
takvi se brzo pronalaze јег u Biblioteci postoje
njihovi podaci.
Dugo nam je takve probleme stvarao etudent
koji studlra vlše fakulteta 1 koji je među
kolegama poznat kao »Kant«, kažu п BlbH*
otecL On Je često uzimao knjige a retko ih Je
vračao. Kako zbog teške materijalne situadje
nije mogao da nadoknadi troškove za njlh, morali
smn da ga isključimo iz Biblioteke. lako
ae vedna studenata dlsciplinovano pridržava
pravila, uvek se nađe izvestan broj onih čiji
postupd kmje ugled ostalih. Tako Je prošle
jeseni za vrcme jednog prekiđa struje nestalo
nekollko skupocenlh knjiga i čak jedan termo
metar, koji jc u čitaonid stajao pune 42 godfenet
Т. APOeTOUOV

dvadeset
godina
"Rtnja"

Pre tri dana Planinarskosmučarsko
društvo studenata tehnike »Rtanj«
proslavilo je dvadeseti rođendan.
Društvo je osnovano u cilju da kroz planiг
л гепје i smučanje omogući studentima rekreaciju
i da ih upozna sa prirodnim i kultumim
bogatstvima Jugoslavije. Za proteklih 20 go

dina »Rtanj« je izrastao u najmasovnije studentsko
planinarsko društvo koje danas ima
više članova od svih ostalih studentskih društava
zajedno. Sve ovo ostvareno je zahvalju.
jući nesebičnom zalaganju i entuzijazmu Članova.
Cinjenica je da »Rtanj« jeđlno studentako
društvo u Republici koje poseduje sopstvenl
planinarskl dom, nedvosmisleno ukazuje na
ozbiljnost s kojom rade njegovi članovi. Dom
na Kopaoniku, izgrađen dobrovoljnom akcijoro
studenata, danas je najomiljenije sastajalište
pianinara I smučara koji provode odmor na ovoj
planini. Atmosferu u domu najbolje ilustruju
reči upisane u knjigu utisaka: »Vaš dom
je jedino mesto u kome se svake večeri slavl
nova godina«.
Društvo danas ima odličnu smučarsku ekipu
koja je u poslednje četiri godine osvojila
sve titule republičkog prvaka, ekipnu i pojedinačne,
u muškoj i ženskoj konkurenciji. II
jubilamoj godini društvo očekuje obimne akcije
(izgradnja vodovoda i kupatila u domu,
bazena za kupanje, sopstvene pekare a, ako ргс
ostane novca, sledeće sezone studenti će moći
da upotrebljavaju i sopstveni lift.
9. M.

četri godine lista "Mašinac"

Nekako u isto vremc kada su tdmolozi
pokrenuli svoj list »Tehnolog«, i njinovi
najbliži susedi, sa Mašinskog fakulteta,
osnovali su fakultetski list. Тако je
1964, godine nastao »Mašinac«.
Рге nekoliko dana, u prostorijama Društvenog
kluba fakulteta, redakcija ovog lista ргоslavila
je mali jubilej: četiri godine izlaženja.
RazgovaraH smo tom prilikom sa glavnim i ođ-

govomim urednikom »Mašinca«. Slobodanom
Petrovićem, koji ie u redakciji još od osnivania
lista i koji nam je ukratko ispričao njegovu i*
toriju:
Počelo je tako što smo nas pet ill šcti
studenata, uglavnom ondašnjih brucoša 1 entuzijasta,
uspeli nekako da übedimo FOSS da 1
Mašinskl fakultet treba da ima svoj list. I sve
bi bilo u redu, da nije došla za Savez studena*
ta na našem fakultetu »fatalna« 1966. godina.
Služba društvenog knjigovodstva ispraznila i<
te godine, na osnovu poreza, praktično celu
blagajnu FOSS-a, uzevši iz nje dva miliona starih
dinara. Naravno, o »Mašincu« tada nije mo
glo biti ni reči, i redakcija se potpimo rasturila.
Tek prošle godine uspeo sam ponovo đa
okupim studente zainteresovane za rad u Ustu.
pa smo nastavili sa radom. Tako smo, iako sad
proslavljamo četvrtu godišnjicu. izlazili u
ri samo tri godine.
Za poslednjih godinu dana list je dobio sasvim
određenu fizionomiju (ima svoje stalnf
rubrike: društveno-politička, literama, ћшпоп
stička, intervju i dr.), izlazi u 1000 primeraM
1, što je najvažnije, stekao je veliku popnlatnost
među studentima. Nastavnici, isto taso,
obećavaju veću saradnju i podršku. Proiesor
Radosavljević postao je i član redakcije.
Mlslim da sada imarno povoljne uslov«
za rad ! ja se nadam da ćemo Ih dogodine joi
bolje iskoristiti, rekao je na kraju Slobodtf
Petrović.

Р. DAMJANO*

SA FERIJALCIMA
LEPO I JEFTINO

Kuda na letovanje

Opraštamo se sa semestrom, a i ispiti
če biti i proci. Leto je tu, počinju odmori,
putovanja. Oni koji će imati malo
više vremena i nešto novaca moći će da provedu
petnaest ili više dana u ferijalnim letovalištima
i planinarskim taborima. Onima koji
planiraju da odmor provedu na planini ili na
moru, predlažemo nekoliko mesta gde će za
male pare moći lepo da se odmore i dobro zabave.
ODMOR PORED MORA
U letovallštu FSJ Beogradskog univerzlteta
»Goran« u Makarskoj moći će da letuju oko 5
hiljada studenata- Letovalište je smešteno u bo
rovoj šumi i poseduje sopstvenu plažu, orkestar,
razglasnu stanicu, televizor, sportske objekte
i rekvizite ,kino-projektor itd. Smcštaj
je u dvokrevetnim šatorima i kamp-kućicama.
Cena pansiona je za članove FSJ 13,5 a za
ostale 15 novih dinara. Za rezervaclje uplaćuje
se 35 novih dinara u fsrijainim družinama fakulteta
ili u prostorijama letovališta »Goran«
na Bulevaru revolucije 73/111, soba 300. Smene
traju: prva od 17. do 28. juna; druga od
29. juna do 20. jula; treća od 13. do 26. jula:
četvrta od 27. jula do 9. avgusta; peta od
10. do 23. avgusta i šesta od 25. avgusta do
4. septembra. Letovalište organizuje prevoz korisnika
od Beograda do Makarske i nazad za

61,00 dinara- Uplate za prevoz vrše se u prostorijama
letovališta.
Zajednica objekata Beograda »Ferijal-turist«
takođe pod vrlo povoljnim uslovima obezbeđuie
studentima odmor u letovalištima u celoj Jugoslaviji.
Za samo 15 novih dinara dne\mo očekuje
vas najmodernije ferijalno ietovalište u
Baškoj Vodi i ono najstarije, u Cavtatu. Oba
su smeštena u hladovitim šumicama pored same
morske obale. Pored dvokrevetnih šatora
i modemih pavlljona, biće tamo muzike. spotskih
terena, i planinarenja po Biokovu. Smene
počinju 7. jula 1 traju 14 dana, a obezbeđen je i
prevoz modemim autobusima.
Ukoliko ste već posetili ove krajeve, Ferijal-turist
vam nudi letovanja u Zadru, Zeleniki,
Plitvičkim jezerima, Risnu, Puli, Ohridu i drugim
mestima, zavisno od vaših želja. Cene su
vrlo pristupačne; od 12,50 do 15 novih dinara
dnevno a prevoz i dobra zabava su zagarantovani.
Za stuđente slabijeg materijalnog stanja pobrinulo
se Zdravstveno-potporno udruženje Beo
gradskog univerziteta. Potrebno je samo da se
student javi materijalnoj komisiji svog fakufteta,
uz čiju će preporuku moći da provede 15
dana u Budvi ili Trpnju za samo 130 novih dinara.
Smene u oba letovališta počiniu 1. jbla
I traju 15 dana a prevoz ie takođe obezbeđen,
za 70 novih dinara do Budve, i 65 n. dinara do
Trpnja.
SMUCANJE U JULU
I Univerzitetsko planinarsko-smučarski savez
obezbedio je za Ijubitelje prirode i planina
skoro hiljadu mesta u svom logoru u Žablja-

ku na Durmitoru. Tabor se nalazi u šumi
Cmog jezera. Pripremljen je bogat kulturw
zabavm program. Za Ijubitelje prirode огР’
nizovaće se planinarenje na vrhove DurrnU
pohod u Cirovu i Ledenu pećinu, kao i i z ‘ et ‘
obližnja mesta- Najveća atrakcija je s P‘. aV aI T
nje na Crnom jezeru i smučanje na padinatf
Durmitora koje su i leti pokrivene snegom.
Cena petnaestodnevnog pansiona je 210 a
vih dinara. Smene traju od 4. do 18. jula, od •
do 2. avgusta i od 3. đo 18. avgusta. UPSb
ganizovaće prevoz planinara do Žabljaka i л
zad. Obaveštenia i uplate na Bulevaru ,
cije broj 73/111, soba 330. telefon 343-507,
12 do 15 časo 'a. . ,
Ferijal-tuiist je obezbedio desetodnevni
mor u svom planinarskom domu na Kopa®
ku. Cena dnevnog panslona je samo 16 n0 t
dinara, a za one koji nemaiu dovoljno 11 ?
omogućeno je da se ovog leta odmore •
kredit!
ZA »NEZADOVOLJNE«
Onima koji traže više komfora, Ferijalobezbeđuje
privatan smeštaj u đvokrevet
sobama A kategorije i Ishranu u l fit , гУ ;|l
»Avala« u Baškim vodama za saino 2? 1
dinara dnevno. Onima koji bi žeieli n £ što
predlažemo sedmodnevne izlete u ПаШ«- r
cusku, Švajcarsku, Grčku i druge гет ‘^ аП !с
cenama od 420 do 700 novih dinara i
u omladinskom csntm u Soootu (u
za svega 400 novih dinara. Sva
tome rnožete dobiti u prostoriiama n ,^. ar u
-rista, Dimitrija Tucovića 18, ili na »uie
revolucije 73/1 11, soba 330

S. MttEN***

STRANA 12

STUDENTneprilipika radija
smeh...
i Bunt!

GOST REDAKCUE:
ZORAN BOGDANOVIĆ

Čitajući interpretacije u našem listu,
možda ste se upitali ko je njihov autor
i zaželeli da nešto đoznate o onorae
koji vas ponekad zabavi i uveseli. U ovom
broju vam predstavljamo Zorana Bogdanovića,
glavnog saradriika u rubrici »Interpretacije«.
Zoran studira farmaciju. Humorista je i satiričar.
Na ovogodišnjem aprilskom konkursu
za poeziju Univerzitetskog odbora Zoran je dobio
prvu nagraduИ
Zorane, predstavi se.
- Ja sam Bogdanović Zoran, za humor, satiru
i poeziju оггш. Prvi štos mi u »Studentu«
pre četiri godine upali, zatim su na red došli
vjež«, »Veseli svet«, »Paradoks«, »Svijet«, novosadski
»Dnevnik«, »VUS«, »Politika ekspres« i
ostali. Ostale moje šale otišle su preko radio-stanica
Beoerada, Sarajeva, Novog Sada u
etar, a najveći deo u vetar!
Vojsku sam brzo odslužio, ali sam studije
na Farmaceutskom fakultetu prilično odužio.

■ Daješ li sebi prednost kao pesniku Ш
kao humoristi i satinčaru?
Ja sam pesnik kad govorim, satiričar kad
ćutim a humorista kad primam pesničke honorare.
■ Sta te je podstaklo da se bavite humorom
i satirom?
Slučajno mi je na glavu pala satlra umesto
satare.
■ Postoji li potpuna sloboda stvaralaštva
u oblasti humora i satire?
Postoji, ali se ne čuje ođ apalauza. Pisati
»atire je Sizifov posao za gluve.
■ Koja ti je interpretacija najdraža i zaSto?
Majka se obraća kćerci: »Ovaj tvoj novi mladić
mora da je student«.
Da, otkud znaš?
~ Tako jer su svl tvoji mladići gledaii u televizor,
a ovaj tvoj bulji u frižider.
Najdraža mi je zato što i danas kada se
setim frižidera vodica mi na usta pocuri.
Jesi li zadovoljan studentskim standardom?
Da, jer moj mlađi brat misli na mene.
Uvek sebi kupuje odela za četiri broja veća.
■ Definiši u svom stilu, Ijubav.
Sansa da i čovek iz suterena živi na seđmom
nebu.
H Student?
Sam sebi briga, u društvu razbibriga.
■ Fakultet?
Straćara (po studentskim roditeljima koji
su uzalud STRACILI novac).
H Socijalizam?
Sociializam nije snobizam, zato pljunimo
malo u šake .
H život?
Krši propise, poštuj potpise,
н Mini-moda?
Reći ću vam to u stihu;
Zene nose suknje
Sve kraće i kraće,
Mesto šarm da bljesne,
Ono bljesnu gaće,
n Je H ti se desilo da ti neko prisvoji neku
»interpretaciju«?
Kamo lepe sreće. Onđa bi manje prisvajali
stvari (podkradali) iz svojih preduzeća.
H Kakva je razlika između našeg i stranog
humora?
Velika rna se da budućnost gradimo
za strane turiste a ne za komuniste.
н Jesi li imao nezgoda zbog nekog svog
aforizma?

Pa, како se uzme. »Jež« mi je svojevremeno
objavio sledeći aforizam:
Truloj Jugoslaviji smo izmenili patos i sad
je sve novo. Još samo da pojedincima izmenimo
daske u glavi.
Posle nekoliko dana bio sam u društvu jednog
visokog rukovodioca. Kada su mu neki rekli
šta sam napisao, on me upita: da li ste to
mislili na visoke rukovodioce? Ne, odgovorio
sam. Mislio sam na one koji upropašćavaju
preduzeća i slične. Ipak dodao sam i ovo: kad
bi svi imali dasaka u glavi onoliko koliko ih
imaiu visoki rukovodioci, onda bi naše društvo
imalo i nov patos i tavan i karatavan.
■ Kako se piše dobra interpretacija?
Prvo mora da ste bez novca. Šamo neprilka
rađa smeh i.-. bunt. Treba dobro otvoriti
oči i zapisivati. Otac kaže sinu=
Sine, ako položiš vozački ispit, tata će ti
kupiti fakultet.

poezija
hipika

Svakog petka u prostorijama Kluba umetni'
ka održavaju se večeri poezije. One su nesvakidašnje
i neobične: i po stihovima
koji se čuju, i po onima koji ih govore i omma
koji ih slušaju. Tog dana beogradski hipici

napuštaju stepenice ispred Narodnog шшеја,
svoje sastajalište, nagrću u ulicu 7 jula, nabdjaju
se u usku i izduženu prostoriju, smeštaju
po uglovima i popunjavaju svaki kutak. Za
dva sata, koliko obično traje veče poezije, pod
tavanicom se stvori gusti oblak duvanskog
dima.
Svratio sam jednog petka, promolio giavu
između ramena onih koji su stajaH na vratima
i video i čuo:

mladiđ u surom odelu, sa pramenovima kose
{>reko očiju, širio je ruke, zabacivao glavu, bu*
jio u luster i glasno pominjao čas reku Savu,
čas milioionere, čas glavu, čas bandere. Prisutnd
su vikali »još«, a kelnerica Kluba, jedna krapnija
devojka, poljubila je pesnika u obraz i
stavila mu uvenulu ražu u rever kaputa;
dragi mladić, u jelenskoj vindjakni, odredtovao
je Sonet broj 57 za Sonju, iako ga je
publiika molila da govori Sonet broj 56;
jedna devojka (član Kluba pisaca u Domu
omladine) izgovori stihove o svom Bobanu,
voljenom Bobanu, koji ju je ostavio na klupi
u jednom parku u jednom gradu jednog ргоlcca
jednog lepog dana jednog sunčanog popodneva.
Publika je bumo pozdravila: dva
momka su je podigla na ruke. Onda je ponovila
pesmu. Na kraju je rekla: »HvaJa vam,
гаШ moji. Za jednog pesnika je važno đa ga
publika ceni. Svi oni koji su md odbijali pesme,
jednog dana će klečati preda mnom. Hvala
vam, mili moji!«;
lepuškasti momak, u plavoj košulji i besprekomo
ispeglanim pantalonama, zatvorenih očiju
je recitovao svoju pesmu o pauku u uglu
svoje sobe, malom pauku koji, eto, deli zle i
lošć dane s njim. »A kako se zove taj pauk?«,
sasvim ozbiljno upita jedna devojčdca, opuštena
u krilu jednog bradatog momka. Smeh, i povici,
i gunđanje, i »bravo«, i pljeskanje rukama,
pomešali su se kada je jedan mladić, u
sivoj razdrljenoj košulji, usred pesme, usred
Momak koji je
„odužio dug"
Dževdet Sarajlić, ako se ostvare njegova
predviđanja, da diplomira u junu, moći
će svetla obraza da kaže u svojoj Tuzli da
je bio dobar student; njegovo školovanje
na Medicinskom fakultetu trajalo je samo
pet godina i osam meseci. Ništa neobično
kada bi Dževdet bio od onih kojima je knjiga
bila isključiva preokupacija i koji su bili
oslobođeni nevolja materijalne prihode.
Kada, kao lekar opšte prakse, pođe u sada
još neizvesno mesto službovanja (»Biće
za mene mesta, bar na Majevici.. Sarajlić
će poneti sobom i pozamašnu zbirku novinskih
isečaka, iz »Studenta«; da se podseća
i da pokaže prijateljima kako je on.
lekar Dževdet, učinio primetnim svoje prisustvo
na fakultetu i Univerzitetu.

Balade o proleću, sočno opsovao Džonsona i rat
i lupao nogom o pod;
nagradu večeri, tri litra vina, dobio je шоmak
koga su zvali Drinski; on nam je i dao
dve svoje pesme koje po sopstvenim rečiша
imaju sve odlike prave hipijevske poezije,
»U prvoj pesmi su osečanja čoveka koji
uzima drogu, koji oseća sve njene posledice,
ali koji je nemoćan da promeni svoje stanje,«
rekao nam je Drinski.

Znate U šta su to đroge?
To je ono posle čega
Vi mlade đevojke
Umesto beba rađate glavate паклге sa ušima
kao u magarca
To je ono što podigne i obori
To je ono
To je ono
To je ono
To je ono o čemu se pred milicijom ne govori
To j& дпо lepše no beđno
Kađ kraj žvota đođe
Bednog
Do kog mi nije stalo *
Vapiću: još malo! Još malo!
Kad vodu pijem
Još malo! Još maio!
Vapiće sroe
žedno
Posustalo!!!
Kad uz devojčine noge počnem da napredujem
Dosta!!! (Moliće)
Još raalo! Još malol!!!
P. R.

Ođ početka studija jedan od najvrednijih
saradnika »Studenta« (ni jedan značajniji
događaj na medicinskim fakultetima
nije ostao nezabeležen), na petoj godini stuđija
sekretar partijske organizacije i za
sve to vreme dobar student (»Uvek sam
smatrao da je to, da đobro učim, moj dug;
ne bih mogao đa kritikujem druge kada
bih i sam bio slab student.
Pa i sada, kad sa puno volje da na vreme
oduži svoj dug sprema poslednja tri
ispita na medicini, vrlo agilno je učestvovao
u spremanju poslednjeg (u ovom semestru)
broja »Sudenta« (»Neću da sada, na hraju,
izneverim. A ispiti? Radim, naravno.
što danju propustim u redakciji, nadoknadujem
noću, u svojoj sobi...«).
I šta čovek, »drug sa radnog mesta«, da
kaže takvom momku na oproštaju osim:
neka je sa srećom, Dževdete!
к. к.

pišem
pesme

Pre izvesnog vremena počeo sam da pišem
pesme (posledica Ijubavne tragedije). Od dva*
desetak pesama koliko sam ih napisao
šaljem vam dve, mada su mi sve vrlo drage.
Od vas očekujem da mi pružite i kažete bilo
kakav savet, koji ću drage volje prihvatiti.
Posebno bi me obradovalo ako bi koja od
mojih nesama našla mesto u vašem i našem
listu. (Iz pisma jednog studenta)
OPOMENA
Skini ruke sa mog odela,
Ja nisam med,
a ni ti nisi pčela.
Sinoć kad sam te zvao
u strašću natopljene jastuke,
ti si mi svirepo ostavila
samo sliku izgubijene ruke.
a tc i dalie volim
• nosim Te u očima,
a sinoć si me ostaviia
i'samlienim, Ijubomornim psima.
ioš ?°dnom, skinl ruke
sa mc 2 odela,
v strasti
rre risl smela
jer. ipak, ja sam med
~ Ti najiepša pčela.
MIĆA STEVIĆ

MIĆA STEVIĆ

ISPITI ISPITI ISPITI
I№ITI
HH И И

Jimski ispitni rokovi se bliže. Većina studenata
neumorno uči. Теше njihovih razgovora su ispiti.
Zamolili smo neke da nam kažu koje ispite
polažu, izlaze li »na sigurno ili na sreću«
i kakvi su im profesori kao ispitivači.
i
Slobodan Orlovič, Viša komercijalno ekonomska
škola:
Prijavio sam osam ispita i izaći ću na sve,
pa kako me sreća junačka posluži. Največi problem
su mi Matematika i Pravo jer sam ih najmanje
i učio. Međutim, imam problema i sa
jednim profesorom. To je predavač iz knjigovodstva;
njemu sam se zamerio jednom pnlikom
kada sam uradio zadatak za 15 minuta,
a ostali su rađili dva sata. On ie odmah skočio
na mene i povikao: »Kuđa žuriŠ, cure juriš!«
Posle toga mi je eliminisao vežbu, mada smo
zaiedno proveravali i mada su svi zadaci bili
tačni.
Miroslav Milutinović, Ekonomski fakultet:
Imam osam ispita a prijavo sam sedam.
Statistika mi je najteži predmet. Smatrara da
će me u junu jedino sreća spasti.
Svetislav Koprlvlca, Elektrotehnički fakultet:
U junu imam samo dva ispita. Međutim,
ne mogu da kažem da su to dva, jer vrede kao
pet drugih. To su ispiti iz tehnologiie i elektrike,
a na ovom fakultetu je već postala legenda
koliko је elektrika teška. Smatram da je na
ispitu potrebno znanje, jer su na usmenom
takve preoreke, које jed'no znanjem mogu i
da se prebrode, Ali, ma koliko se čovek soremao
za ispit. desi se da se podesi neka stvar
koju baš tada ne zna.
Vesna Petrovlć, Filozofski fakultet:
jnogućih šest, prijavila sam oet ispita.
Najteži ispit mi je istoriia filozofije kod
Branka Pavlovića. Kađa se uiedine sreća i znan,ie.
onda čoveku isnitni rokovi uopšte nisu
problem. Smatram da na lef>e noge ne može
da se đobije ocena.
Milan Covanov, Prirodno-matematički fakultet:
—. U junu izlazim na četiri isnita. I ove godme
mi je najteži ispit Fizika, koji mi je zaostao
ođ prošle godine. Pored teškog ■oredmeta,
nacrtao se još jedan problem. Profesor koji
nas isnituje odlazi posle juna na dve godine u
Amenku, tako da ni u sentembarskom roku
nece biti lako. Mjslim da је na ispitu naivažmje
zname, ali fizički izfdeđ naših koleginica
može dosta da utiče na njihovu ocenu
Ivan Maček, Arhitektonski fakultet:
~ imam osam ispita, jer su mi od
prošle godme zaostala đva. Matematika mi је
najtezi pređmet, ali smatram đa ću se do druge
роТоуше juna dostojno snremiti, tako da neće
biti kiksa. Na ispitu sreća ima samo 10 ođsto
udela.
Mlllvoje Pavlovlć, FiloloŠki fakultet:
јТ £ ао j Sokrat znam da ništa ne znam.
Dakle, nešto шак znam, samo Šteta je što to
znanje ne obuhvata i tzv. »dubrovačku književnost«,
Profesor Pantić će mi za utehu reći. nadam
se, neki đobar savet o tome kako treba
učiti za njegovu veliku šesticu. A dotle, ostajem
s njim na ratnoj nozi.
м. p.
бТА NEKI ČITAOCI ČITAJU
U »STUDENTU«?
IV aša nagradna anketa za čitaoce imala je
' đva pitanja: prvo, šta najrađije čitate u
»Studentu«, i drugo, šta zamerate »Studentu«
i kakve nam nove rubrike predlažete,
Dobili smo nekoliko stotina odgovora od studenta,
srednjoškolaca i naših pretplatnika. Većina
čitalaca se u odgovorima, kao što d treba
očekivati, u mnogome slagala a u nečemu i
razlikovala. Na prvo pitanje, šta najradiie čitate
u »Studentu«, anketirani su se složild u
jednom: zabavne i humorističke priloge. Interpretadje
su dobile, kao najčitanija rubriika,
najveći broj glasova, Očigledno, studentska humor,
razdragan i bučan, nekonvencionalan 1
revoludonaran, ima svoje mnogobrojne čitaoce.
Većina anketiranih odgovorila je uz
interpretacije čita celu poslednju stranu, m
kojoj se objavljuju humoristične pesme MiIjenka
Žuborskog i aforizmi Pavla Kovačevića.
Jedan student piše: »Kada uzmem »Student«
u ruke, prvo što pročitam to su aforizml
Pavla Kovačevića. Malo je tako srčanih i smelih
kao što je vaš satiričar«.
Reportaže »Bolje bolje«, koje slikaju jedan
autentični svet, male i obične Ijude, pisane
živim jezikom, na drugom mestu su po broju
glasova. Desetu stranu, a naročito priče iz
studentskog života i dopise u rubrdci »Studenti
o sebi neposredno«, takođe mnogo čitaju. »Nastavite
rubriku »Studenti o sebi neposredno«.
Do sada nisam ni sanjao ni znao da su studenti
često glađni i da su im uslovi očajnd«. Jedna
istinila slika o studentskom životu, koja se
nazire iz tih dopisa, našla je odjeka među čitaooima.
Rubrika »Danas i ovde«, u koioj koraentariišemo
aktuelna društvenopolitička i
kultuma zbivanja, takođe je zapažena od izvesnog
broja čitalaca. »Drugu stranu prvo ргоčitam«,
piše jeđan student.
Na sedmoj i šestoj strani studentd u glavnom
čitaju priče, pesme i kritičke napise. »Citam
sve pesme i priče koje objavite. Cini mi se
da se borite za neke nove vrednosti i novu
poetsku senzibilnost«, piše nam jedna studentkinja.
Tekstovi o političkom i partijskom rađu na
Univerzitetu zanimaju samo izvestan broj čitalaca.
Naročito oni tekstovi koji su kritički
pisani.
Gotovo sve zamerke odnosile su se na grafičko
uređivanje lista. Citaoci se žale na ispisivanje
naslova, na lošu korekturu i na mali
broj fotografija. Veliki broj anketiranih izjasшо
se da bi »Student« trebalo štampati ćinhcom.
x . Bil ° Ј е 1 raznovrsnih predloga za »unošenje
zivosti« na stranice lista. Neki su predlagali
da iz brojau broj objavljujemo razgovore s poz
natim fudbalerima i pevačkim zvezdaraa, da
organizujemo konkurs za najlepšu studeutkinju,
da uvedemo rubriku »Ukrštene reči«, itd.

STUDEN'I

STRANA 13DEJAN MILTĆ

ZORAN JOVANOVTĆ

KARIKATURE:

KARIKATURE:

Ovo će Vas možda interesovoti...

IMFORMATOR ZA BUDUCE STUDENTE

Adrese i brojevi telefona fakulteta, akademija
i visokih škola u Beogradu:
1. Arhitektonski fakultet, Bulevar revoludje
73, tel. 341-512
2. Veterinarski fakultet, Bulevar JNA 18, tel.
23-597
3. Građevinski fakultet, Bulevar revolucdje 73,
tel. 341-513
4. Ekonomski fakultet, Kamenička 6, tel.
627-866
5. Elektrotehnički fakultet, Đulevar revolucije
73, tel. 342-209
6. Mašinski fakultet, 27. marta 80, tel. 343-097
7. Medicinski fakultet, Deligradska 35, tel.
22-641
8. Poljoprivredni fakultet, Zemun, tel. 608-362
9. Pravni fakultet, Bulevar revolucije 67, tel.
341-501
10. Prirodno-matematički fakultet, Studentski
trg 16, tel. 624-266
11. Rudarsko-geološki fakultet, Đušina 7, tel.
337-321

12. Stomatološki fakultet, Deligradska 35, tel.
2213.
Tehnološka fakultet, Karnedžijeva 4, tel.
341-618
14. Farmaceutski fakultet, Dehgradska 33, td.
2315.
Filozofski fakultet, Studentsikl trg 1, tel.
6254)27
16. Filološki fakultet, Studentski trg 3, tel.
625472
17. šumarski fakuhet, Kneza Višeslava 1, tel.
55-128
18. Saobraćajini fakultet, Topčidersfci venac 8,
tel. 335-530
19. Umetnička akademija (lifcovna, muzička,
Akademija primenjenih umetnosti i Akademija
za pozorište, film i televiziju), Rajićeva
10, tel. 523-391
20. Visoka škola za fizičko vaspitanje, Deligradska
27, tel. 25-679
21. Visoka škola političkih nauka, Jove Iliča
165, tel. 40-582

Posoo onima kojima je najpotrebniji

O STUDENTSKOJ ZABAVI

Studentima koji nemaju dovoljno sredstava
za školovanje, a ispunjavaju školskl uslov
(da su dobri studenti) omogućeno je učlanjivanje
u Studentsku zadrugu koja takvim stuч
dentima posreduje u privremenom zapošljava\
nju. Do prošle godine nlje se vodilo računa
o tome ko se učlanjuje u Zadrugu pa se događalo
da za posao, sa jednakim izgledima, konkurišu
studenti kojima je takva zarada neophodna
da bi mogli da studiraju i ош koji su
tako zadovoljavali samo potrebe »višeg standarda«.
Novi postupak učlanjivanja, u koji su
uključene i komisije za materijalna pitanja

studenata po fakultetima i školama, obavezao
je Zadruge u odnosu na njeno poslovne partnere.
To će se verovatno povoljno odraziti i na
poslovne rezultate Zadruge.
Pod ovakvim režimom učlanjivanja, u kartoteku
Zadruge već je uvedeno preko hiljadu
studenata a nisu ograničeni rokovi ni za ostale
zainteresovane studente koji ispunjavaju školske
i materijalne uslove za rad u Zadruzi.
Budućl studentl koji su zalnteresovanl r*
učlanjenje mogu da dođu u Zadrugu koja se
nalazi u Ulici Svetozara Markovića 79/11.

DO SARKAZMA I NATRAG

PAVLE KOVACEVIC:

SADA SE SLOBODNO MOŽE
RECI DA NEMA SLOBODE
GOVORA.
NEPOŠTENO JE ŠTO IM NE
VRATIMO OKOVE.
NAROD JE NAJJAČI NA
IZMAKU SNAGE.

Napravio
bog strašilo

Na livadi sa bostanom
napravio bog strašilo
praznikom i radnim danom
od njega se sve plašilo.
Ovako se višnji vajka
slabo vidim diz daleka
što bi rekla moja majka
bostan raste bog ga čeka.
Botanika nema treme
bostan raiste bogu milo
pa nekako u to vreme
raboravi na strašilo.
Rerba stigla pa dabome
svevišnji iz stratosfere
u privatnora liftu svome
krene bostan da obere.
Na sredinil livadice
bog od straha reče JAO
a te svete lubenice
ni do danas nije brao.

MILJEN'KO ŽUBORSKI

Veber u prolazu

Kada su pobunjenici upaJi u grad, pomtase
da oslobode zatvorenike. Tom ргШкот komandir
čete pobunjenika htede da im još u zatvorskom
krugu održi prigodan govor.
Vi ste, као i mnogi sinovi ove zemlje,
bill žrtve jedne sramne, nenarodne vladajuće
kldke. Znamo kako ste na sopstvenoj koži kroz
baitinanje i roasakr u specijalnim zatvorskim
pnostorijama, osetill gušenje osnovnih Ijudskih
pirava i slobode govora. Vi ste žrtve jedne korumpirane
vlastd, narodndh izdajnika koia je
samo gledala svoje prljave Snterese guieći sve
što je duboko Ijudsko, svaki progres. Od danas
ste slobodni građani. Naša revolucija. će
zbrisati takvu nepravdu đržeći se svedih načelaNxi
opštenarodnog interesa.
лта iok! Cuše se glasovi iz gomlle
која ga ie slušala. Krali smo bratel Krali smo,
otunali i pljačkali. Eto zato su nas bacali u
tamnicu.
Govomik naglo zaneme i obori glavu. Malo
zatim je podiže di zatvorenici vddese njego\ T o
namršteno lice i prekoran pogled.
Jesmo U vaa zato oslobodiU upita.

BORISLAV CVETKOVM

KARIKATURE:

Interpretacije

U PRAVI CAS
Upala kontrola u jednu sobu u ženskom
bloku u Studentskom gradu. U sobi samo jedna
koleginica.
Koleginice, jeste li vi za ograničesne posete
ili ne? slučajno je upita jedan od članova
kontrole.
Studentkinja se zbuni i poče da muca. U
međuvremenu, iza plakata ču se muški glas:
Cico, kaži DA, inače ću se ugušiti u ovom
plakaru.
SIGURAN ZNAK
Student ugovara sastanak sa svojom devojkom.
Ako noćas zacvrkućem pod tvojim prozorom,
iziđi odmah. Ako zazviždim, videćemo se
sutra, a ako...
Znam, prekida ga đevojka. Ako probudiš
mog oca, videćemo se u bolnici.
* * •
Profesor engleskog jezika pita studenta
početnika:
Kako ćeš reći Englezu da ti priđe?
Come hear (priđi ovde).
A kako ćeš mu reći da ode, na primer,
na Kalemegdan?
Pa... otići ću na Kalemegdan i reći »come
hear«.
VATRENI POUUBAC
Student pokušava da poljubi studentkinju.
Ona ga odbija:
Dragi, poljubac prenosi zarazne mikrobe.
Znam, draga, uz\rati student, ali
moji poljupci su tako vatreni da unište sve
mikrobe.
USPEH
Student elektrotehnike hvali se brucošima
kako za poslednje tri godine nije dobio nijednu
peticu.
Kako ste to uspeli? začuđeno upitašc
brucoši.
Ništa lakše! Nisam ni izlazio na ispite.
* * •
Student Filološkog fakulteta, inače pesnik,
pita svoju novu devojku:
Sta ti je гекао otac kad je saznao da sam
poeta.
Bio je oduševljen.
?!
Znaš, imao je muke kad je izbacivao iz
kuće mog ranijeg verenika, studenta DIF-a.
MALO PRAKSE
Na Pravnom fakultetu, na tabli Ekonoraskog
seminara, istaknuta su ispitna pitanja iz Političke
ekonomije. Pitanja ima kako reče jedan
student mali milion. Da bi ih prepisali,
studenti stoje po sat i više ispred table. Međutim,
ta ista pitanja mogla su da se umnože na
šapilografu i podele studentima. Neko se to*
me usprotivio sa nepoznatim, ali verovatno
vrlo jakim razlozimzu Možda je želeo da studentima
i praktično pokaže šta znači ekonomija
rada.
NEKO MORA BITI ŽENSKO
Organizatoru osme konferencije SSJ kao da
nije bilo shvatljivo da u delegaciji iz Beograda
nema ni jedne devojke, pa su jedan materijal
poslali na adresu: Drugarica Sveta šobot, Beograd,
iako je poznato da je Sveta šobot muški
aktivista.

STUDENT
■ н н
2 2
W м
q IZLAZI UTORKOM q
53 CENA 30 PARA £
' H POSTANSKI FAH 692 H
СЛ СЛ
STUDENT
BORISAV DŽUVEROVTC. ALIJA HOD2IC, ALEKSAN’DAR
ПЈС, KEMAL KURSPAHIC, BRAN'KA OTASEVIC,
RAJKO PAVICEVIC, MILISAV SAVIC
. GRAFICKI UREDNIK
FLORUAN HAJDU
OLAVNI I ODGOVORNI UREDNIK
ĐORĐUE VUKOVIC
IZDAVAC UNIVERZITETSKI ODBOR. UREDNISTVO
1 ADMINISTRACUA BEOGRAD, SVETOZARA MARKOVICA
BROJ 79/11. TELEFON 645-894. TEKLICI
RACUN 608-8-1291-2. GODISNJA PRETPLATA 8 D l '
NARA; ZA INOSTRANSTVO 18 DINARA. - STAMPA
•GLAS* BEOGRAD, VLAJKOVIĆEVA 8.
  </body>
 </text>
</TEI>