<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title></title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
VLASTODRŠCI
I NAUČNICI

Institut za istoriju knjiže- pajanju instituta za istoriju tut ne bi smeo da bude njivnosti,
tema desetogodišnjeg književnosti Filološkom fa- ma podređen. Ni njima, ni
razgovora u javnosti, najzad kultetu, nikako nisam mislio fakultetu.
je postao predmet dosta žu- da osporim činjenicu da Be- л%^в „ ; ,- л „ в _;.,
čnih rasprava u Veću filo- ogradski univerzitet, pre sve
loskog fakulteta, mestu gde ga, treba đa bude naučna in- k již ti ]
fe 5 titUCi]a '. Шо ta . ko f » sti’~o Tn enS Гае
me IГп!,Т л‘ .? 0RU “° t St oSnlVa ' u Beogradu naukom o knjime
je pitanje osmvanja In- nja naučnih mstituta na um- л л , гпл Јн „ л
stituta za istoriju književno- verzitetu, ali mislim da ih ' fakultpfa \ mnnj w.
sti interesovalo od trenutka valja osnivati samo tamo • jf k desetak
njegovog postavljanja u ja- gde su neophodni kao insti- Mževnostt kod
vnosti, rado pnhvatam po- tuti za podizanje nastave na : V Ј л и лг ; nail to л
nudu Ređakcije da ina stra- savremeni naučni nivo, od- .> o ,г« Л о+- /• i ', .
nirama ~Studenta“ iznesem nosno tamo gde је profesori- dobitnfci Oktoba°r^ke S nagramišljenje
koje sam već iz- ma nemoguće da se bez njih de • тт • neo
na sastanku Veća. Ja bave naukom. U dosađaš- f’ ' а n,SU Тч klkTfT
sam za Institut, ali smatram njem radu instituta za isto- JZT
da bi on trebalo da ima dru- riju književnosti tako nije
ge zadatke i drugačiji sis- bilo. Univerzitetski profeso- ,’,/nn!- k
tem rada i da mora biti ne- ri ove struke bavili su se i vndp^
zavisan od univerziteta ili mogu se i dalje baviti nau- ri k * F Jf?® ,
bilo kakvog drugog naučnog kom bez prislužnog institu- Wnri _ k T t3 tutora.
Ako danas i privred- ta. Ovo, naravno, ne znači n u^ he . u па '
no preduzeče može poslovati da njima neće biti od kori- kakvf ri ’
samostalno, tim pre pravo sti postoianje inst?tuta ' kao Lf d 1 U f -? d na
samostalnost valja dati i naučnog tela niti da oni nenaučnim
institucijama. Ono će - ako institut ima potreje
u uskoj vezi sa slobodom be za njihovom stručnom k _ n ° 1 vo stvaranja
u naud. pomoći rađiti u njemu.
Suprotstavljajući se pri- Reč je samo o tome da inst.i- (nastavak na з. strand

PROSJAK

Starac nekakav, bele brade
i haljine, seđaše na
kamenu pred kapijom.
Kada su Fileb i Kalija naišli,
oslovi ih ovako:
Valjani muževi, Apolonu
nalik! Dajte siromahu
obol da se prehrani u starosti.
Tako mi Apolona, ako
ше poslužite, učinićete dobго
delo svom bližnjem, jer i
ja sanjam iste snove kao i
vi, iako mi je kesa prazna.
đok su vaše sigumo do vrha
pune!
Fileb okrgnu glavu na
dnigu stranu i ne dade mu
'dšta, Kalija izvuče odmah
iz pojasa kesu i dade starcu
obol.
Cudim ti se, Kalija, геoe
mu Fileb nakon toga. da
te laskanje može na nera'Шпше
postupke navesti, kao
iepoboku ženu koja svoiu
darežljivost prema nama odшаћ
pokaže, ako joj pohvaИшо
lepotu i ako nam je srce
još uvek zeleno. Ti znaš
da sam spreman istrajno vr-ini
služlti i pržiti se na vatri,
ako se to potrebnim pod?
bi se učinilo neš'/
z °djs valjano * značajno, au
ak o je razum onaj koji nas
''Tlini vodi najkraćim i najsigumijim
putevima, ne mv
ze ono što je protivrazunnno
diti sa njom u skladu. To bi
bno isto kao da hoćeš ulot*ti
ribu nošto si pretbodno
T zato, ako ti
3 azlozima đokažem da je ne-

razumno prema prosjacima,
bili oni mladi ili stari, velikodušnost
pokazati, to znači
da sam te istovremeno übedio
da to nije ni dobro.
Svakako.
Prosjačenje nije dostojno
čoveka pa mi, čim огоsjaka
vidim. na oči padne
nekakva magla i zamuti mi
svetlost. u ustima osetim odvratan
ukus a nozdrve mi za
golica smrad. kao đa vidim
kako nekoga biju ili čereče.
Ne govori mi kako nema mčeg
čudnog u tome što jedan
čovek čini đobro drugome i
njegovu nesreću sažalj eva,
pošto je to u skladu sa liudskom
nrirodom, kad dobro
znam da prosjak ne živi od
Ijudske dobrote i darežliivosti,
već od sopstvenog poniženja!
Priznaćeš da je cena
koju on mora platiti suviše
velika da bi se takva trgovina
isplatila. On je dobio obol
a ti uverenje na plemenitost
1 velikodušnost, pa si, kao
što vidiš, dobio mnogo za
male pare!
Zapazio si da se oni, ргоsiaci,
rado okupljaju oko
kockara, jer ih tamo privlači
zveka novca i odlični izgledi
na dobit pošto u kockamicama
srećnih Ijudi mora biti:
kad toliki drugi gube neko
mora dobijati! A ko su ti sre
ćni kockari? Svakako oni ko
ji najveštiie oodvaliuiu. rđa
vi Ijudi pohlepni na tuđ novac.
, Mora ti izgledati čudno da
jedan isti čovek đaje :amo
gde istovremeno otima. Zato
slušaj i ovo:
Jednom kada sam šetao
gradom sa Kleobulom, svojim
nekadašnjim prijateljem
iz mlađosti, spazih nasred
puta kesu koja beše na moju
nesreću puna novca. Ispred
nas iđaše jedna grupa
Atinjana i kesa je verovatno
ispala nekom od njih; bilo
je đovoljno samo viknutl
jače pa bi ona ponovo našla
svog vlasnika. Umesto toga,
Kleobul i ja brzo promemsmo
ulicu, ni reči ne govoreći.
Bio sam mlad i ne znadoh
još šta je novac: činilo
mi se đa je došao u pravi
čas jer sam već tada nameravao
posetiti Afroditine kće*
ri u njihovome leglu. Kleobul
mi nije mogao biti savetnik
i podsetiti me na vrHnu,
bio je mlad i lakomislcn
kao i ja i verovao da je ova]
svet stvoren njega radi, a da
je najviše dobro uživanje.
Podelih sa njim nađene talente
na jednake delove; znao
sam da ne činim dobro, jer
mi je na duši bilo veoma teško
pa mi se činilo da će mi
odlaknuti akc u rđavom delu
saučesnika imam. Mogao
sam celu kesu za sebe zadržati,
pošto sam je ja našao i
Kleobul mi ne bi zbog toga
ni -jeđnu reč prekora uputio.
(NASTAVAK NA «. STRANI)

MILAN KOVACEVICPro festum

Referendum kao estelički čin

Ljud! koj! budu javno procenjlvaH vrednost slvaranja
svojih savremenika rade to svesno da su pred
očima svih i da su odgovomi i pred vremenom. I
ocena stvorenog je svojevrsni stvaralački čin. Pri
rodno je, da I ovde postoje mogućnosti đa se vrednost
nekog đela ne vidi u trenutku nastajanja. Takvih
primera je uvek bilo. Ko, na primer, danas pamti
nekadašnje bestselere romane Milovana Vidakovića,
ali zato su iz zaborava izvučeni »Memoari Si-

Društvena vrednost radnih akcija

Ko je malo bolje pratio radne akcije i ono s*o
se o njima pisalo. zna da je do sada najveću naučnu
studiju o vaspitnom i političkom značaju đobrovoiinog
rada omlađine dao zagrebački sociolog dr Rudi
Supek. On je 1963. napisao knjigu »Omladina na putu
bratstva psihosociologija radne akcije«. Prošlog rneseca
Supek je izjavio da је situacija danas drukčija
i da se radne akcije više ne mogu uspešno odvijati.
Društvenu vrednost radnih akcija u današnjem periodu
osporio je i Pavle Novosel, takođe sociolog.
I jedno i drugo mišljenje izrečeno je na nedavnom
savetovanju sociologa iz cele zemlje u Splitu,
čija je glavna i jedina tema bila društvena problema-

MILOJE POPOVIC:

»POLITIKA«. 3. 111 1968

Lideromanija

Odražavajuči sopstveno miš- Jugoslavije? Postoji, i to ogromIjenje
preko svojih sredstava na! Ovaj drugi, ustvari, ine pošapatom
i žamorom, javno mnjc stoji. On jc samo tako prednje
bi, izgleda, zaključilo da je stavljen javnosti. Onaj ko misli
na nedavnom Kongresu Saveza da on ipak postoji živi u iluziji,
omladme izabran novi Predsed- isto kao što živi u još većoj ilunik
Saveza omladine Jugoslavi- ziji i predsednik Predsedništva
je. Znači, ono najupečatljivije da je on ipak ovaj drugi. Znači
što je ostalo jeste da je omladi- li to da je u istoj siituaciji i ona
dobila svoga novoga lidera. naj ko ga je takvog predstavio
Ako bude on dobar, biće dobra široj javnosti? On je, ustvari,
i omladina, iz čega se ne bi u najvećoj iluziji. On i doprinosmeo
izvesti zaključak da važi si da đolazi đo takvih »dilema«
i obratno. Eto, ispade da je zna- i mođernih religija. Zato, u
čajnije što je izabran novi pred štampi i nema kongresnih resedink
Saveza odmladine Jugo- zolucija i drugih kolektivnih
slaviije nego što je održan Ilon* misli. U odnosu na njih, u dagres.
Da, ali zar ne postoji ra- leko nadmoćnijem položaju
zlika između predstavnika Pred- predstavljaju se misli novog osedništva
Saveza omladine i mladinskog lidera. Da, lidera,
predsednika Saveza omladine jer ga je opet takvog štampa

~Levi“ idol kori obožavatel’ike

Od poezije do atrakcije 24 časa

Ovih dana se mnogo govori o
jednom miadom čoveku, studentu
književnostl, Ratomiru Damjanovlću.
Kao što je poznato, on j 2
postavio svojevrstan rekord go-

Glupost
mojih
snova

U listu »Mladost« već duže
vremena postoji rubrika »Mladić
(devojka) mojih snova«. Kao što
je poznato savremene Snežanc u
toj rubrici, opisuju svoga princa,
i obratno. »Mladić snova«
treba da izgleđa, otprilike ovako:
»Visok i smeđ (...) Uvek s filter-cigaretom
u ustima. Ne pije
preterano, ali u društvu može da
popije čašicu-dve. To jest, po nekim
spoljnim karakteristtkama
muškarac, a ne neka mamlna
maza, II! zanesenjak kojl izlgrava
Romea. (...)
I, neka, bratc, ne bude napast...
Kako bi izgledalo kada
bih ja svog Romea na prvom
sastanku počela da pretresam
ispod košulje, ili džempera~.«
в. м

voreći stlhove neprckidno puna
24 časa.
Bio sam na toj »seansi« pesničke
reči, i, priznajem, nikako
nisam mogao da objasnim zašto
jedan mlad čovek pokušava (i
uspeva) da 24 časa ostane budan
i da. uz to, neprestano recituje.
Njegovo objašnjenje je poznato:
prevelika Ijubav za poeziju. Lepo.
Ipak, шога se priznati da sve
to pomalo pođseča na maraton
u atletici i plivanju. 2!ajednička
crta između ovog »bđenja« i maratona
je izdržljivost. Samo, izdržljivost
ima smisla u sportu,
Jer je njegova karakteristika. ali
izjeđnačiti recitatorstvo sa sportom,
oprostite, ali mi se čini da
bi se na to naljutio i sam Ratomir
Damjanovič.
Sam Damjanović je na početku
tečno i čisto recitovao pa je
zatim bledeo, crveneo, klecao
mahao rukama više nego što tc
zahteva estrađa (verovatno đa
bi oterao san i zamor), dok na
kraju njegovo recitovanje nijc
prešlo u jedno rutinsko izgovaranje
stihova. i u tom tempu, ja
sam siguran, on je mogao da izdrži
bar još jeđnu noc, naravnc
izlažuči se opasnosti da za uvek
izgubi svoj »đobar glas«. Zar ni-

meona Piščevića«. Samo, uprkos toga. iskustva pokazuju
da sc u većini slučajeva procena vrednosti u
času nastajfnja, podudarala sa mišljenjem vecine,
Zbog toga je, uveren sam, potrebno osloboditi zakon
ponude i potražnje u ovoj sverl.
(IZ INTERVJUA КОЛ JE »VECERNJI.M NOVOSTIMA«,
POI> NASLOVOM »GDE SU ZLATNE ZICE TALENTA«.
I>АО VUKASIN MICUNOVTĆ, PREDSEDNIK SAVEZN'OG
SAVfcTA ZA OBRAZOVANJE I KULTURU).

tika omladine. Ovome skupu prisustvovalo je i nekoliko
omlađinskih rukovodilaca, ali se nijeđan nije javio
za reč i nije ušao u polemiku sa stavovima koji
su sasvim suprotni odlukama donetim nedelju dana
ranije na omlađinskom kongresu. Isti sociolozi, na
koje se omladinci pozivaju, izneli su shvatanja koja
iz temelja načinju pitanje koje omladinska organizaсјја
i u narednom periodu ima nameru da stavi u
centar svoje pažnje.

»SOCIOLOZI GLASNI MLADI ĆUTE,

predstavila. Eto, ispade da je
štampa га sve kriva. Ne, ni slir
čajno! Zar se, upravo, tako nc
ponašaju i neki omladinski rukovodioci?
Na tom istom Kongresu
u predlogu novog Statuta
stajalo je da је po funkciji član
Predsedništva i predsednik Saveza
studenata Jugoslavije, a ne
predsednik Centralnog odbora.
Svi znaju da takav ne postoji i
da ne bi, ni slučajno, mogao ni
postojati. Pa, ipak, tako se piše
i po nekome podrazumeva. Oni,
koji se na ovakav način predstavljaju
javnosti nemaju ništa
protiv. Izgleda, da, čak, uživaju
u samozadovoljstvu. I u velikoj
zabludi.

RATKO BLTULIJV

' w ...
: < / ■'; 1 ч • ,■ !
Jeđan od našib takoreći oz- je iz publike doletela na pozorni- moli đa već jednom počnu đa ga
biljnih omlađinskih listova »Mla cu i jedna boca, došlo zbog to- cene bar onako kako on ceni
dost«, u svakom broju ustupa ga što su »Siluete« zaboravile da te devojke. Nema spora o tome
deo svog prostora izvesnom Zo- ponesu termometar i, tako, nisu da u nas postoje i da se iz dana
ranu Miščeviću koji, opet, razno- mogle da kontrolišu temperatu- “ 'jjf
. . ... mnoge stvarne vrednosu, ne moliko
koristi taj prostor: deli iepa ,u 11 pubhci. (Misčević je valjđa da se obznane u vreme suobećanja
i pouke i dopisuje se i bez toga mogao da zna da nje- mra k a z dravih kriterijuma, ossa
svojim obožavateljkama. Spo- govo svlačenje i lomljenje stoli- ta j u u senc j
menuti spisatelj je glavom i du- ca u jednoj dvorant koja je na- Ali, nije nam jasno zašto i jedan
gom kosom vokalni solista an- vikla na reprezentativnija gosto- jj stj к а к ау bi »Mladost« trebalo
sambla »Siluete«, što naponu- vanja —— neće ostati bez ikakve da bude, potpomaže stvaranje
njem s obzirom da, zamislite reakcije). takvib iđola i zašto ne otvbri
(!), znatan deo čitalaca ovog Posle svega on se obrača đe- rubriku u kojoj bi sa svojlra
lista to ne zna. vojkama koje mu pišu svakog vršnjacima razgovarao jedan
U jednom od poslednjih brojeva dana »...u nekoliko različitih ver- odlični matematičar iz Jajca i
»Mladosti« on je obavestio svo- zija, s različitim rukopisima, neki drugi ko jj ne žaiost ne
je zabrinute poklonike da je različitim imenima iiz različitih U meju baš najbolje da sviraju
do inciđenta na koncertu njego- gradova« i koje su, oh tako na- j pevaju.
vog ansambla u Sarajevu, kada srtljive (!), pa Zoran (jadan)

KEMAL KURSPAHIt

Ј е mogao, ovaj iznzetno nadareni
recitator, da organizuje đvanaest
recitala od po dva sata.
Što se tiče popularisanja poezi*
je, mislim da bi efekat bio isti.
Ovako, pored brojnih posetilaca
koji su došli da čuju bisere nale
i svetske poezije, bilo je i »radoznalih«
čije je interesovanje bilo
izazvano sarao atrakcijom.

DRAGUTIN MILENKOVTC

Starateljska
ideologija

HAŠA
POPOV

»Dcvfojke se гц]е što ne mogu da ]m dolaze
mladići. A naročito se žale one koje ncmaju
mladića«.
. : ' ■' •■ ■ ■ ■ ■
Ova mala, banalna izreka koju sam čuo pre
neko veče nosi u sebi formulu onog neobjaš*
njivog »omladinskog« stremljenja i nemira.
Mladi ijudi su van kontrole proizvodnih sredstava,
oni »ih nemaju«, ali se ponašaju kao da
ih imaju. Uznemireni su za sudbinu društva.
za njegove uzuse i način proizvodnje, a u stvari
smešteni su u nekom beskrajnom polju dokle
ne dopiru železne poluge proizvodnje. I
čovek bi se mogao decenijama čuditi omladinskom
nemiru, i pitati se: za ime sveta šta je
njih briga hoče li u druŠtvu biti slobode Ш
demokratičnosti, kad su ionako van proizvođnje
i van istinitih supstancijalnih okršaja.
U nekim klasično buržoaskim člancima iz
tridesetih godina upravo sam takvo čuđenje i
sreo. Omladino, poručivao je brižni staratelji
vaše je da učite i da čekate, okanite se politiziranja.
Nemate produkciona sredstva u rukaraa,
bez diplome ste, i zato če vas to vaše
omladinsko stremljenje i nemir, ta vaša liberalističko-demokratska
pomama zavesti na put
lenjosti, nećete diplomirati i postaćete đuhovnl
proletarijat.
Definicija je precizna; demokratična, leva
orijentacija koja vas iznutra tera da se brinete
za produkciona sredstva i njihov poredak,
5 to pre nego što ih imate, neće vam ih ршžiti.
A ako budete desni, tvrdoglavi, mračnjaci,
čovekomrsci i kompletno indiferentni prema
produkdonim sredstvima i njihovom porelku,
dobićete brzu i laku kontrolu nad produkcionim
sredstvima!
( To je isto ono što se u dugim pubertetskim
noćima pripoveda o devojkama. Tad erotski
najobrazovaniji mladić svom društvu u senci
rascvetal'h lipa, u junske večeri objašnjava
da do devojke neće doći onaj uspaničeno željni
šizik kome je »mnogo stalo«, jer cure volc
frajere. A kad vide tvoju nervoznu, drhtav«
strast uplaše se. Јег, nastavlja on, đevojke traže
sigurnost. One traže Ijubav, i ti im je i nudiš,
ali si je sakrio, jer si ispred svoje Ijubavi
postavio stravu. A tvoja pečal nije nikom
potrebna,
Da bizarnost ovog poređenja dovedemo do
kraja, starateljska iđeologija omladinskog
odgoja, posmatra proizvodna sredstva kao nekakvu
čudljivu devojku, hladnu, nekulturnu i
neobaveštenu o dvoslrukoj prirodi srca I duše,
o njenim sakrivanjima i istinama. Starateljska
ideoloeija jednostavno brka proizvodna sredstva
i kontrolore proizvodnih sredstava. Ona
je izmešala stvaraoce i cenzore. Ona omladini
namenjuje život u takozvanom pripravničkom
sektom gđe se nalaze samo apstrakcije. Ona
je čak umela da stvori ekonomsko-istorijski
fenomen fizičkog rada za mlade, ali koji neče
b'ti konkretan, već će se rumeno presijavati.
zavodljiv i privremen, na suncu zariugokratije.
Umela Је da stvori apstraktni fizički rad. Starateljska
ideologija kao tipično državistička
im’sao, deli društva na sektore, pa je
lisala i taj sektor Omladine (Svete Nase M;le

ТКШ mW ■У.Г' Tr***
Omladine). I u tom rezervatu joj dala deviru
dai.trebamnogo učiti, : dobro učiti i samo
učiti. •
Gno što je Lenjin jednom priiikom rekao
obraćajući se SVIM UUDIMA I STARIMA I
MLADIMA, I ВЕВАМЛ I BABAMA, jer je hteo
da kaže kako je socijalizam moral koji ZNA,
a пе instinktivni etos, starateljski idcolozi
su servirali Omladini kao poziv na akciju. To
je naravno jedan od ideoloških pleonazama,
jer omladina je poslednja kojoj treba govoriti
da treba učiti, jer egzistirati kao omladinac
znači, u kulturnom smislu rcči, egzistirati kroz
učenje. Onaj omladlnac koji je inhibiran i prestao
da uči, završio je duhovni pubertet, i postao
seniian.
U omlađinskom rezervatu koji stvore Staratelji
i šama suština omladinske kulture,
želja da se osvoji naučni pogled na svet, vene
i sparušuje se. Omladinac natuca egzistenciju
i kosmos, оп još ne zna granice saznanja, i
zato je njegov um identičan sa umom svakog
istinskog naučnika. To starateljska ideologija
poriče, i zato već ograđenu parcelu omladinskog
životarenja pregrađuje novim žicama i
preprekama, pođučava mlade da je njihova
kultura parcijalna, mladenački naivna, prakticističko-zabavljačka.
Zaboravlja da će svi mladi
Ijudi kad-tad postaviti ono hipotetično pitanje
ZASTO SE ŽIVI? I đa zato treba, ako ne
žclimo da tog časa ostanu beskrajno sami i
očajni, pošteno da im priznamo granice svoga
znanja u svim sferama života, od astronomije
do moralno političkih regija.
Starateljska ideologija boji se agnosticizma
kao čume, jer misli da če omladinci, koji, kako
Staratelji misle, žive u vakuumu, sve srušiti
a ništa neće znati da izgrade. Staratelji ne
znaju čak ni koliko je Ijudski zadatak fizički
velik. Oni su davno izgubili onu strahovitu
omladinsku percepciju prostora i vremena. Oni
ne mogu ni da shvate šta to znači kada omladinac
otkrije da je jedna od onih svetlih tačkica
na nebu, ne JEDNA zvezda, već Galaksija
M 31 u konstelaciji Andromeda, i da u toj jednoj
tačkici ima 100,000,000.000 zvezda.
I zato Staratelji veruju da omladina živi
samo u »omladinskoj sferi«, tojest onde gds
nema produkcionih sredstava, pa se zato čucle
otkud kod omladine briga o prolzvođnim sredstvima
i njihovom poretku. Oni ne znaju da
omladina živl u jeđnoj sasvim drugoj sferi: u
KREATIVNOJ SFERI.
A ko zavodi na krive zaključke te StaratcIje?
Oni omladinci koji ispadnu iz kreativne
sfere, i koji do iznuravajuće monotonije ponavIjaju
kako im je dosadno. dosađno I. samo dcsadno.
Oni omladinci koji zdravorazumski kažu:
mi se ne možemo osećati kreativnim doklegod
nam se ne daju u ruke komande. To
su senilni duhovi koji ne mogu da shvate iznijansirani
relativizam izreke: »Devojke se žale
što ne mogu da im đolaze mladići. A naročito
se žale one koje nemaju mladića.«
lako ih nemaju, one ih vole više nego one
koje ih imaju.
A to je jedan od osnovnih ključeva svake
kreativnosti. '

2.

STUDENT

1968/8(NASTAVAK SA 1. STR.ANE)

Možda će neko zapitati zašto i naučnici koji
nisu univerzitetski profesori ne bi radili u
institutu i onda ako bi on bio pri fakultetu.

Trenutno je takva situacija da su, sem asistenata
kao pomoćnog osoblja, svi instituski
naučni kadrova sa univerziteta. Misllm da ovo
nije slučajno. Cak i kad bi fakultet odhičio

da đovede Ijude sa strane, teško đa bi se ko
od njih prihvatio da rađi u institutu u kome
fakultet, odnosno univerzitetski profesori imaju
isključivo pravo odlućivan.ja o svim glavnim
pitanjima. Fakultetsko veče bira kadrove
i određuje činove; ono potvrđujc radne planove
i utvrđuje radne norme. Drugim rečima,
onaj koji sa strane dođe u institut bio bi lišen
većine samoupravniih prava, na šta, naravno,
bez velike nevolje, nc bi niko pristao.
Sužavanje naučnog kađra isključivo па univerzitetski
krug, nije jedini pođatak o negativnim
stranama pripajanja mstituta fakultetu.
Uvođenje instituta u sastav fakulteta pređsavlia
tendenciju da se i celokupna nauka o
književnosti kocentriše na jednom mestu i uspostavi
neka vrsta vlasti u njoj. Mi ukidamo
centralističko-birokratski način noslovanja u
drugim oblastima, a u nauci, gđe је to najmanje
poželjno, stvaramo centralističku instituciju
izrazito birokratskog tipa fsa direktorima,
načelnicima i šefovima), u kojoi su Uudi
sa univ°irziteta manje nattčnlcl. a vlšc vlast u
naucl. Sve ovo nužno vodi nekoj vrsti mono*
pola u nauci o kniiževnosti. Zaista neobična
s’tuaciia; svi’đa ukidamo monopole, a u nauci
ih stvaramol
Nije mi poznato da u drugim zemliama,
gđe su ostale oblasti delatnosti znatno centralizovanije
nego kod nas, postoie centrabzariia
nauke na katedrama za kniiževnost, Koliko
znam, strani instituti za istoriiu kniiževnosti,
i kad su u saradničkim odnosima sa katedrama,
nisu nigđe njima PretnostavIjam
da je jedan od razloca takve nančne огgam’zaciie,
i na istoku i na zanađu. želia da se
načini što više nrostora za slohodno i nesmetano
pnoučavanie literature. Malo ie гагЛоеа
da mislimo da bi na institutu za istoriu knit*
ževnosti, koii bi kođ nas nenosređno bio nodređen
katedri, hio tnoguč slobodan razvitak
nauke u duhu koii ne odeovara shvatanjima
određenih univerzitetskih profesora.
Kao što smo videli iz iednog napisa u »Вогbi«,
dosadašnja praksa instituta osporila је čak
i građanska, to jest samoupravna prava nekih
mlađih člancva instituta. Monopol i slobođa
naučnog rada nikada nisu išli pod ruku. Svaki
monopol guta Ijuđe i usrnerava ih jedne ргоtiv
drugih. Stavlja, na primer, profesore poezije
u situaciju da hirurškim intervencijama
odstranjuju iz svoje sredine one koji se sna-

gom vlastite individualnosti opiru monopođističko-birokratskim
strukturama. Kao i drugde,
monopol i ovde dovodi do sivila, obezličavanja
čoveka i übijanja stvaralačkih impulsa. I ooi
koji vrše vrlast, kao i oni na kojima se ona
vrši, podjednake su žrtve kada se nađu u kandžama
monopola.
Covek se pita kako je mogućno da su «s-nafske
naslage među nama tako duboke da
ne možemo zameniti staromodne institute nezavisnim
naučnim iedinicama ooerativnog karaktera,
stvorenim iedino radi obavljanja konkretnih
naučnih zadataka. U vreme kada se za
osnovno merilo vrednosfj uzima konkretan
rad. a ne zashiee, bilo bi logično da i naučnici
budu rasooređivani nrema svoiim stvaralaokim
rezultatima i đisooziciiama, a ne, kao do sada,
po činovima ili po'čemu drugome, još gorem:
usko nolitičkim kriteriiumima, grupnom pripad"ošću.
nrotekcionizmu itd.
Ne želeći đa shvate nravi smisao mojih izlapania.
neki ođ moiih koTera našli su se u neprilici
kako đa otkriiu »lične« motive iz kojih
ja tako unomo istunam »nmtiv interesa fakulteta«,
to iest nrot’v niihovih fnteresa. Пч im
pomovnern: iz orostoa mriosra što ne đa
hudem član bilo kakvoe esnafa. Ja sam
profesor Vniiževnosti. a ne ceh maistor. Drugi.
medutim, mi*ie da sam ut'mist smatram
da ie momiče, umesto činormičko-administmtivnoe
instituta, ostvnviti slobodne nau*
fne Voi« hi onemt'vnog institi’ta.
Vao tela, г»геитлтаlе i osknj
;jfe vnosti. Ta. nak, smatram đa su utonisti
oni koi? mi cl ° da se »♦'»»т* mož'* đugo ođržati
ti nnvome. Pristnt're adrninistrat ! vTWT csntralizma
u nauci doći će n skoroi hudućnosti u
sukoh sa novom stn’Vttmmn našeg
dn»?tva. 7ato. no rvr.roe nvereniij, niilv'v stav
nite samo ntnoistički č°k nreri e tavliia
i avantnrn koia dovodi ц nitan»>
nosfoianie samo instituta i egzistenciju
Ijudi koi? u njemu rađe.
U celom snom za mene ie ieđno izvesno:
altornativa za ili nrotiv nrinaianja instituta
FaVuTtetu đoTazi otuda što neko od nas ?ma
norrrešmi nredstavu o svetu u Vome živi. Ko?
p>F«>r«ndi»m Vo» ; m fakultet m?sh da na demokratski
nač?n re«U onstonaV instituta, niie ođgovor
na nitanie. TT rmiri, noznato je, stvari
se ne rešavaju referendumom...

DR MIODRAG FOPOVIC

BELEŠKA UZ TEKST PROFESORA
POPOVIĆA

no ?f ?! SC b , ol -.' e razume o ovaj tekst, potrebПО
n C d ? se da JV ne^e obavesti.
P-i ,? sle nedel j e održana je sednica Veća
iloloskog fakulteta па kojoj je trebalo da

se, posle višemesečnog odlaganja i sporenja,
donesu važne odluke: da li će se Institut
za književnost pripojiti Filološkom fakultetu,
ili ne; da li će se usvojiti predlog konkursne
komisije da se za asistenta u Institutu
ne izabere ponovo Aleksandar Petrov
zato što je svojim ponašanjem »podsticao
sukobe u kolektivu«; i da li će, konačno, Institut
uopšte opstati. Mišljenja su bila oprečna,
zbog čega je i predloženo da se pomenute
odluke donesu putem referenduma.
Dr M odrag Popović, vanredni profesor
Filološkog fakulteta, suprotstavljao se pred-

logu đa se Institut pnpoji Fakultetu, bio je
protiv zahteva konkursne komisije da se пе
izabere A. Petrov, bio је takođe i protiv referenduma,
što se i u tekstu može videti.
STUDENT sada poz ; va i ostale nastavnike
Filološkog fakulteta i saradnike Instituta
da iznesu svoje mišljenje o prirodi ovog
spora. Posebno pozivamo; dr Dušana
Puhala, dr Iva Tartalju, dr Ivanu Bogdanović,
dr Dimitrija Vnčenova, i dr Vasa Milinčevića
i dr Jovana Deretića.
Javna diskusiia o Institutu je, po našem
mišljenju, potrebna. Ako se profesori Filo

loškog fakulteta i sarađnici Instituta ne mosaglasiti
prilikom ocenjivanja pojedinih
Ijudi, ili naučnih projekata, ako se ne mogu
nagoditi o ličnim pozicijama u Inst'tutu,
ako jeđan drugoga na naučnom nlanu ороvrgavaju,
eto, zaista dovoljno raz’oga da se
razgovor vodi i izvan sale za sedmce. Јег,
oni nisu jedini koji o tome treba da odlučuju,
kao što nisu ni jedini koji bi mogli
da rađe u Institutu.
Institut je potreban. To najpre treba i*
mati na umu. '

RAZGOVOR O NOVOM SISTEMU OBRAZOVANJA

ZAJEDNIČKE (ILI MATIČNE) KATEDRE I
LABORATORIJE PRUŽILE BI MOGUCNOST
ZA VECU EKONOMICNOST U KORISCENJU
SREDSTAVA I BOLJU SELEKCIJU NASTAV*
NO-NAUCNOG KADRA • POTREBNA JE SARADNJA
SA DRUGIM REPUBLIKAMA PRILIKOM
REORGANIZACIJE VISOKOG SKOL*
STVA.
Druga sedmca Univerzitetske konferencije
SK Beogradskog univerziteta, koja je održana
26. februara, bila je posvećena racionalizaciji
mreže visokoškolskih ustanova i rada univerziteta.
ŠKOLSTVO SE NE MOŽE EKSTENZIVNO
RAZVIJATI
Razlozi za racionalizaciju su jasni. Očigledno
je da treba, pored već učinjenih promena
unutar svake iistanove, da se preduzmu i druge
mere, ne bi li se efikasnost rada celokupn<>g
visokog školstva doveli u sklad sa đugoročnim
društveniim p>otrebama i zadacima геforme.
Opšti trend u procesima razvoja savremenoga
sveta je da nerazvijeni sve više zaostaju
iza razvijenih. Ako, dakle, hoćemo da se pridružimo
grupi onih razvijenih, onda moramo
ozbiljno da se pozabavimo 1 time da organizujemo
visokoškolsku nastavu ргеша zahtevima
organizovanja i rukovođenja moderne
društvene zajednice i modeme privrede... Ekonomskom
reformom ne može se sve rešiti
ako procesom reforme ne obuhvatimo i druge
oblasti, a pre svih školstvo, - гекао je Miloš
Samardžija.
Čuli smo i ovde neke predloge, nastavio
je Miiloš Samardžija, koji idu za tim
da se prvo raščisti jedan đeo nastave koji je
rezultat koncepcije ekstenzivnog oblika obrazovanja.
Ako smo već načelno odlučili da sa
ekstenzivnim razvoiem ne možemo postići ono
o čemu sam ja malo ore govorio i onda moramo
da idemo na modemizaciju i intenzifikaoiju
izvesnih formi organ’zovanja privrednog
razvoia tada ш školstvo ne može da se razvija
ekstenzivno.
MALO IMAMO KVALITETNOG KADRA
Da li škole u nas omogućuju da dobijamo
kadrove koji su nam neophođni? Po nizu
analiza i procena, izgleda, ne omogućuju.
Zato mi danas treba da se pozabavimo reorganizacijom,
kako bismo tamo negde 1975. god'ne
ili možda 1980. imali odgovarajuće kadrove.
To ie posao koji zahteva posebne pripreme i
ana l izu. Možda je za to potrebno i organizovanje
istraživačke delatnosti pri Univerzitetu
ili negde dmgde, koia će se nozabaviti racionalizacijom
visokoškolskih ustanova...
... Nemoimo se više zavaravati! Mi danas
imamo maJo kadrova viisokostručnih, kvalifikovan'h,
koji su potrebni za organizaoiju
modeme privrede. Prema tome, ako želimo đa
imamo razvijenu privredu, moramo da priprermmo
kadrove koii će moći da је osavremene.
Ni to neće biti završetak nrocesa. To će biti
tek nj-gova početna faza. Ona zahteva niz organizacirNmh
mera koie će nam omogućiti da
visoko školstvo postavimo kao mođemu insti'
tuciju koja u prvom ređu sprema kadrove.
SE pwFT,A7I RFORGAVT7ACIJI
KAD JE REC O FAKULTETIMA
I pored toga što je baza našeg visokoe školstva
bila preuska pre reforme iz 1960-1961,

godine, na nekim mestima se ipak preteralo
ovako misle gotovo svi koji su se pojavili
za govomicom. Da je reforma pažliivije spro
vedena, teškoće bi danas bile шапје a inter*
vencije bezbolnije. Jer, sadašnje stanje u školstvii
ne može se sasvim obiasnUi promenama
koje su se u međuvremenu odigrale na društvenom
planu. Drugim rečima: ovako složena
pitanja zahtevala su više kritičkog odnosa
prema optimističfcim projekcijama perspektivnog
plana kadrovskog razvoja, i više sluha
na nekim visokim mestima Savezne i Republičke
administracije. »Kad već nisu na vreme
azbegnute kaže Branko Raković u uvodnom
izlaganju, pogreške je najbolje nazvati nji*
hovim pravim imenom«.
Greške se sastoje u nepromišljenom proširivanju
mreže visokoškolskih ustanova, otvara
nju škola bez odgovarajućeg nastavno-naučnog
kadra (pretežno honorarni nastavnici). Cak
se dešavalo da su se diplome jednostavno prodavale
u nekim centrima za vanredno studiranje.
Na neke primere neracionalne organizacije
nastave upozorava nas Cedomir Đurić, student
Pravnog fakulteta:
Na teritoriji Srbije postoje dva pravna fakulteta:
U Novom Sadu i Beogradu i dva odseka
Pravno-ekonomskog fakulteta u Nišu i Prištini.
Dakle, četiri visokoškolske ustanove koje
spremaju istovrsne kadrove... Predviđene potrebe
za pravnioima u periodu od 1964. do
1970. godine su oko 5.060... Pri sadašnioj efikasnosti
studija samo na Pravnom fakultetu
u Beogradu diplomiraće do 1970. godine oko
4.500 stiidenata. Iz ovoga proizilazi da će biti
potreban samo još jedan fakultet... To znači
da će doći do niperprodukcije pravnika.
POSTOJE SLICNE I ISTOVETNE GRUPfi.
ODSECI I KATEDRE..
Postoji danas u Beogradu nekoliko fakulteta
koji imaju vrlo slične pa čak identične
gmpe, odseke i katedre, što je u direktnoj
suprotnosti sa racionalizacijom koju predlaže
mo. Uzmimo samo Fakultet polltičkih nauka. M
Cinjenica je da se na ovom fakultetu izučava
niz predmeta koji su vrlo slični sa onima koj!
se predaju na beogradskom Pravnom fakulte
tu. Isto tako je nepotrebno postojanje smera
za Međunarodne ođnose na trećem stepenu
Pravnog fakulteta i na Fakultetu političkih nt
uka.
Pripremni rad kojeg se, prema zaključcima
Skupštine Srbije iz maja 1966, prihvatio Sekretarijat
za obrazovanje trajao je dosta dugo.
Dokumenti Sekretarijata »Stanje i predlozi za
racionalizaoiju mreže visokoškolskih ustanova«,
može po oceni đekana Elektro-tehničkog
fakulteta Branka Rakoviča, da posluži kao
dobra osnova za dalju diskusdju o reorganizaciji.
Da bj se moglo pristupiiti reorganizaciji,
isticano je u više navrata na sednici, potrebno
je najpre izgraditi kriterijume koje treba
da zadovoljava svaka visokoškolska ustanova.
Nasuprot kriterijuraima iz »ekstermvnog
perioda školstva«, Konferencija je podržala
predlog Sekretarijata za obrazovajne i kulturu:
da su ispunieni uslovi za rad visokoškol
skih ustanova ođlučuiuće merilo. Treba se pre
svega izboriti za kvaPtet obrazovanja a zatim

za ekonomičnost, imajući, naravno, u vidu i
potrebe u kadrovima. (0 planiranju kadrova
govorili su skoro svi učesnici u diskusiji i dosli
su đo istog zaključka; treba što рге početi
sa naučnim planiranjem kadrova.)
KRENUTI S MRTVE TACKE U FINANSIRA*
NJU NAUCNOG RADA
•f
Istaknuto je da su pedagoška i naučna đe*
latnost nedeljive. Zato se i zahteva da se u
finansiranju naučnog rada krene sa mrtve
tačke. Osnivanjem velilkog broja institucdja,
mnog) univerzltetski nastavnict sede na dve
stolice i primaju dvostruke prinadležnosti, Jer
na institutima rade honoramo. Saradnja sa
privredom predstavlja dobru meru ali se na
taj način problem naučnog rada na univerzitetima
ne rešava u potmmosti. Pored pomooi
Fonđa za naučni rad, očekuje se i pomoć Za*
jednice za obrazovanje.
. т“ Cinjenica je da postoji niz nedovoljno
ispitanih mogućnosti za efikasniju i ekonomič
niju organizaoiju nastave i naučnog rada * na
Beogradoskom imiverzitetu kaže Branko
Raković. Pojava u osnovi iste ili srodne nasta*
ve na dva-tri mesta sasvim ie neraoionalna.
Ako bi postojale zajeđrdčke Ш matlčne katedre
l laboratorlje pružile bi mogućnosti za
veću ekonomičnost u korišćeniu sredsta*
va I bolju selekciju nastavnog kadra. Isto tako
predložio je Raković poštujući samoupravna
prava svakog fakulteta, treba ponovo
usnostaviti jedinstvo Univerziteta u svim pi*
tanjima koja se tiču celovitog procesa obrazovanja
i naučnog rada.
TRADICIONALIZAM U NASTAVI
Dr Svetozar Stojanović je govorio o potfc*
bi za modernom nastavom.
Imamo jedan sasvim tradicionalan sistem
nastave. Slvorili smo čvrste navike kojih se
teško oslobađamo. Ja ne kažem svuda. Zbog
toga teško izlazimo na nivo svetskih univerziteta
u pogledu modeme nastave... Godinama
se kođ nas predaiu opšti kursevi zato što je
takav nast-’vnj plan i nrogram. Ooštt kurs koji
nastavnik mora stalno da ponavlja, m*nje
Ui više men?ajući neke detalie. Cak i za knjifaru
ili ud*bcnik on onet ponavlia tai isti oošti
kurs. Zašto ne idemo па sneciialne ktirseve?
Imamo udžbeniike. kniige. h'teraturu na nema
nikakvp notrebe đa se tnkvi kursev? drže.
Zašto recimo nastavnici na fakuitetu nc
bi uvel? ckraćene letnie semestre da bi
nastavnik koii je već dinlomt’rao svake
dmse, trece U? nmkar pste rrodme đa upiše
iedan takav semestar sa sn^r : ialnim k’trsevjma
i đa mn se to onda na odgovarainći način
nrizna i slnž? mu za mnmdovanie u s T, ižbr.
Na seđn : c? ie istakmtfo Ha o'avremeniiivanje
visokog školstva n Srb ; ji treba koordinirati
sa nokušai?mn koi? se u tom smislu vrše
i u drugim republikama.
* * *
Za nredsednika TTn'vnrritetclte konttrenHie
SK Beo«*radsTo«r irebren > Miian
Ign’atovTć. as’stent bk'tlfda.
Na sledećoi seđnćci ITnivr»rr;fi*tske konferenciie
razffovaraće se o drdjem razvoju samoupravljanja
na univerzitetu.

R. PAVICEVIC

1%8/g

STUDENT

3.Priznanje i poštovanje profesoru Raškoviću

РШЕ TEKSTA
»U SOC OiOSKOM
INSTITUTU: (SAMO)
UPRAVLIANIE DIREKTORA
RASKOVICA«

IMAMO MOGUCNOST
DA СШЕМО
I »DRUGU STRANU«

Objavljujući prvi tekst Redakciia je ućinila
dve omaškc. Prva je ta što nije donela unena
ouih članova Sociološkog instituta koji su pisali
i/.veStaj o ponašaniu profesora Raškovića. Л
to su: Ljublnka ВгосЧс, sekretar 00 SK u Institutu,
Mirostav Ahtik, predsednik sindikalne
podružmcc, Zorka Antonijević i Slobodan Baklć,
asisten u Inslitutu. Od ovih je i Redakcija
dobila pisrncni /ahtev da sc isrirave neko netačne
tvrdnje. U tom pismti piše: »l na jednom
mestu u »Studcntovom« napisu stoji d«
V. Rošković nile pisao svoj tekst za monografiju
»Društvcni odnosi u sistemu samoupravIjanja
u radnoj organizac ; ji Viskoza Loznica«.
U izvcštaju komisije o ovome se kaže
ovo: »Kraicm 1965. godine svi saradnici, izuzev
Dragana Alcksiča predali su prvu verziju svojih
delova monografije. Prvi је to učinio V.
RaŠković«.
2. U »Napomeni Redakcije« stoji; »U sve
tri knjigc kojc је štampao u toku jedne
1967. godine (naravno o trošku Instituta)...«
Napominjemo da је ovo pogrešna tvrdnja, ali
se tačna konstafacija nalazi u glavnom članku
u drugom stupcu: »Troškovi štampanja ove
knjigc (»Dmštvcno samoupravljanje...«
prim rcd) snosi Instltut, đok troškove ostalih
privatnih knj : ga snose autori.«
Ovo је dakle druga omaška. A da je poitrr
,s,lednjc samo omaška, vidi se i iz glavnog teksta,
kao što uočavaju т autori pisma i članovi
•- ч " komlšiie. Trebalo je da Redakcija napiše »naravno
nod f>rmom Instituta« jer је smatrala
da nijc u redu da knjige koje se štampaju
prlvatno nose firmu Instituta. To i sada smatra.
Zamcna je učinjena nepažnjom.
Redakci.fa je odlučila da objavi tekst na
osnovu izveštaja komisije ne konsultujući prethodno
profesora Raškovića, zbog sledećeg: Tzveštaj
je bio umnožen na šapirografu i poslat
ređakcijama beogradskih listova i političkim 5
društvcnim fommima. Taj izveštaj je u izvesnom
smislu postao javni đokument. Nekoliko
beogradsk'h listova dali su na osnovu njega
svoic komentare.
U naslovu članka upotrebili smo reč »direktor«
koju su mnogi shvatili s pogrdne strane.
Svako ic odgovoran za način na koji čita jeđan
tekst. Mi smo time mislili da razdvojimo
prolesorsku ulogu profesora Raškovića i njegovu
direktorsku politiku.
Redakcija jc želela da se na stranicama
STUDENTA pojavi i mišljenjc jirofesora Raškovića.
Glavni i odgovorni urednik lista posetio
je ovoga i zatražio od njega da iznese protivdokaze.
Profesor Rašković ши je ponudio
obiman tekst koii je kao odgovor STUDENTI
spremila neka druga grupa saradnika Instituta.
Imena nisu navedena, prema profesoru Raškoviću
zbog toga što nisu bila navedena ni
iraena članova one prve komisije. Profesor Rašković
је rekao da ih ima pet, гекао je ureaniku
i ftmkcijc tih ćlanova u samom Institutu,
ali ih urednik nije zapisao, i ne bi želeo da. ih
navodi po sećaniu. Pošto u ovom broju obja\Ijujćmo
imena članova prve komisijc, veiaijeшо
da će se ćlanovi druge grupe samt javiti.
Redakcija je dobila i jedno pismo koje je
bilo potpisano ovako: »Studenti prve godine
Ekonomskog fakulteta«. Pismo ne možemo da
objavimo zbog pomanjkanja prostora. Pismo je
inače vrlo oštro, u njemu se osuđuie nas senzacionallstički
metod i govori _se o znacaju ••
Raškovića kao profesora i naučnika.
Studenti prve godine zameraju nam što nismo
nročitali neke od Raškovićevih kniiga Koje.,
po njima, imaiu kanitalnu vrednost. Postx> sc
raeđu saradnicima »Studenta« nalaze i neki apsolventi
Sociološke grupe Filozofskog fakulteta.
verujemo da će bar oni prihvatiti preporuku
studenata prve godine ekonomije.
Metod koji smo izabrali smatramo, i porcd
svih propusta, sasvim ispravnim. Mi nismo istražni
sud da bismo ispitivali, detaljno i dugo,
obe slranke. Mi smo jedna slobodna tribina
na kojoj se iznose mišljenja koja Imaju
određen nivo uverljivosti.
Ovim predmetom mi se više nećemo baviti.
Culi smo glas i jednih i drugih. Na drugim stranama
javljaju se sl : čni parovi glasova. Vreme
je da se i oni prislušaju. Istina če se, i tu i ta
mo, pojaviti na površini. Makar i kao davljenik
(Lec). . . ,
Naslov za tekst u ovom broju dala je »dru,ga
grupa«. U celom tekstu izvršili smo samo
najneophodnije gramatlčke ispravke. Tekst je
dakle autentičan.

Za čudenje je to Sto Je redakcija »Studenta« ofvorila
svoje stranicc optužbama izvesnih Ijudi iz Socioložkog ihstituta,
i iiz to riaje svoja arbltarna tnišljenja, osude, Ironičnc
occnc i dezinformacije, tendcnciozno 1 senzacioonaino,
« đa se nljc ni zapitala da li jc to tačno, ko
stoji iza toga, 1 šta to zapravo znači?
Лко ostavimo po stranl motivc anoniranlh autora koje
lako raogu prepoznati poznacaoci ove situacijc, a koje Redakcija
skriva, ostaje samo da ac zapitamo: gde je vaša
novinarska ctika.
Zar stupci ovog sredstva informisanja treba da služe
, za diskreditovanjc imena koja se nameču društvu radotn
i rezuitatima rada i koja se svlm svojim bićem nescbično
zaiažu za razvoj naicg samoupravnog društva?
Zar Redakcija nljc raogla da ima bar minimalnog rcspekta
prema direktoru Inslltuta, redovnom profesoru Lnivcrziteta.
dekanu Jednog od največeg fakulteta, čovckn
sa »toilko« funkclja, pa da ga pozove I na jedan IJudski
razgovor, kratak intervju Ш bar telefoaakl pripit« povodom
materljala koje želi da objavl. A uz eve objavljuju
se ilustracije koje su prigodne tekstu anonlmnog autora,
pa sa svojotn »napomenom« Redakclja identiftkuje sebe su
lim. n
S pravom možemo га osnovu ovakvog napisa postaviti
pitanje: da li je Redakciji »Studenta« staio da sazna istluu
ili da pravi scnzacij«?
Odgovarcjući na to želimo pre svcga da ukažcmo samo
na sledeče; Savet Radne zajednice Sociološkog instltuta
uzeo je odlučan kurs da kroz eamoupravne organe
raščisli ceiu situaclju i da sagleda činjcnično stanjc, pobude
i akcije koje već mesecima preduzima jedan broj
Ijudi u Institutu, tc u tom smislu ne žel.'mo da prejudiciramo
razvoj toka rešavanja stvari.
Međutim, izazvani smo i isprovocirani upravo ovakvom
jetkošču Redakclje »Studcnta«, te smatramo da sc u nastaloj
situacijl Ipak mora i van obzlra I suzdržljlvosti rcći
o is'.ini Lao istini i to odmah, i neposredno.
Žalimo žto je ponuđen takav »metod«, a to znači da se
onemoguči da sc u mimoj atmosferi ) dostojanstveno рПlazi
(I uz pomoč Stampe) rcšavanju svih pltanja, kroz
ozakonjene odgovarajuće samoupravne organe.
Iz svth tlh okolnosti, ovom prilikom iznosimo samo
neke materijainc istine i činjenice.
VI počlnjctc od zapisnlka vanredne sednice kolektiva.
koji je održan 16. XI 1967. godinc, na inicijativu OO SK I
Sindikaine podružnlce, Pltanja koja se postavljaju u ve/1
sa ovim su: Prvo, kakav je to »sastftnak koiektiva«, drugu.
zaito jc on vanrcdnt i člme je motlvlsan, i treče, ko su
inlcijatori, i kako je pripreniljen.
Osnovne samoupravne forme u Institutu, prema našcm
Statutu su; Radna zajednica sa predstavnicima društvcnc
zajcdnice (Savet radnc zajednice) kojl činc svl zaposlcni
u Institutu (ima nas svega 20 čianova), Upravni odbor
1 direktor.
Kao ito vidite najnormalnije Je bilo da to bude sasfanak
Savcta, All, nckome jc to smetalo, p» je Izmlsllo
novu formu »sastanak kolcktiva«, van Statuta ' i ostailh
normativnih akata. Zašto?
Inicljatori i sazivači sastanka su Osnovna organizacija
SK i Sindikalna podružnica, a u stvari sekretar OO i
predsednik Slndlkaine podružnice, jer to nisu odiučili nl
Sakrctarijat 00, nl Izvršni odbor Sindikalne podružnlce.
Zašto je to vanrcdni saslanak. U stvari zbog toga
što je uoči toga sastanka, do 22 časa uveče, održan sasianak
Saveta radne zajednice sa predstavnicima društvenc zajednice.
Osnovno pitanjc dnevnog reda bila je saradnju
Instituta sa Naučnoistraživačkim cenlrom za samoupravljanje
u Kragujevcu. Pošto je to bio treči sastanak posvečen,
između ostalog, i tom pitanju, a i posle dosta duae
diskusije na saraom sastanku, na zahtev večine diskutanata
stavijen je predlog na glasanje, z» Ш protlv
pređloženog obiika saradnje,
Oni koji su ostali u manjini, demonstraUvno su (predvodeni
Milošem Aieksićem) napustlli sastanak.
Rano izjutra, u radnom vrememi, nešto pre devet časova
zakazan je saslanak za 9 časova skupili su s«
svl onl koji sp uveče bojkotovall sastanak, doveli su još
i 4 člana Osnovne organizacijc SK koji nisu sada u radnom
odnosu kod nas: Od njlh, jeđan je penzloner; drugi
je naš honorarnl saradnik (sada povezan u OO Filozotskog
fakulteta); treči je prc 6 mcseci napustlo insUtut
četvrU je pre 3 meseca takođe napustio InsUtut.
Sckretar Osnovne organizaclje SK ne zna da II možc
takve da držl na evidenclji kao čianove OO InsUuta, a
znaia je da kao član Komisije koja je pisala ovaj izvcštaj
»utvrdl« da »dlrektor prema pozitivnlm propisima
nema pravo giasa, a ipak Je glasao kad se odiučlvaio u
koiefcUvu!« (A direktor od postojanja InsUtuU ima pravo
glasa. samo »nema« sada po čijoj to logici).
Ta grupa saradnika je poslala »Zapisnik« sa tog sastanka
neklm organ!’acljama u Beogrardu all ne 1 ostaiom dciu
koiekUva. formlraia jc komsiiju da bl »utvrdila« i ispitalu
»objekUvnost činjenica« (!) (гаг činjenice nisu objeutlvne.
ako su več iznete u zaplsniku, a ako nije tako zašto je
'Zaplsnik« već posiat), napisala I Sapiiograflsala izvešfai
negde van InsUtuU (iako za to postoji mogučnost 1 u Institutu)
I hltro sazvala sastanak da se diskutuje o tome.
Večina clanova koiektlva je pismeno zamolila sazivač*
da Uj sasUnak odlože za petnaest dana, da bi im
se podellii raaterijali, da provere mnoge interpreUclje I
tvrdnje I da na sastanak pozovu sve zalnteresovane. рн
dakle i rukovodloce sekclja i grupa.
Sazlvaći su odbiii zahtev i održaU sastanak, da bi još
jednom izručiii svoje jednostrane tvrdnje, optužbc l klevete,
all sada i uz prisustvo novlnara. I toko je sastanak
zavTŠen u 22 časa uveče da bi »PoliUka« objavlla tendencloznu
vest »Samoupravna drama u Soclološkom instltutu«,
zaboravljajući da napomene da je lo sa van-samoupravnog
sastanka. A osnovna organizacija SK i Sindifcaina podružnica
nisu našU načln i sredstva da dejstvuju kroz orgone
samoupravljanja. iako u zaključku sastanka OO SK. koji
neposredno preUiodi ovom sastanku, stoji »da če komunisti
ispoljavati svoju akUvnost рге svega kro* organe
samoupravijanja, već su izmlsllU novu formu »sastanak
kolektiva«. I uprko* člnjenlcl da nisu nikakav samouprav
ni organ, uzurpirali su samoupravna prava ! odlučili: da
sc da predlog Radnoj zajeđnlci da se pokrene postupak
oko opoziva 111 suspenrije dlrektora, da se on smeni s»
poiožaja rukovodloca Sekcije itd.
Komisija Je utvrđlla. verovatno na osnovu pismenog
zahteva Miloša Alekslča (od 10. I 1968. godlne) da su odnosj
u InsUtutu loil i sbog toga što se direktor retko po
javijiujc. I izgubio je osečaj elementarno ijudskog. Јсг
j e jstina u tome da je profesoru Raškovlču umrla majka.
te da zbog toga nije doiazlo izvesno vreme u InsUtut. No
M. Aleksić je to iskorisUo da mu napiše pismo u kotne
ga opomlnje na ažurnost u dolasku na posao. umesto da
izrazi saučešće svom dlrektoru. rukovodlocu Sekclje u ko-

joj radi i nckadašnjcn) ptoiesoru. u vaseni napisu se
kaže da je lo zbog toga što je dr Ra&ković »profesor na
nekoliko fakulteta u zemlji« »to jc dezlnformacija, jer
on jcdino predajc Socioiogiju na Ekonomskom fakuitetu u
Bcogradu S ла odcljenjn ovog fakulteta u Kragujevcu.
* * *
Zclimo da ukažemn posebno na sledece člnje n i c c
0 tinansijskom posiovanju 1 IzdavačkoJ delatnotli.
.Prvo, Finansijska inspekcija SDK (koja je došla na zahtev
ovog dela kolektiva) dala je posie 15-dnevnog prcglcda
nalaz o IspravnOtti finansijskog poslovanja i izdavačke
'delatnostl Instituta. Tu se kaže: da su sva plaćanja iziršena
na oačin propisan odredhama čl. 56 i 57 Zakona o
Siužbi društvenog knjigovodstvu i da nisu nađene nepravilnosti
u isplatama; da su obavezc po obračunima pravilno
izvršenc i blagovremcno uplaćene đruštvenopolitičkim
zajcdnicama 1 društvenbn fondovima: da je normativnini
aktom predviđeno da Instltut treba po pravilu da objavIjuje
svc povoljno ocenjcne naučne i stručne radovc svojih
saradnika, da su za objavljlvanje knjiga spoljnih saradnlka
donet* odluke organa upravljanja, da je Odbor za izđnvačku
delatnost bio Izabran od stranc organa upravljanja,
itd. (Otkuda to da štampa piše o tome, i da li to
znači išta drugo do kievetu). Ovaj nalaz inspekcije nalazl
se u Sociološkom institutu.
Drugo. Kada je reč o izdavačkoj delatnosll, instina je
ti siedećem.
Institut nema uikakvlh sredstava za izdavačku delatnost.
I upravo je zasluga i profesora Raškovića Sto je o■sogućio
Izvcsna finansii.sk* sređstva. i to namenska, (»апи«
ул štaraparskc troškove) za svakn knjigu od privrednib
1 druetveno-polltlCkih organizacija, kao i od pojedinlh
autora.
\a osnovu odluka Rudne zajednicc od 19. I 1967 , 3. II
1967. i 20. IX 1967. godine, rešeno je da se štampaju i
stručna i naučna dela saradnika Insituta, s njihovim pokrićcm
troškova štampanja i dr. a koja bi, s obzirom
na obaveze t preraa saosnivačinia, pomogla u nastavl, što
je takođe jedan od bitnih radatakn Instituta. PrikupIfajući
srcdsfava i od autora. Inslltut bi posie realizacije
štampanlh dela, imao prihod od oko 7,500.000 starih dinara.
Ta sredstva hi poslužila za štampanje i onih monograflja
na kojima se u Inslitutu timski radi već višc gođina,
a za koje se nisu dobila nikskva sredstva od Republičkog
Fonda za naučnl rad.
Treče. Mlje, prema fome, tačno da jc profesor Rašković
• štampao knjige sredstvlma instituta, kako tvrdi redakcija
»Studenta«, već sa svojim ličnim sredstvima, I to na Osnovu
odluke Saveta Radne zajednice od 3, II 1967.
Cetvrto. Institut je dosada od distribucije samo jedne
knjigc Profesora Kaskovica imao prihod od 1,349.000 st.
dinara, a autoru nisu povračena ni srcdstva uložena u štam
ралје. Znači, Institut dobija, a nije ništa dao, izuzev knjigovodslvcnc
evidencije koju je izričito zahtevao autor I
što je uneto I u ugovor. . .
Sa ovakvom izdavačkoni polltikora omoguceno je da
se u Institutu knjlge šlampaju znatno jeftinijc ncgo u
drugim izdavačkim kućama. Na primer, knjiga Dr A. Todorovića,
koja je kod drugog izdavača trebala da košta
po prodajnoj ceni 5.000 st. dinara, Institut je odštampao
za 3.000 st. dlnara. a knjiga Prof. Dr Vladimira Raškovića
koja je trebala da košta 5.900 st. dinara, štampana je ргеko
Instituta za 3.600 st. dinara.
Prema tome. i čitaoci i Institut i autroi stimulirani
su na ovakav jedan način, a to je upravo ono što želimo
sa društvenom refonnom i u ovoj oblasti rada.
Autor se na Radnoj zajednici, gde Je doneta odluka o
štampanju knjiga ,i u ugovoru, obavezao da će pos!e
realizacijc dela dati izvesnu sumu nekim humanitarnim organizacijama,
tj. posle odbitka normalnog autorskog honorara,
proraćunatom po »tržišnim ccnama«, I posle ugo
vorenog čistog đoprinosa koji »е od njegovih knjiga daju
institutu.
Sve jc to ne samo jcdnoglasno prihvaćeno već i pozdravljeno
na Radnoj zajednici. kada se o ovome donosila
odluka. Rečeno jc još: »Кашо sreće da možemo na
toj osnovi da okupmio što veći broj autora«. Takav je
stav I danas kod većine članova ovc Radne zajednice izuzev
jednog broja Ijudi, čiju stranu vi podržavatc 1 iza kojih
stojite sa svojom »Napomenom«.
Peto. Profesor Rašković nije primlo nl jedan dinar za
rad na projektu od 1962. đo 1965. godnie.
Sesto. Za obradu svoje teme u okvlru projekta 1962
1*65. godine, za koju je prvi dao svoj rukopls, još septembra
1964. godine. nije primio nlkakav honorar.
Scdmo. Za rad na projektu od 1965—1967. godlne nije
prhnlo nikakav honorar.
Osmo. Uzgred budl rećeno, profesor Rašković je autorski
honorar jeđne svoje knjige. napsianc još u 1963.
godini, poklonlo, preko Instituta, Fondu Skoplja.
Deveto. I uz sve to neka se imaju u vidu činjenice do
kraja da je ličnl dohodak profesora Raškovića u Instltulu
118.800 st. dlnara, po jednoglasnoj odluci Radnc zajednlce,
I to tek od 1967. godnie; a od početka, tj. od 1962.
godine njegov dohodak je bio 30.000 *t. dinara. (Ćudno
je, na prhncr, da jedan radoznali novinar. kako je sam izjavlo
u Institutu, nije »mogao« od ovog broja IJudl da
sazna podatak o direktorovom llčrtom dohotku u Instltut«
pa ni uz platne spiskove koji postoje. A da je taj Hčni
dohodak većl, verovatno bi se sa njlm operlsaio na sen/a-cionalistički
način.)
No, u svemu tonic, treba imati u vidu da je profesot
Rašković sa svojim knjigama doprineo izvršavanju upravo
tii prioriletna zadatka kojima se bavi Socioioški institul,
a koji su određeni Uredbom o osnivanju istltuta (»SI.
glasnik NRS«, br. 23/61) 1 Statutom («. 5). To je rad
u oblasti: tcoretskc sociologije, sociologlje rada 1 soclološke
problematikc društvcnog samoupravijanja, a na osnovu
odluke Radne zajednice od 3. II 1967. da se odgovara
juće knjige iz tih oblasti štampaju na teret Hčnih sredstava
autora.
Eto, to su materijalnc činjenlce koje se svakom zainteresovanom
mogu staviti na uvid u Sekretarljatu In»tltuta.
* * *
U vašem napisu se kaže; *U Institutu ne postoje nikakvi
obllcl osposobljavanja kadrova«. A ne navodt se činjenlca
da Je Institut piatio znatnu sumu za školarinu
svim svojlm saradnicima koji su želeli da se specljallziraju
na postdiplomskini studijama. Od osam prijavljenih.
šest su položili prijemni isplt, a dvoje je palo Jedan
ol njih je I Mlloš Aleksić, koji je najaktivnljl u akcljama
pomenute grupc, te verovatno time nastoji da kompenzira
neuspeh na planu stmčnog usavršavanja.

Vama (Rcdakciji) sa Izmakle mnoge ćinjcnicc, što vi
možete opravdatl neobaveitenošcu 1 ncpoznavanjem prav
.suStine stvaii (lako to nije razlog za Iznošcnje neUtina).
Izneli ste tvrdnjui »V. Rašković nije ćitao tcksiove gvoji’.i
saradnika... nltl je pisao svoj tekst za Ovu studijn«,
a u arhlvl instituta stoji zapisana činjenica da Je Bašković
najranlje predao svoj deo monograiije (da bi služio l svojlm
primerom »da »e može«), Još u septembru mesec«
1964, a prvi poslc njega oktobra meseca 1965. godtne, a
ncki su tek 1967. godinc predali svoj deo rukoplsa.
* * *
Лко bi se u svemu ovomc pogledalo ko je najaktivnUi
u akcijama jednog broja Ijudi ko daje, na primcr, osta\
ku na dužnost predscdnika (Jpravnog odbora uz obrazi"
ženje »da je zbog nekih svojib osoblna nepodoban za tu
dužnost«, da bi sc kasnije grčevito borto za to isto i sl.),
onda će se viđeti da su to Ш ijudl, Cijl kvailtalivni i
kvantitatlvni rezultati rada ne dozvoljavaju da budu utu
pređeni u viša zvanja, Ш onl kojl zbog svojlh odnosa, a
naročito odnosa prema stručnim rukovodioclma, dobijsju
otkaze na dalju saradnju I kao paravan za prikrivpnic
svih tih slabosti koriste samoupravljanje, a kad im onn
nc odgovora, onda nc prezaju od toga da bojkotuju samoupravijanje
čak i scdnlcu šircg Savcta radnc zajedncie. i
to sednicu po pitanju proširivanja delatnosti Instltuta i
razvoja rada InstitutaC).
Dalje, olkuda lo da sc Sekcija profesora Raškovu ;i
-’svcla samo na formalno postojanje«. kad su od pet kniipa
štampanl u Institutu sve napisanc od strane saradnika
ove Sckcije. A od 10 članaka u Zborniku radova 7 je dat”
od saradnika ove Sekcijc. L'z to su, u međuvrcmcnu, dis
saradnika (lako su, doduše. honorami), doktorirala bss
u periodn svoje saradnjc sa Institutom. Jedan stalni asistcnt
je u zavrinom semestru postdiplomskog studija, na
jednom fakultctu, a na drtigom ima položene Ispite iz
druge godlne. U ovoj sekciji sc saraduje i na dva međn
narodna projekta. Jednlm, na kome Je okupljeno ok<» 23
razllčilih instituta Evropsfcih zemalja rukovodi profesor
Raškovič. U ovoj sekciji se lakođe radi i na 3 parcijalna
projekta u zemiji.
To su činjenicc. Sva ta aktivnost Sekcijc za društven”
samoupravljanje naravno nije dclo sarao profesora Rašk*>viča,
ali jc eto on rukovodilac lc Sekclje za koju sc s«
vereno kaže da se »svela na fomialno postojanje«.
Međutlir, Redakcija »Studenta« Ima bar u jednom
pravo: u sekciji postoje i dva stalna asistenta koji гл
šest godina nisu rtali magistarske teze, već su samo паpisali
po stotinu stramca ncrecenzirauog rukopisa iz redo\
ne rtelatnosti na kojoj su bili angažovani u stalnom radnom
odnosu u Institulu. No onl upravo t pripadaju ovoj
grupi koja besomučno napada protesora Raškovića, tć ve
rovatno ispada da je on osnovni krivac i za njihov sonstveni
nerad. A to su Ijudi (kao, na primcr, M. Alekslc)
koji su u Učnom dohotku Instituta prlmali za sve godinc
postojanja oko 4.793.000 st. dlnara (bruto рГеко 7,800.000
st. dinara) i opet im smeta slstem »raspodele ргспч
radu«, dok nekl drugi (honorami) nlsu primlil đosada
nijedan dinar za otprilike odgovarajući rad za isti pcriod.
** * i
Svi rezullati koji su postignuti u Institutu izraz
sistema samoupravljanja u Sociološkom institutu, te vrednim
1 radnim saradnicima nljc »smetalo uzurplranjc« »anv>
npravljanja profesora Raškoviča, već verovatno onima к<’
jlma odgovara budžetskl konformizam. Ali će uz sve t-'
(samo je pitanje vremena) rad iegitimisati svakog no ; c
dinca ! odrediti mu mcsto u radnoj zajednici 1 raertuljucl
skmi odnosima.
* * *
A zapitajmo »e sada ko stoji iza ovoga? Stoji nekoliko
Jjuđi od kojih neki za šest godina rada u Institutu (I f°
kao na svom jedlnom poshi u stalnom radnom odno«u>
nisu uspcli da završe magistarske tcze, padaju čak ru
ispitu iz stranog jezika prijavljujućl se za postdiplomski
studij (iako su primali u Institutu veči ličnl dohodak od
10*/. za »znanje« stranog jezlka), da nekl treba I po treci
put da budu birani ц zvanjc asistenta bez odgovaraiućih
radova i magistarskih teza, da su za šest godlrta rada u
Instltutu napisali od 50 do 100 stranica neobjavljenog
rukopisa iz rcdovnlh zadatafca; da bojkotuju sednice SavrU
radne zajednicc po pitanju proširivanja delatnosti Institu
U sa odgovarajučim stručnim institucljama u unufrašnjosti
koje su inače vczane sa prlvredom (a od čega bi Instltu'
imao i ilnansijskc i kadrovske korsiti), da ncki žele ća
budu raspoređivani na radna mesta sa ovakvim rezulutima
rada lako je to suprotno Statutu, pa č"k i to de
jedna drugarica želi da radl u projektu kojim rukovod'
njen muž iz drugog Instituta, iako naš Institut ретп*
mogučnostl da sa 2,000.000 st. dloara particlpira u jednom
takvom radu nlti da ulazi u dugove, niti je takva tem*
tika u programu rada Instituta, I »I.
Dalje, to su Ijudi kojima je profesor Rašković, i kac*
direktor i kao čovek, prilazio, kao i svima ostalima u
kolektivu, široka srca, s poverenjem, podstičuči ih, pa 1
moleći ih, da radc 1 da se kroz rađ što pre osamost'
ijujući ruzvijaju. On im jc uz to služio i svojim llcni” 1
primerom i rczuitatom svoga sopstvenog rada. A sa »voj«
strane, i koliko je to do njega stajalo, profesor Raškovic
je stvorio normalnc, pa i vrlo dobre usiove, u Inaćc
objektvinhn okoinostima koje postoje za rad i razvoj ovH'
Ijudi. Ali, na žalost, to se pred nemoći sopstvenog rad- 1
izrodilo ц suprotnost i komforizam da »c ostane na J’"
džetskom.
Međutim, istini za volju, došto je vreme da se P rc
fesor Rašković više ne mlri sa neradom i neodgovornošć''
na račun društvenih sredstava. U tome je dosledan i I*'
skompromisan bez obzira na neprijatnosti otpora. Svc f°
ostaicm deiu kolektiva ne smcta, jer »ve ono što Jc
no u Institutu, bilo od stainih Ш honorarnih saradnik 3
(izuzev jednog prikaza i jednog malog članka) rerull> , '
ie ostalog deta kolektiva (stalnlh i honoramih saradniM)kojl
je na stranl profesora Raškovića 1 koji podriava
terentijaciju Ijurtl po radu i rczultatlma rada, To se i с
naučnim institucijama zahteva popotovu u uslovlma ćru
štvenc reformc.
Treba »e nad svim tim zamistili, a pre svcga da
pod bilo kakvim pobudaina i akciiama ne može ukriva"
nered.
Jer, samoupravljanje Jc pored ostvarenja dosleduih
cijalističkih odnosa i veči kvalitet društvenog rada snagrt* 1 ’
siobodc radnog čoveka i poštovania društvenih norml-

4.

STUDENTSVE SE VRTI OKO TITULE
OXO
TITULE

RUDARSKO-GEOLOSKI DUEL IZNAD ZEMLJE

DIPLOMIRANI STUDENTI GEOLOSKIH
GRUPA SMF ZAHTEVAJU
IN2ENJERSKU TITULU KOJU
DOBIJAJU ONI KOJI DIPLOMIRAJU
NA RUDARSKO-GEOLOSKOM
Rudarski, danas Rudarsko-geološki fakultet
osnovan je 1945. godine. Istovremeno, i na
Prirodno-matematičkom fakultetu unošene su
u nastavm program dve geološke discipline,
geološko-paleontološka i minerološka-petrografska,
koje su imale zadatak da pripreraaju
slične kadrove. Međutim, 1956. godine, ukidaniem
predmeta geolognje u srednjim školama,
priliv studenata na ove dve grupe PMF bio je
smanien i zbog toga je donesena odluka o njihovom
pripajanju Rudarsko-geološkom fakultetu.
Studenti koji su završili školovanje na PAIF
doblli su zvanje diplomiranih geologa a njihove
Volege sa RGF promovlsani su u inženjere.
Ovo je pogodilo prve, i oni su, posredstvom
Savcza geoloških društava SFRJ, tražlli izmenu
svog statusa. Razmotrivši njihovu molbu
Savezni sekretarijat za obrazovanje i kulturu
uputio je diplomirane geologe na adresu Repubhčkog
sekretarijata za obrazovanje, odakle
su dalje upućeni na RGF.
Savez geoloških đruštava SFRJ uputio je
22. 4. 1966. godine Savetu RGF sledeći dopis:
• »Molimo Savet RGF da izjednači prava
u pogleđu stručnih zvanja lica koja su diplomirala
na Geološko-paleontološkoj i Mineralno-petrografskoj
grupi na PMF pre spajanja as
RGF, kao 5 отћ koji su započeli studije po
nastavnim planovima PMF a diplomiraju na
RGF«.
STA KAŽU NA FAKULTETU
Geološki odsek RGF, koji takođe štiti interese
»nepriznatih inženjera«, na sednici od
6.9. 1966. godine doneoje zaključke;
»I. Da је RGF kao matični fakultet za formiranie
geologa dužan da ovaj problem reši.i
2. Da se predloži fakultetskim organima
upravljanja, Veću i Savetu, da se u okvdru
prelaznih odredaba Statuta fakulteta predvidi
i sledeći član; u smislu člana 7 tačke 10 i člana
10 Osnovnog zakona o stručnim nazivima i akaderri'kim
stepenima, sva lica koia suzavršila
Geološko-paleontološku i Mineralno-petrografsku
grupu na PMF, i lica која po nastavnim
planovima PMF diplomiraiu na RGF imaju
; sta nrava koia u ovom slučaiu daie RGF«.
Razmotrivši sve predloge Savet RGF upučule
Fakultetskom veću preporuku u kojoj
stoii da treba izleđnačitl u zakonskim pravima
dinlomlrane geoioge sa PMF sa dlnlomiranim
studentima RGF, ali da ovo izjeđnačavanje
ii zakonskim nravima ne znači i iziednačavanie
u zvanjima pomenutih dlplomiranlh
studenata.

STUDENTI ENERGICNO PROTIV?
Povodom toga održan je i zbor studenata
Rudarsko-geološkog fakuHeta. Nakon što su
uporedili nrograme RGF i bivših geoloških
gurpa na PMF, studenti su se iziasnili protiv
iziednačavania u zvanjdima inženiera i diplomiranih
geologa. Utvrđeno Je da na RGF student!
polažu oko 36 isn’ta, dok Je jedna od
pomenntth gruna na PMF imala 26 a druga
svega 16 predmeta! Diplomtranl geolort uonte
nisu polasrali predmefe za koie na RGF smatraiu
da su nalteži matematiku. flz’ku, mehaniku,
geofMku, nacrtnu geometr»fu, proiektov»nfe,
tehnfčko crtanfe i neke »lakše« Isnlte.
U tom sWislu na zbom ie zafcliučeno da
»studenti RGF smaitraju da se ne mosu iziednačiti
po zvaniima i nravima d ; tnlonv r * r " geolozi
i minerolozii sa b’vših na PMF sa
dpTomiranim inženjeirima sa RGF«.
Rukovodeči se ov ; m stavo'drn«, Jedna komisiia
nri Veču fakulte+a oredložiita ie 16. ianuara
prošle gođine: »1. da treba iziednačiti
po ▼akon c k l ‘m p r avima diolomirane rreo’oce sa
PMF fcoii su dmlornirali na Twmep" ,trtr n fakultefti
pre sna’anda ovih ртта sa RGF,
2. Da iziednačavanie u zakon«kim rvravima
ne znači i iziednačavanje u rvanjima pomenutih
studenata.«
KOLARICU-PANIĆU...
Tako Je tv-kiem’ka u koioi su »neortenati
fnženierf tražili zadovolienie i preko stranica
dnevne štampe samo privremeno dobila ©•
pilog.
»Večernfe novnsti« su u đv a maha nosvetfle
no сеlм stranicu o»rrwi ai«čafu. na inak
р*«ц fznele fstfnu na vHeio. t-rr»e* e ni ru šta
vfše. i mnofff netp x "* nodncf. Izmedu
I da 81* RGF { »rruna **a
skoro iden+»*rif. s*o n» l s+, r»f. Isto
tako. i reološkf ods° T  RGF fmoei uodatke da
ie anke*Vano v»* , k , h iii'fevckfh rent«m f
da ie od tova 39 bflo 7* nrfmavanf® ffp*le.
Pvoveravan'em smo utvrdtff da to "® od«ovara
istfnf reV*»o nam fe nre*f°edri*v тг оС! Ч-а Rudae*Vo-«»eo1of5ko«?
fak*dteta R»r»ko Cd*id.
TT«r.iro«! armmen+ima noista+mik l * 1 studenata
PGF, S°v°Tni ■»« o.brazmi'anie i
JČitlfiiTU pnložio ie R°vet4 falrtil+ota da ceo
slnčai rarmo+ri. S°vet *e sada foirrn?foo novu
komidiu Vo ? a če don«*tni f tvvvji fvik’loi. 11 ko
miisiii se nalari j nredstoivnik stvd~n**t« «11
ko <»«fantuje da če i najnovija odluka bdti ko
načna?

MILAN ANĐIĆ

UBUDUĆE PAŽLJIVIJA KONTROLA
TROŠENJA DOTACIJA

USVOJEN FINANSIJSKI PLAN UO SS

Nedavno ie usvojen finansijski plan UndverzLtetskog
odbora Saveza studenata za kalendarsku
1968. godinu.
Kao i obično, najviše »pogađanja« i diskusije
bilo је oko raspodele sredstava odborima
Saveza studenata na fakultetima, akademijaша,
višim školma 5 domovima. Stvanie potrebe
poiedinih studentskih organizaciia mnogo
lakše bi se utvrdile da se svaka od niih pridržavala
raniieg dogovora, da uz zahtev za dodelu
sredstava obavezno podnese izveštaj o finansijskom
poslovanju u prošloj i program
rada za 1968. godinu.
Prema predračunima prihoda i rashoda, za
finansiranje studentskih aktivnosti u ovoj god;ni
biće potrebno oko 1.480.000.00 dinara.
Od toga najveći deo, 1.060.000,00 dinara, za
funkcionalne rashode a ostalo za materijalne

troškove, lične dohotke ! druga lična primanja,
neprivredne investidje itd.
Po visind predviđenih sredstava za funkdonalne
rashode posebno je velika stavka »finansiranje
studentske štampe i dotadje kultumo-umetničkim
društvima«. sa koje za »Student«
treba da se izdvoii 280.000,00 dinara, za
»Vidike« 100.000,00. za AKUD »Branko Krsmanovič«
70.000.00 i za SKUD »Žikica Jovanović-španac«
80.000,00 dinara. Za studentsku štampu.
u odnosu na ranije godine, planirano je
nešto manje sredstava jer se pokazalo da p<>
stoje mogućnosti da studentski listovi i sarai
ostvare izvesne prihode.
Sredstva sa kojima je Odobr raspolagao
nikako nisu mogla »ooknti« sve zahteve pa je,
s obzirom na to, zaključeno da se znatno pooštri
pontrola njihovog trošenja.

S. VUKOVIC

Šta je sa integracijom u studentskom gradu?

CITAOCI PITAJU »STUDENT« TRAŽI ODGOVOR

• šta je sa integracijom domova i restorana
u Studentskom gradu, i da li Je pitanje
upravnlka integrlsanog Studentskog
crada glavni vazlog što do integracije još
nlje došlo?
Na ovo pitanje zatražili smo odgovor ođ
Slobodana Vukovića, sekretara Univerzitetskog
odbora SS koji je upoznat sa tokom
dosađašnje diskusije o integraciji.
Diskusija oko integracije doma i restorana
u Studentskom gradu samo je za izvesno
vremc prckinuta, јег su posle dvogodišnje
diskusije stvar preuzeli Zajednica
domova i restorana i Rektorat, koji će sa
prcdstavaicima radn h kolektiva i Političkog
aktiva u Studentskom gradu, nastaviti
diskusiju, čiji će zaključci verovatno dovesti
uo mtegracije.
Pitanjc upravnika integrisanog Studentskog
grada bilo јс jedno od najvećih prepreka
kojc su omctalc intcgraciju. To je dovelo
clo izvesnog antagonizma i između oba
kolekt’.va, !ako sc svi slažu da na mesto
opravmka integr sanog Studcntskog grada

treba da dođe čovek sa visokom školskom
spremom.
* * *
Moj drug tvrdi da je na Екопошskom
fakultetu istovremcno i redovan i
vanredan student, pa me interesuje da U Je
to moguće, piše nam Vukomlr Cvorković,
Studcntski grad 815/11, Novi Beograd.
Sekretar Ekonomskog fakulteta Nikola
Radatić rekao nam je da je to nemoguće.
Međutim, studenti prve godine koji su položili
prijemni ispit, a nsu mogli da budu
primljeni za rcdovne studentc zbog ograrvčenog
prostora, upisani su na ovaj fakultet
kao vandemi, Kasnije, kad je bilo moguće
primiti veći broj sludenata, ovi vanredni
studenti upisani su kao redovm, pa
je zbog toga moglo doći do zabune, al. studenti
koji su ovako upisani smatraju se
redovnim studentima, a nikako nisu istovremeno
i redovni i vanredn'.

DOK JEDNOM NE SMRKNE...

U DOMOVIMA NIKAD DOVOLJNO MESTA

ОКО 200 STUDENATA KOJI ISPUNJAVAJU SVE USLOVE DA DOBIJU
MESTO U DOMU MOGU SE SMESTITI SAMO AKO SE ISELE APSOLVENTI
KOJIMA ISTICE STA 2 I STUDENTI KOJI NISU UPISALI LETNJI
SEMESTAR

Problem smeštaja studenata u domove na
Beogradskom univerzitetu svake godine је
sve ozbiljniji. Na početku ove školske eodine
odbijeno je oko tri hiljade molbi za prijem u
studentske domove a oko 200 studenata koji
ispunjavaju uslove da dobiju mesto u domu
još uvek se snalaze gde i kako mogu!
To je istaknuto na noslednjem plenumu
materijalne komisije Univerzitetskog odbora
Saveza studenata na kome su razmatrane mogučnosti
da se, u vreme spremania ispita za
junski rok, kako-tako nađu mesta bar za izvestan
broj materijalno najugroženijih studenata
koji su ispunili uslove za smeštaj u domovima...
Nevolje studenata koji traže mesta u domu
mogle bi znatno da se üblaže ako se uskratl
dalje »gostoprimstvo« u domovima onfm
studentima koji za to više ne ispunjavaju uslove.
Na mnoglm fakultetima nekim apsolventima
Je, nalme, istekao apsolventski rok pa ti koji
do isteka tog roka nisu diplomirali cube
pravo na studentske beneficiie, orvenstveno
na smeštaj u domu. Do sada se nije događalo
da se takvim studentima uskraćuie dalil boravak
u domu all u situacili kad ovako veliki
broj studenata, koii ispunjavaju materiialne i
školske uslove, uzalud traži mesto to ie najpravednije
rešenie. Na spiskovima suvišnih u
domovlma naći će se 1 studentl koji nisu ispu-

nill uslove za overu zimskog i upis letnjeg semestra
a takvih je, sigurno mnogo.
»Deficit« mesta u studentskim domovima
naročito pogađa studente ekonomije. Na ovom
fakultetu, oko 250 studenata koji su uslovno
upisali godinu položilo je u januarskom roku
uslovne ispite i tako su stekli pravo da konkurišu
za dom. Do sada su takvi studenti uputili
fakultetskoj materijalnoj komisiji 77 molbi
(52 studenta i 15 studentkinja) a za njih trenutno
ne postoji ni jedno slobodno mesto!
Zbog toga će ovih dana fakultetske mateHjalne
komisiie utvrdiM spiskove studenata kojima
je istekao apsolventski гок i on’h kojl
nisu upisali letnji semestar i svl oni će, ukoliko
nemaiu iak, zdravstveni, razlog bitl iseijeni
iz doma!
* * *
Na ovom plenumu »materijalci« su razmatrali
i predlog novog, desetogodišnjeg, Pravilnika
o uslovima smeštaja u studentske domove.
Upravo zbog toga što su domovi već sada
»tesni« da prime sve koji imaju pravo da stanuju
u niima po novom Pravilniku znatno
će se nooštriti uslovi za dobijanie mesta u domu.
Moći će da konkuršu samo studenti čiia
primanja po članu porodice iznose najviše ?5
hiljada starih dinara a prioritet imaju oni koji
ranije daju godinu i imaju manja primania.

SVI OBJEKTI STUDENTSKOG STANDARDA JEDNA
USTANOVA?

SA SKUPŠTINE ZAJEDNICE STUDENTSKIH DOMOVA I RESTORANA

OBJEDINJAVANJEM DOMOVA I RESTORANA OMOGUĆILE BI SE
VELIKE UŠTEDE

U prvoj godini svog postojanja Zajednica
studentskin domova i restorana radila je uglavnom
uspešno iako je nailazila i na niz teškoća.
Svoj osnovni zadatak, da koordinira
rad svih domova 5 restorana, Zajednica nije
mogla ispuniti zbog toga što u nju još uvek
nisu uključeni svi objekti studentskog standarda.
Novi upravni odbor će zbog toga preduzeti
potrebne шеге da se poštuje član 3 Statuta
Zajednice ргеша kome je članstvo obavezno
za sve domove i restorane.
Sredstva kojima је Zajednica raspolagala
u prošloj godini uglavnom su utrošena na adaptaciju
Studentskoe doma »Ivo Lola Ribar«
i nekih objekata u Studentskom gradu. Postojao
je i predlog o rekonstrukciji doma »Rifat
Burdžević« ali je prevladalo mišljenje da se
to, zbog dotrajalosti ovog objekta, пе bi isplatilo
i da je mnogo bolje da se na raestu »Rifata«
izgradi novi dom.
INTEGRACIJA JE NEOPHODNA
Več i prvi proračuni pokazuju da bi se integracijom
objekata studentskog stanđarda
postigle velike uštede. Zbog toga je na skupštini
Zajednice đomova i restorana zaključeno
da se što pre izvrši inteeraciija doraa i restorana
u Studentskom gradu; za šta postoje svi
uslovi a odluka se ipak odlaže.
Novi upravni odbor Zajednice zadužen је
đa što pre razmotri mogućnost za integraciju
studentskih đomova »Vera Blagojević« i »Ivo

Lola Ribar«, na jeđnoj, i »Mika Mitrović« i »4.
april« na Voždovcu, na drugoj strani.
Sve češće govori se i o potrebi za spajanjem
svih objekata studentskog standarda u
jedinstvenu ustanovu, pa je zbog toga i formirana
komisija sastavljena od stručnjaka
ekonomista, koja će pripremiti kompletan elaborat
za ovaj poduhvat.
U SAVETIMA DOMOVA STUDENTI CUTE
Na skuptšini je zapaženo da studenti kao
samoupravljači u domovima uglavnom ćute.
Saveti domova najčešće su sastavljeni od lica
zaposlenih u njima a malobrojni studenti
članovi saveta neredovno se obaveštavaju o
sastancima, izostaiu sa njih ili su nezainteresovani.
Prema predlogu novog Statuta Zajednice,
übuđuće bi u savetima domova najmanje
dve trećine članova trebalo da budu studenti.
Bilo је reči i o tome da postojećj, propisd,
po kojiima se objekti studentskog standarda
tretiraju kao ugostiteljski objekti, zbog čega
plaćaju zajeđnici velike doprinose negativno
utiču na nastojanja da se olakša materijalni
položaj studenata. Univerzitet će zbog toga
tražiti da se promeni status studentskih domova
i restorana.
U nredlogu novog Statuta, koji Ireba da
potvrdi Univerzitetski odbor Saveza studenata,
predviđeno je da se Zajednica übuduće zove
Zajednica ustanova studentskog standarda.

M. ANĐIĆ

VIŠA PEDAGOŠKA - POTREBNIJA U ŠAPCU
NEGO U BEOGRADU!

REAGOVANJA U SAPCU NA PREDLOG REPUBLICKE ZAIFDNICE ZA
OBRAZOVANJE O RACIONALIZACIJI ŠKOLSKE MRFŽE

TVRDE STUDENTI I NASTAVNICI ŠABACKOG ODELJENJA VPS

Predlog o racionalizaciji školske mreže uznemirio
je školske duhove u šapcu, počev od
studenata i profesora do pomoćnog osoblja.
Ideja o racionalizaciji visokoškolskih ustanova
nije nova, ali je predlog »odozgo« svakako iznenadio
ugrožene fakultete i više škole. Na
listi suvišnih našlo se desetak viših škola i nekoliko
odseka fakulteta u Nišu, Beograđu, Kragujevou,
Sapcu i drugim gradovima. Među
Školama predloženi za ukidanje našlo se i šabačko
odeljenje Više pedagoške škole iz Beograda.
Ova vest došla je u vreme razvoja škole,
kada su svi u gradu očekivali njeno osamostaIjenje,
pa je u početku primljena sa nevericom.
Organizacije Saveza studenata i Saveza
komunista na Višoj pedagoškoj školi hitno su
sazvale sastanke radi dogovora— kako da геaguju
na predlog o ukidanju škole.
Neki mlsle da je Viša pedagoška škola
u šapcu osnovana sama zato da 1 ovaj grad
ima vlšu školu. Međutim, ova jezičko-nastavnička
škola formirana je na osnovu stvarnih
potreba, u Vukovora kraju koM »vapi« za kvalifikovanim,
stručnim nastavnicima matemjeg
jezika. revoltiran predlogom kaže nam jedan
od najboljih studenata ove škole Milorad
Simić.
Pre godinu dana ovo odeljenjc VPŠ uspešno
je radilo u nepodesnim, skučenim prostorijama,
a sada, kad je dobilo novu zgradu, sa
modemim prostorijama, slušaonicama, velikim
amfiteatrom i dobro opremljenim kabinetima,
došla je vest o predlogu za ukidanje.
Možda bi oni koji rade na racionalizaciji
visokog školstva mogli još jednom da provere
da li je zaista suvišna Viša pedagoška
škola u Sapcu, u Mačvi, u kojoj su dve trcčine
nasta\mika matemjeg jezika učitelji i »kursisti«.
Da li je zaista potrebno ukinuti školu u
šapcu a ostaviti onu u Beogradu koja je manje
potrebna, јег osnovne škole u Beogradu
zapošljavaju profesore pa nema potrebe za
nastavnlcima? pitaju se Šapčani. Jer njihova
je žcl;a da sadašnje odeljenje prerastc v
Cenatar za školovanic nastavnika i profesoia
srpskohrvatskog jezlka.

Uz pomenuti predlog često se pominje i
mogućnost da se odeljenje u Sapcu odvoji od
matične škole u Beogradu. šta će od svega toga
biti, još se ne zna, ali svakako bi najbolje
bilo da RepublLčka zajednica za odobravanje
u saradnju sa »školama na craoj listi«, dobro
ispita koje su škole opravdane.
i

MEHMED MEHMEDOVIĆ

Sludenti
ekonomije
daju krv

u reči i sllci

Око 40 studenata Ekonomskog fakulteta,
odazivajući se na poziv Fakultetskog odbora
Saveza studenata, dalo je krv za borce i narod
Vijetnama. To je bila druga akcija za prikupIjanje
krvi na ovom fakultetu.

::бB/8

STUDENT

5.(NASTAVAK SA I. STRANE)

Sad mi sve to izgleđa sitno i beznačaino,
ali tada nije bilo tako: više noći sam sa Selenom,
boginjom Meseca razgovarao nego što
sam spavao i iz ovih razgovora shvatio da moram
nešto učindti da bih umilostivio bogove.
Kad posle nekog vremena opazih jednog ртоsjaka
kako strpljivo čeka da naiđe vrlina, dađoh
mu odmah celu sumu, i moj i Kleobulov
deo; s duše mi pade ogroman teret pa se udaIjih
laka koraka i to tako brzo da onaj čovek,
zaprepašćen veličinom milostinje, nije stigao
ni da mi se zahvali. Могао me je smatrati za
čoveka neiskusna i nerazborita.
Ovo sam ti ispričao zato da shvatiš kako
prosiaci žive ne samo od dobrih dela već i od
rđavih i da njih može biti ne samo tamo gde
ima dobrih Ijudi, već i tamo gde ih nikako
nema.
Ima, svakako, i onih koii če prosjaku ustupiti
deo svoje pošteno stečeno imovine i bez
suranje da su oni dobri jednako darežljivi kao
i ovi rđavi Ijudi. To je potpuno pravo što je
tako i moralo bi doista izgledati čudno svakome
kada bi bilo drukčije. Nevolja ie u ovome,
što niie dovoljno da neko bude dobar pa da
prosiaka podari kakvom sumom; potrebno je
nrethodno imati tu sumu, pa tek onda odlučih
šta da se sa niom učini. Pored sve tvoie dobrote
i čestitosti, ostao bi starac praznih Šaka
i trbuha da se u tvojoj kesi onaj obol nije
našao. Doista, ako ne bi imao novaca, mogao
bi mu uputiti koju liubaznu reč, ali to više
ne bi bio susret između prosjaka i darodavca,
siromaha i bogataša, već između dva čoveka
koji razmenjuju Ijubaznosti, Izgleda da ti nisi
dao obol zato što si dobar. već si dobar zato
što si ga u kesi imao. Zakliučak zbilja čudan
jer svuda gde su kese prazne ne bi moglo biti
dobrih Ijudi, a to ne može biti istina, рге če
biti istinito obmuto, da oni, koji pune kese
imaju i novac nešledimipe razbacuju nisu samim
tim dobri, već samo bogati Ijudi, ili oni
koji novac ne cene mnogo. ...
Na stranu to što mislim da mi, Atinjam,
prvi među Helenima, prvi među prvima, moramo
učiniti mnogo više od onog što smo učinili
dosad, ako hoćemo đa nam grad sa Pirejom
bude ioš veći i da u njemu lepota i mudrost
raskošno cvetaju, i to svi, bez izuzetka, kao
pri žrebanju za skupštinare, moramo dati svoj
doprinos ovome. Vcliki poslovi zahtevaiu velike
Ijude! Gledajući ovako Atinjane kako se
prosjačenjem sramote, kako pri gozbama preterano
u piću i jelu uživaju, kao i u drugim
strastima, hvata me boiazan da nikad nećemo
uspeti u onome; svakako ne zato što mislim
da oni koii žive razumno i u skladu sa vrli*
nom ne bi bili u stanju da sami, bez ovih
drugih, ovaj posao obave; nesreća је u tome
što tamo gde neko ne koristi može da šteti
i čitav posao u pi f nniu dovede. Zato sam i
kazao da svaki Atinjanin mora imati na umu
opšte dobro i dati od sebe koliko može. Prosjacima
ne daiem novac iz istog razloga. i toga
se čvrsto đržim i roislim da ću se i übuđuće
tako držati. Kad bi svi postunali ovako prosiaka
bi zauvek nestalo i kad bi, uz to, umeli da
vladaiu sobom i svoje nisVe strasti obuzđaiu,
zadatak bi se rešio bez veiikih teškoća i Atma
bi bila stecišt.e ne samo Ijudi, nego i bogova.
A kako. Kaliia. raditi sa Atinian'>ma onakvim
kakvi jesu? Teši mc jedino to što se гш.

iako smo sa svih strana okruženi ruševinama
starih građevina, nimalo ne osvrćemo na njih
već hrabro podižemo nove i novije i tako neprestano.
Diva mi, Filebe, ti si govorio kao onaj
koji je razbont i iskusan u takvim stvarima
tako da te je milina bilo slušati. Da se nisi
umorio, tražio bih od 4ebe da govoriš ioš, јег
tvoje reči pune mi pamet, kao što mi tvoj glas
milozvučno odzvanja u ušima. Za Atiniane Je
prava sreća što među sobom Fileba imaiu, jer
ti si sad toliki posao obavio i lepih stvari tako
mnogo rekao da bi jednom Lakoncu sto godina
najmanie trebalo za to. S lepotom tvoga
govora može se jedino mudrost i razboritost
tvog ponašania uporediti ier ono mora biti
hvale vredno kad ti već misliš na sve i uvek
postupaš promišlieno. držeći se strogo pravila
do kojih si razmišlianiem došao. Ne kažu
uzalud za one koji svaki čas meniaiu namet.
pa danas m’sli i radi a sutra drugo, da
su poremetili umom. Tvoii su razlnzi toliko
nbedliivi аа bi se zbog svoie nreveFke darežljivosti
morao kaiati i übuduće se vladati tako
što bih opšte dobro imao u pameti đa ieđ*
na stvar, na koiu nisi nikako misho, ne obuzima
moi razum: ako Fileb misli tako valiano
đa mu Kaliia ne može ništa zameriti, to još
ne znači đa је ono što on kaže istimto; §ta više,
da se i/među Atiniana ne n*de niko ko bi
tvoja nravila nonašania obesnažio, ne bi ona
stoga bila istinitiia i vredniia nimalo. Imaj to
na umu čbavo vreme budeš slušao moju
besedu o Trazilovo? sudbmi.
Nek? Trazil, Milonov sin. usni iedne noći
da na Olimn boravi i siuša svoiim ušima kako
Zevs, gosnodar bogova i liudi. govori đa ćejsve
Huđe, niibovim nevalialstvima razgnevlien,
skuna sa Zemliom na koioi žive u Tartar
sunovratiti. Kad mu se san ovai nonov?o više
nuta. i to uzastonce iz noć! u noć. poveruje
Traz’l da ie u niemu isfina sadržana ? da su
mu bogovi na ovai način otkrili ono što ga u
buđućnosti kao što to oni čine.
Ovaj san tum°č’m nrosto tako što је Trazil рл
sve strane oko sebe video kako liudj čine
raizna nevaliastva i rdavštine, ne osvrćući se
na bogove. i mislio da nešto takvo ne može
večnn da traie, pa je ono, što је danju mislifi.
san ; *o noću.
Od toe dana TrazM više niie ž?veo za danas
već za sutra: nanustm је sve po«love које је
dotada vredno obavliao: imanie je potrmno
zanemario tako đa је vrlo brzo ostao prazne
kese; čudio se kako se liudi brinu i zalažu
za beznačaine stvari, ier mu је tada sve izeledalo
takvo; govorio im ie za D»vovu poniku,
zbog čega su mu se svi smejali i nočeli ga
smatrati za čoveka koga su bogovi kaznili
odu* ; maiućs mu razum.
Praznoi kesi se nrazan trbuh oridmžio.
Traz?l ie i dalie sa D ; vom ostao u prijatelistvu
i opštio sa ni’m preko snova, al? пе i niegov
trbuh koii za D?va n?ie hteo ni da čuie nošto
se ovaj ne može jesti ier su. kao što znaš, svi
bogovi neznoini i netelesni. Sađ već možeš
pretnostaviti šta se sa niim na kraiu dngođilo,
pošto ie ion bio od onih koii svo ; e nagone
mogu da suzbiiu; a kako ie za nW?a prosiačenje
imalo isto toliko sm ; ria kobko i nekakav
posao: umro ie od gladi, ne do*nV*vši da
Div ostvari svoie pretnie i đa tak° dokaže sviша
kako ima za prijatelja moćnoga boga.

Uđes Trazilav je u tome sto se svog übeđenja
slepo držao pa se nijednog trenutka nije
zapitao da se kojim slučajem ne vara kad misli
da zna istinu. „
Pitani te sad, Filebe: možeš li biti potpuno
siguran da si postupio pravilno prema _ starcu
ne darujući ga, iako si to mogao učiniti kao
i ja, bez velike štete po svoju kesu?
Svakako. Svoje rarloge sam ti već kazao
i na tebi ie da pokažeš kako oni nisu istindti.
Jeste, ti si kazao toliko stvari da bi sve
to na kakvu veliku galiiu jedva stalo a da ona
na đno ne ode. I zato te savetujem da sve tc
tvoje stvari: razloge, principe, pravila, übeđenja,
negde dobro smestiš da se ne pokvare od
duga vremena i da übuduće budeš prema prosjacima
milostiviii. Nije ni najmanje važno
mogu li ја, Kaliia, u svoioi besedi potopiti
tu tvoju galiju dobro natovarenu, јег ako ne
mogu, to još ne znači da je ona maistorski
napravliena i osposobljena za sva mora i sve
bure.
Dobro. A znači И tvoia beseđa ovo, da
sam ja takođe luđ kao što ie Traril bio. pošto
se u svoju razboritost uzdam u istoi meri u
kojoi ie ovai verovao u svoie snove? Ludim
ga đoista moram smatrati kad ie za tajanstvene
kraieve budućnosti uzeo vodiča tako nepouzđana.
Nikako, Filebe! Hoću da kažem samo to
đa ođ Atiniana suviše zahtevaš ! da si sAm
pun, kao štale Augiieve. nekakvih savršćhstava
i vrlina i to u toj meri da se boiim da to
neće izaći na dobro. Priiatelistvo koje prema
tebi osećam zahteva od mene da ti isoričam
ioš i Haritinu suđbinu, na ti sam izvuci potrebne
zaključke i prosudi đa li sam pametno
zborio.
Pre ieđno sto godina glas se Helađom pronese
da Tebanac Fileciter svoioi kćeri, prelepoi
Hariti. prema koioi ie Jelena Menelaieva
obična suknia, muža traži. Iz čitave prostrane
Helade potekoše prosioci, sve sami valiani
muževi ođ valianog roda i Fi’eciterovoi kuči
pritekoše, Medutim, čim bi koii ođ niih Haritu
ugleđao zinuo bi od čuđa i đrbtavih kolena
se odmah kući svoioi vraćao. nrice su, kako
se priča, na morali odnositi јег
svi oni, pošto su bili samo liudi, po kakvu
manu imahu: neko ie sobom bio krasan, ali
od maiog rođa, dniri ie bio ođ vHikocr roda
ali ne i mudar, treći ie bio muđar aii ne i brzo*
noe. četvrti ie dobro rukovao kooljem. ali ne
i lukom. Tako se Hariti nie vredan i dostoian
muž ne nade nikako, ier ona ie bila bez ikaJcve
mane! VHkopoiasa i siainomasna, muđroliia
i nasmešliiva, volooka i srnonoga, orabogruda
i srebroglasa Harita imala je venac za koga
nije b?lo glave!
Jedni prosioci otekoše ali đruri ne đotekoše,
јег n ? ko više niie bteo da oroba tamo gde
su se toliki drugi ooekli. Njena nesreća je u
tome što n?ie bila od ovoga sveta, i dok se tolike
đruge udaše i svoiu rarbibrigu nađoše. od
nje gore i u svemu ružniie. Hariti
cveće i presvisnu od tuge. prazna venca i sama
u postelfi. Nadaimo da će ioi na dnmom
svetu b ? H bolie idaće se tamo za niu đido
već naći!
N*»ka buđe! fcivela prosečnost! Kahia,
nričekai čas đa otrčim do kamepe кдш? Ne
brini, biću brz kao АћП! doiad- Fii-h na
kraju. < MILAN KOVACEVIC

. огтдп« na
МПАМ KOVAĆEVIC

IZ
GENEALOGIJE
MORALA

Sto više povečava svoju moč, zajednica
sve шапје značaja pridaje prestupima
svojih članova, jer joj oni
ne izgledaju ni onako opasni po opstanak
celine, ni štetni kao ranije: prestupmka
sve više tolerišu i retko ga „uznemiravaju“;
opšti gnev ne deluje više, kao nekada,
slobodno protiv njega, šta više, on
počinje brižno profesionalno da biva štićen
od tog gneva, a naročito je zaštićen
od onih koji su neposredno oštečeni. Kompromis
sa pravedničkom srdžbom onih
koji su najneposrednije ugroženi prestupom;
napor da se slučaj zataška i da se
izbegne vrenje, kakav veči ili čak op>šti
revolt; traženje odgovarajučih načina da
se stvari urede; ali pre svega dobročiniteljska
volja uvek spremna da uzme u obzir
kako svaki prekršaj može biti okajan,
i shodno tome da odvoji (razluči), bar koliko
bilo, prestupnika od njegove krivice,
to su crte koje jasnije karakterišu krivično
pravo u kasnijim fazama njegovog
razvitka. Ako se individualna moć i svest
u jednoj zajednici povečaju, krivično pravo
će uvek omekšati (postati blaže); čim se
pokaže neko slablienje ili kakva ozbiljniia
opasnost, odmah će se pojaviti storžije
forme kazne. ~Poverilac“ je čovečniji uvek
u onoj srazmeri u kojoi je bogatiji;
na kraju krajeva čak se i njegovo bogatstvo
meri njegovim mogučnostima da podnese
gubitke bez ozbiljnijih posledica.
Nije teško shvatiti jedno društvo koje je
do te mere svesno svoje moči da kao znak
najvišeg luksuza smatra to što ostavlja
nekažnjenim onog koji ga je oštetio. „Sta
me se konačno tiču moji paraziti? moglo
bi ono da kaže. „Neka žive i neka napreduju;
dovoljno sam snažno da bi me
oni zabrinjavali“... Pravda koja polazi od
gesla: „sve može biti nadoknađeno, sve
treba da bude nadoknađeno“, jeste pravda
koja završrva time što zatvara oči i
pušta da pobegne onaj koji ne može da
plati svoje dugove, ona završava, kao
i svaka izvanredna stvar na ovom svetu,
uništenjem same sebe. Ta autodestrukcjja
pravde, (poznato je kojim se lepim imenom
kiti zove se milosrđe) ostaje, kao
što se misli, privilegija najmočnijih, ili
još bolje „опај svet“ pravde.

F. NICE

(GENEALOGIJA MORALA, DRUGA RASPRAVA, W)
(PREVEO I. M.)

BAJKA

А možda su vile ! otputovale
ostavivši nas same, sa našim dečjim bubnjevima!
Ali više se пгко ne zanima pticaana,
ni kukavičjim jajima,
Noč je hladna u šumi, među stablima.
A od kuče smo još daleko.
Mesec u čamovu dasku uranja.
Iza panjeva vire zečije uši,
i kolevka koja se dugo sama njihala,
utonula je u slatku mahovinu...
A ono što bobice šapuću
slušaju još samo izdužene site mokre
iznad kojih preleću koščate noge roda.
Daj đa onda što pre pohvatamo mesečeve
zrake
i, oko kore, gdc su urezane naše reči i imena
ispletemo bele mreže...

NOĆ U ŠUMI

Pevajte jednostavno o šumi,
0 drveću, o stolicama i leglima,
1 ne ostavijajte po strani
• ni panjeve ni gljive,
Jer paučina osvaja čestar po čestar
i slaže ga u svoj ogromni trbuh,
kao što svilena buba slaže svoj dud
gutajući list po list.
Noć je oddsta došla:
0 klenovim granama vise krvavi srpovi,
Zveri kruže kod lisičjih duplji
1 u čaurama još spavaju čupavi dečaci.
Pa opet bi pcro zašumilo
I gulčiji bi loj plivao po vodi,
АМ su na kamenom prestolu
Zrikavci već poseli
i sastavili svoje gusle.
A to što iz žira i jajastih šišarki
izleću ptice
čini samo da se rađujete
Jer ptice su još čuda
I noć je odista takva
da se samo pevati možc o sjoj...

PETAR CVETKOVTĆ

6.

STUDENT

196вSTARE PRIČE

Proza »Potonulog ostrva« predstavlja priшег
upravo one vrste pripovedačkog
stvaralaštva čije slabosti stilskog izraza
neposredno izražava i шапе strukture dela.
Otuđa, ova Milankovljeva zbirka može da pos»luži
kao zaista običan, ali i vrlo poučan prijner
neadekvatnosti između izbora u prikupuenoj
i zamišljenoj građi, i načina na koji je
J zvršena njena stvaralaČka realizacija.
Momčilo Milankov se služi jednom već sasvim
poznatom tehmkom objektivisanja svoЈш
umetničkih preokupacija. Upotrebljavajući
Potpuno ogoljenu i bestrasnu, sasvim Šturu ali
vrlo »pričljivu« rečenicu, a istovremeno pretenuujući
na viši snrsao kazivanja, autor nam
konstruiše čisto knjišku smicalicu »svakodnevne
crtice iz života«, sasvlra zanemarujući nekc
osnovne principe ostvarlvanja umetn : čkog
Književnog dela. Ne sagledavši u potpunosti
sve opasposti које se kriiu u delu nastalom
Pjfim literarisanjem malih, oblčno nezapažanih
tema, pisac prenebregava izvesne strukturalne
zahteve, obraćajući pažnju prvenstveno
jormalnostilskom izrazu* nastojeći da nekc
zakonitosti kratke proze zameni najonicnijim
gomilanjem nevažne, na uglavnom
tormalan način oblikovane građe. PišČeva nastojanja
na detaljima gube svako opravdanjc
Јсг izostaje međusoban funkc’onalan odnos
delova koji čine umetničku celinu samog dela.
Takođe, puko, spoljašnje pristupanje izve?hun
temama iz svakodnevnog života još uvek
je vrlo daleko od nj hovog punog književno
ostvarenja. Da je to tačno, potVr
duju ona mesta koja, izdvojena iz konteksta,
tematski deluju najupećatlj'vije, dok u
samorn tkivu pr'oovcdaka ne znače mnogo
c ak ostaju i nejasna. Recimo, potresna scena
Plesa ojađer' , e starca Vrbaškog za vreme pogreba
jedme Vćcri por*r : ma izvesna šira zna-

čenja, čak prerasta u svojevrsnu mešavinu groteske
i sarkazma, ali, kasnijim interpokranjem
tog lika, pisac ne daje nikakvo šire, psihološko
ili kakvo drugo, objašnjenje za jedan takav
postupak. Јег, u osnovi, sve se svodi na
mogućnost da nagađa da je pomenuti ples
odraz bola, pripitosti, ili čak trenutne poremcćenosti
uma što samo po sebi i nije od
značaja za vrednovanje nekog književnog dela.
Autor suviše nastoji na uopštenom prepričavanju
i objašnjavanju pojedinih postupaka
ličnosti, umesto da jednostavnim pripovedačk’m
postupkom sledi csnovni tok radnje, i da
direktnijim postupkom toka pvesti doprinese
psihološkom nijansiranju likova. Drugim rečima,
da na stvaralački neposredniji i übsdljiv
nač : n uspostavi povezamost činjenica koje iznosi
pred čitaoca.
Kompoziciono, Milankovljeve pripovetke se
odlikuju osobinom којој je u osnovi piščeva
ne mala zabluda da temaitski tanušna sadržina
može da bude dopunjena nekakvim neočekivanim
preokretom radnje, ili pak poentom
koja će da zameni, čak knuvše, taj preokret.
Cesto to rtije poenta u starom, klasičnom smislu
reči, već poseban način stvaralačkog postupka
pri koiem ss osmišliava i daje dubina
određsnoj piŠčevoj zamisl’ ili liku. No, pri analizi
bilo koje priče, sve deluje prilično uproš
ćeno, čak naivno. Cltalac.naime, pročitavši jeđnu
pripovetku, pri čitanju svake naredne unapred
predvlđa preokret i u svim ostalim pripovetkama.
Kulminacija pogrešno primenjenc tehnikc
pri konstrukciji radnje ostvarena je u priči
»Letnja varka«. Vezuiući se za način pripovedanja
u prvom licu, Milankov na početku pripovetkc
usmerava tok radnje prcma licu које
pred č : laoca iznosi čitav »đogađaj«. da bi ga

kasniie nedozvoljeno preneo na drugu, epizodnu
ličnost (Jeremija), a to nepovoljno utice
i na jasnost piščevih koncepcija. No, možda je
to ujedno i dokaz više da Milankovu još uvek
mnogo bolje pogoduje klasičan način pripovedanja
u trećem licu.
Pri opisivanju likova Milankov se služi postupkom
koji je u osnovi dobro zamišljen ali
ne uvek dobro realizovan. U suštini, njegova
namera se svodi na jednostavnost krokija. Ali,
kroki niie lako napraviti, ni u književnosti kao
ni u slikarstvu. Potrebno je ne samo veliko
osecanje za pojedinosti, več i velika sigurnost
u odabiranju i funkc : onalnom komponovanju
odabranih i zamlšljenih detalja. Dok je van
svake sumnje da Milankov poseduje izvanredan
dar za otkrivanje detalja, isto tako je izvesno
da je prilično nesiguran u upotrebi ovih
detalja pri što potpunijem ostvarivanju zamišljenog
lika.
Druga zamerka Milankovljevim književnim
likovima jeste da su suviše jednoobrazni. Naime,
stiče se utisak o nekoi vrsti anegdotičnosti
uvek jedne l'čnosti koja nastavlja da traje
i živi iz priče u priču. Pri tom, menja se samo,
i to donekle, ambijcnt sve ostalo je isto; i
atmosfera, i ton pripovedanja, i osećaj da vas
. ta imag : narno ista ličnost neprestano gnjavi
svojim strasnlm posmatraniem okolnih 11
ca i zbivanja. U stvari, čitav stvaralački
postupak se i sastoji u tome da nam
predstavi kako neko nešto ili nekoga posmatra.
Na nesreću, pisac pri tom ne raspolaže
naročito širokim dijapazonom interesovanja.
Otuda, povremena ironija u pripovedačevorn
načinu kazivanja nije u stanju da neutrališc
opštu icdnorčnost ličnosti i situaciju. Samim
tim. čitaocu nije pružena Šansa da doživi neŠto
bitno novo.

DUS,\\ T STOJANOVIC

PRED
PRVI
NASTUP

i novi
filmovi
1 redifelj i na
xv festivalu
kratkometraino g

VI а ovogodišniem beocradskom fcstivalu
]Л kratkometražnog filma debituje više mladih
reditelja. Ovaj put vam oredstavIjamo
troje od njih.
MILORAD ĐURICIć, rođen 1931, dlplomirao svctskn
književnost, apsolvcnt režlje filma na Akadomljl za pozorlšte,
film, radlo 1 televlziju. Nastupa na festivaiu dokumentarnim
filmom »U dvorlštu. ц đvorištu igrall se đacl«,
napravljenlm u okviru Skolskog programa na Akademlji.
Film se bavi maloletnlm prcstupnicima 1 sniman jc u
SUP-u prilikom saslušanja.
Počeo sam ovaj film bsz unapred smišljene
teze. Pokušao sam da s'tuacija buch što
objektivnije prikazana, bez ikakvog mog opredelienja.
Prepuštam ghdaocu da se sam opredeli
prema temi koju istražuje film. Nisam se
povodio ni za društvenom ni za moralnnm stranom
oroblema maloletnih nrestupnika. Kad sam
zaoočeo bio sam uveren da ta deca ne snose
n’kakvu kr’vicu, a sada, pošto sam završio
film. mislim da krivica n ; ie samo do društva,
ukoliko uopšte ima smisla govoriti o krivici.
Baveći se Pčnostima tih maloletnika. istraživao
sam problem razgovarajući i sa socijalnim
radmcima i osiboloz'ma, koii se profcsionalno
bave tim oroblemima. Neobičan je prizvuk
njihovih reči sudaren sa zbivanjem u kadru.
Recimo, »Delikvencija je oblik Ijudskog
rada«. Ш »Dete se pn’stovečuie s ocem koii zarađuje«,
a vidimo plen jedne noćne pb’ačke
kola, neku snajperku i neku kameru na islednikovom
stolu, dok ispituje male lopove.
Povod ; su nesumnjivo slab usoeh u školi,
neslaganje sa roditeljima itd., ali dete koje
krene »u svet« uvek to čini iz nekih dublj h i
čovcčnijih razloga. Kad se na putu ličnosti koja
se razvija pojave prepreke u vidu mdicije,
roditelja, škole, neminovno dolazi do sukobti.
Ja ne žel m filmom da ih branim. želim saшо
da budem što bliži nekoj pojavnoj istini.
Otkrio sam u t ; m dečacima neki ooetičan

bunt, koji 'h navodi na avanturizam i sukob s
autoritetcm.
Maziv filma nastao je na snimanju. Dva dcčaka
su na saslušanju na zahtev ‘slednika mnrali
da odrecituju nešto što su učili u školi.
Posto sti pogrešno shvatili z?htev, počeli su da
pevaju francusku pesm'cu »U dvor'štu. u đvorištu
...«, koju su pcs’e preveli. Melodi ja јс
uzeta za laj'motlv flma. Sam sam ostvario
flm, od scenarija do za.vršne montr.Se. Ponekad
sam i snimao sam. M sllm da s?m pri tom
mnogo naučio. Moj clalji rad na f Imu zavisi
nepcsrcdno cd cvcg i s’edećeg flraa. Oni mogu
da mi otvore vrr.ta za nrofesionalni rad. a
isto tako i da ih zatvore. To јз situacija svih
debitanata kcji dolaze s Akadem’je. Od distribucije
svcg fllma ne cčekujem ništa, јег je,
na žalost, bengrrdski fest’vr.l jedina orilika
za prikazlvanie kra kog filma š’roj oublici.
Moja generac ja će da pokuSa da zacbiđe tu
teškoću pravljsnjem dugrmetražnog omnibusa,
koji će da sadrži naše kratke filmove.
GOILOANA BOSICOV, го *гпа Je 1941, lavršlla englesku
knj'ževr.ost 1 Institut za fllm, bavMa se oozorlžnom
režUom i nslstirala ra fllr.vj. Završiia Je kratkamctražni
fllm zn »Danav-film«. To je Igranl lllm r.amenjen dccl.
Sccnar'o Jc nanisala peon‘!đn"a Гslгјала Stcfanovlć. Film
se zovc »E, baš ću naći te zvczde«.
Verovatno srm jedan cd retkih debitanata
koji nije završio Akadsmiju, a n’.ie se f;I-mom
bavio ni amatsrski. Film sam dob’la ргеko
Eksperlmsntalnog stuclija »Dunav-filma«.
Prijavila sam se, dobila f'lm i do radne kopije
sam ga radila bsz hcnorara, s tim da bude
uključen u godišnju pro'zvodnju, ukoliko
proctc redakciju umctničkog saveta.
Т.?ј film nije bajka, ali (ima clemenata) fantast’
1 :. Rad ; se o jsdncm dsčaku, sasvim malom
i usamljenom. On čuje preko radija vest
da su zvezde nestals. Poiazi da ih traži. Na
simbollčnom planu, tc je traženje životne i-

stine. Mali te zvezde nađe, pokupi ih, pošalje
na nebo i posle toga je vrlo zadovoljan. U suštini
to je dilema, koja se naročito jasno vidi
na kraju. Film počinje satorn koji pokazuie
osam časova. Tako se i završava. Iz filma tre
ba da se vidi da je to traganje za zvezdama
oretežno simbolično. Junak filma kao da čitavo
vreme postavlja pitanje, da li uopšte traži
te zvezde. Sve se događa u nekom neodređenom
prostoru i vremenu.
M slim da je celishodnije da se na igrani
film dolazi preko dokumentarnog filma. Moje
sklonosti su jasno usmercne nrema igranom
filmu i otuda debituiem ovim filmom, Postoii
predubeđenie kod flmsk’h radnika i umctnika
da ie rež’ja iskliučivo muški nosao
Mislim da pr'meri Mei Ceterling i Anjes Varde
iz sred : na u kojima su nredrasude manje, iasno
pokazuju da nitanje stvaralaštva nema veze
sa polom. M’slim, u stvari, da teškoće na
koje sam nadazila tokom rada nemaiu veze s
tim što sam devoika. To su nroblenv na koie
bi svako naišao. To ie nitanie uslova. Radila
sam sa detetom. a tu čovek ne može da daie
zadatke. Mora da se nrilagođava. Dečii film ie
redak žanr kod nas i nije slučajno što sam se
opredelila baš za to. Tmala sam da b ; ram između
nekoliko scenarija. Ova tema rae ie naročito
''nteresovala. Razume se, to nije iedina
tema koiom mislim da se havim u svojin*
filmov’ma.
Moj g'umac je trogodišnji sin iedne službenice
iz »Dunava«. čije sam snimke videla kađ
sam vršila : zbor. Ponašao se kao nrava filmska
zvezda. Imao је običaj da prekine snimame
iziavljujnći da је umoran i da više neće da
snima. Citava ckipa је morala da ga čeka i
da ob ; grava oko njega, dok se on mazio i
nećkao.
DEJAN KARAKLAJIĆ, rođen 1946. (prvl naž rcditell
rođcn posle rata), student treće godlne Akadcmljc (režlju
filmal. Fl’m sc zove »Prot(-V«-Ma пц г.-ткг - '—l nvno-

slrane plramide, posmatrana slak’enlm okom g. Amolda 1
g. Rihtera«.
Film ima komplikovano ime, ali sve ц
njemu ima svoje гпабспје. Sizif je čcvek koji
radi jedan uzaludan posao, koji se stalno pqnavlja.
Piramida se odnosi na platno i projektor,
povezane zracima. Stakleno o!:o se odnosi
na objektiv кашеге »Arifleks«, čiji su tvorci
Arnold i Rihter. Naslov verovatno ncćs da bude
svima razumljiv, ali to je skup poznatih
podataka i čovek do smisla može da dcđe prcstim
zaključivaniem. Nnslov je duga Čak, a film
je sasvim kratak.
F : lm sam snimao po školskcm zadatku, koji
je bio sasvim okviran. Trebalo je da se odgovori
na temn »oogled krnz prozo’*«.
Ja sam o tome razmisilo i odlučio se da je
donekle zaobiđem prikarujući ns svoj poglecl
kroz prozor, već pogled kroz objektlv kamere.
Realiizacija moje zam'sli iziskivala je s’ožena
tehn : čka rešenia. U tome mi je mnogo pomogao
i snimatelj Branko Berak, koji je primenio
iedinstven snimateliski postuor.k.
Film je o jednom čovekn knii jrdtušava da
izađe filmskog kaclra. I m pnče'k” i na
kraiu filma glumac je u položaju embriona u
maičmoj utrobi.
Jedini glumački zadatak imao je Oragoslav
Janković Maks. profesnr scensk’h kretnji
na Akademiji. Koristilo mi je njngcvo ooznavanje
oantomime, (bio ic na usavršavenju kod
Marsela Marsca). Radib smo veoma brzo. ć'ttavo
snimanje traialo јс samo cko t r i sala.
Glavni deo pos’a b la ie tchnička obrada.
Filmom se amaterski bavim već danta dugo.
Iskusio sam sve niegov,p prijatncšti i лсprijatnosti.
Bio sam i montažcr i sirmatali
tona i kamerman i vođa snimgnja, pa čak i
glumac.
svtA

IGRE
ŽIVOTA I
SMRTI

»Breza« Ante Babaje je film bogat značenjiша.
Istinska folklomost priče o zagorskom selu
i njegovim žiteljima, nije isključila ni oošte
teme: lepotu, bol, život, radost, smrt, Ijubav.
Tragajući za trajnim u prolaznom, za opštim
u pojedinačnom, Babaja je načinio skladnu celinu.
»Breza« je sva od kontrasta; boje (kadrove)
smrti smenjuju boje (kadrovi) života,
Jan : čin sprovod, koji se kreće »übogo i polako«,
ima vizuelnu paralelu u maglovitom, tmurnom
jeseniem danu koji je i sam golema tuga
i žalost. U scenama veselia, radosti, svirke : i
igre koje su »fleš-bekovi« Магка Labudana,
Janičine maike, čudaka Jože i drugih, boje
su uznemirujuće, raz : erane, intenzivne, i toolc.
Janica je obučena u belo, polja su puna nabuiale
trave i žita, zemni šar je bogat i neodoIjivo
lep.
Drugi sloj značemja izazvan је suprotstavlianiem
ovih scena i slika kadrovima snrovoda.
Tako i sekvenca venčanja Žugeč : ćevih mladenaca
metaforčki sažima u sebi noruku o
stalnom ispreplitanju i neodvojivosti Ž ; vota i
smrti: svadbena procesija izlazi iz crkve sa
venčania, čuje se vrisak, barjaktar Marko, koji
je neki dan ore loga sahranio ženu, pomamno
skače, tamburaš 1 sviraju, boje su neobuzdano
raskošre i vescle; orolazi se. zatim, kroz
groblje, gde Marko zahvoćen prolnznim valom
tuge, podleže stihiji vcsclja i mahnitog rituala
života. .
Prostor isored crkve niie samo mesto za
venčanje, nedeljnu i prazn ; čnu igru. skrvenu
Ijubav, već i za groblje; to je pozornica živ ol
a i smг t i. Babaji se može zameriti na nekim
naivn : m i stereotinnim simbolima - ;zletanie
golubice iz Labudanove kuće kao označenie
isnuštene duše, z?”.stavlianie sata kao
simbola smrti i bačeno lic ; tarsko srce znak
ljub*vi Či’de’ n Jcže.
Pa ; nak, ovi nronusti ne umanjuju vrednost
ovog f ; lma čija je snaga upravo u složenoj, višeznačnoj
i nenametljivoj simbolici.

R. CVETICANIN

1968/g

STUDENT

7.BIĆE
BOLJE

R. V. zemljoradnik. Okolina Prokuplja. 51
godina. Ima ženu, tri sina i dve ćerke.
Ja sad očekujem autobus. Sad malo posmatram
da li bi slučajno naišao. Inače,
onako na mom srcu, ја ništa ne bi želeo nego
da se očuva mir u svetu. Da mi deca dobro
žive, jer ako bi došlo do kojekakve trzavice,
ništa mi nije. To mi је najviše na srcu, Ja nisam
mnogo ratovao, ali jesam malo za ovog
rata. Iskusio nešto. Sve čovek kroz svoj život
što stekne srušl se i zgubl se, a što Je najgore:
izgub! čovek život, a onda nlje učinlo ništa.
Ja sam se za vremc već u bugarskom ratu гоdio
i o tome ne znam ništa, a ovo sam sad
iskusio. Ne bih želeo nikada da dođe do toga.
Ne mogu do kraja ništa ovako da ocenim do
jcdno; Nadam se đa kroz vreme, kroz izgradпјп,
trebamo u zadmgu kroz lcooperaciju,
Pošto su deca otišli ja ne mogu doveka da
radim. Sada nismo kao što je bilo nekada. Selo
sc izgradilo lepo. Živi se. A političke stvari,,
пе možemo. Tma ko to da misli, ko je za to
plaćen, a ja. šta mogu ја. Radim. obav r eza prema
državi još uvek postoji. Radim. bez rada
ništa. Radim na nolionrivredi. ne pušim. Tmam
decc, imam trl sina. Dođuše nisam ih nešto naročito
rškolovao, nli ipak dao sam im malo
zanata. Jeđnoga sam dn o u srednjoj školi,
živi ?л snda. doduše. Jcdnog imam u
vojnoj školi. To ie buđućnosl; perspektiva,
mislim. Tma udoban stan. uredno platu nrima.
! opom trećem, doduše, dao sam znnat, Dob ; ia
svoju plutn na vrcmc, dobar .strućnjak. гаг i
đobro i kažc da neka preduzeća jesu slnbo, ab’
ko гзсБ, ka/c ; dc dobro. Ko radi ~ dobro, isplali
sc sve. Bez rada nema ništa. Tako sam
s« i i o/enio u devetnaest gcxlina. Imam i čerU'
4'vm icdnu na službi niie nekoj velikoi,
nli / vi dobro. Imani još iednu neudatu.
Ućila ona. doduše. osmogodišnju školu, ali nismo
rnogli cialje, ostala jc sa nama,
R. 7. Kućna nornoćnica. 42 godinc.
Decu ću da izvedem na put. Oni će da mi
pomognu. Hoćc i siid da pomognii. \ r olela bih
imaiu ra/umcvania. Volela brh da
/.talntnidem cla glcdam balet. Umreću u krugu
porodice.
R. Dž. Okolina Prizrena. 21 godina. Rođitelji
su mu u sclu. Sofer.
Volio hih da učim neki zanat i onđa da se
kvalilikujem u prcduzeću. Ja sam kao šofer »
lipćil da se zaposlim u preduzeću ako može,
ako nc nio/e, tako nc može dalie. Naučio sam
u Armiji. Ja hih volio iednog dana da kupim
svoi kamion, da Д&ЈкгД 1» i«a> Р*п»-?

Bilo gde da radim. I u Kosmetu, ali bi voleo
da kupim.
Nisam još ženjen. Mislim da se ženim za
ove dve tri godine. Idu godme! Ja tražim posao.
Moji su kod kuće: i brat i svi, na zemlji.
Meni ne treba više od sto hiljada. Volim današnje
žene.
JA CU DA PORASTEM. I I.MACU DECU. 1
TATU
M. S. Učenica II razreda osnovne škole.
Ja ću da porastem. I imaću decu. I tatu, I
neču više ići u školu i nigde. I ići ću u Italiju.
Voziću se avionom. Imaću puno para i kupiću
tati kola. Obećala sam.*
INDUSTRI.TA MORA DA NAM OMOGUĆAVA
DA BUDEMO SLOBODNI
M. I. 30 godina. Završio svetsku književnost.
Piše. Živi od toga što vodi jedan bife. Ima
oca u provinciji. Živi sam.
Ja mislim, kad bi stvari krenule nagore.
neće se tu brzo ništa promeniti. Bilo bi to
jedna h ; sterija. Niz pomodarskih štosova. Imačemo
brak od godinu, od dve, ili neki eksperimentalni
brak koji će da traje, recimo, po
principu onoga Japanca. Kaže: ženi se prvo
starijom ženom koja će da te pouči, a posle
uzmi mlađu, pa joi ti uli iskustvo!
To može da bude i onšta histerija. Kod žeга
možda i više. Oslobođena svih mogućih ob
zira, razgolićena i tako đalje. Mislim, žena kao
žena, njoi to može da bude i prijatno da budc
razgobćena, da se oseća izvrsno. Kao ženka,
опа ćc to vrlo rado raditi i tako će biti
sve veći procenat frigidnih žena. Donžuanstvo
|e frigidltet muškaraca. To bi dovelo do jedne
opšte nenoze, a nen r oza vcć postoji, širi se.
Svako juri. A ponekad i ne zna gde juri.
Sve zavisi od toga šta ko traži i šta ko hoće.
Meni, recimo, ne ostaje vremena za ono štn
mi je važnije; za pisanje. Krupnije stvari, koje
su mi najvažnije, to su tri romana. Dva su već
u završnoj fazi, osim nekih elemenata. To su
mesta gde smatram da nemam dovoljno iskustva
i čekam priliku da to rešim.-Neću s njima
da izlećem. Kad to bude gotovo, hoću da to
bude maksimalno. Faktički bih mogao, ali sticajem
okolnosti, težeći za nekom normalnom
egzistencijom, ja nemam vremena za to. Započeti
rukopisi se gomilaju. Fali po nešto malo,
a ja sam pedantan, i hoću da to bude onako
kako mislim. Kad pišem priče, onda su to oz
biljne priče.
Volim reportaže, naročito sa terena. Ja sam
bio na terenu i mogu to da osetim. Volim ono
što se vezuje za malog čoveka; što nije Ijubav

šta I
ko ... !
ždi
• I
I

u klasičnom smislu, nego nešto što on vuče
godinama, kao neku neostvarenu želju. Ne
isključujem Ijubav parova, mada to nije bitno.
Volim čoveka koji se ne bavi ničim naročitim,
ima neku svoju malu Ijubav, koja se naičešće,
ne ostvaruje, ili samo delimično. O tom životnom
putu koji se lako može iščačkati na nekom
zabačenom mestu, iz nekog slučajnog saputnika,
a može da sadržava životni puf čoveka
koji je anonimno živeo, anonimno stvarao,
koji je bio uporan; ima bar iluziju da stvara.
Umreću jednom, ali s’gumo ne u krevetu.
U svakom slučaju, želeo bih da završim bar
jedan rukopis, da bar za njega kažem; »Ovo
sam uradio kako sam maksimalno sada mogao«.
Da on ostane posle mene. Bilo na kakav
način da se umre, osim u krevetu.
Sto se novca tiče, danas hih potpisao da mi
nikakav konfor ne treba. Nadam se da ću doći
do jednog mimmuma, koji će mi obe/bedi;
ti da se bavim ovim moiim stvarima. To bi
društvo moglo đa obezbedi; trebalo bi da obezbeđi.
Ali ne veruiem da će to ikad stvarao
urad’ti. Kroz pedeset codina svet može đa postoji
i da ne postoji. Ako postoji, morala bi to
da bude diktatura intelektualaca. Prvo, industrija
mora da nam omogućuje da budemo slobodni.
Ako izberrnemo katastrofu, neće biti to
liko velike razl ; ke u svetu. Tu postoji jeđna
masa, a pitanje је kako bi masa primila slobođu.
Pitanje jc kako će se to odraziti na nas,
ne na umetnike, neco na masu. E sad, u međuvremenu.
ta manjina. ti umetnici i naučmci,
trebalo bi, рге nego što se osete potpuno slobodni
da ovladaju tom masom, da је privuku.
Ta mala masa umetnika prema onoj velikoj
treba da se poveća, a pre togn treba da ovlađa.
da ne bi bilo opet mnoco ludih ceneraciia i уеlikih
nolitićara koii bi ko тпа šta i kako. izmišljali.
Mislim da ako država, vojska, mornarica
i policiia budu postojali i übuduće, da
će biti balast. Ako to. nužno zlo, bude nostoialo,
biće strahovito. I tu ima koecz : stencije;
samo tobože, i na paniru. Sve to ostaie isto, u
stvan; i država i političari i vojnici. Da bi ta
manjina mogla da rađi po svoiim mogućnostima,
maksimalno kako treba, mora da angažuje
sve Ijubitelje, jer inače sve ostaje isto i sve
je tako. sitnićavo. Utopiia je sve to, ko će
ma dati izvršnu vlast. Morali bi intelektualci
da se izjednače, da njihov jedan glas buđe
računat, s obzirom da su u manjini, bar deset
puta više. Morao bi da bude јак i izjeđnačen
predstavnik u svakom telu. Naravno, tu su sit-

ne Ijudske slabosti. Danas je svaki od njih dobar
samo u svom stvaralačkom okrugu. Treba
to početi, a posle bi išlo.
BIĆE RATA
2. K. Penzioner. 64 godine. Živi s ćerkom i
ženom.
šta očekujete od narednih godina?
2.* Biće rata.
*— Osim toga?
2.: To је glavno.
A. ako ne bude?
2.: Biće.
Recirao, posle pedeset godina?
2.: Ne zna se za posle rata, nikad.
Sta ćete Vi raditi u ratu?
2.: Ništa. Ja sam star za to.
Hoćete li preživeti?
2.: Tako računam.
SAMO DA NISAM GLADAN
t
Dž. S. Okol’na Tuzle. 16 godina. Zemljorađnik.
Završio četiri razreda osnovne škole. Jedinac.
Nc znam ja, ne zanimam se novinama. Sta
znam ša će biti. Inače, ja bi lično voleo da se
zaposlim. To je naibolje. Da budem siguran,
da nisam gladan. Meni l ; čno ne treba para.
Samo pedeset hiljada. Kađ bi zarađivao, ja bi
sve slao roditelpma, Ne bi kupio motor. Sta
će mi motor. kad ne bi nikad položio, Ne znam
ја šta će hiH, samo da nisam gladan. Možda
bi išao da putujem. Ne znam kud, možda na
more. Nemam ja neku đevoiku, pa đa trošim.
Tražim posao da živim. Svaki posao, ne mam
koji. Tako bi voleo da bude, a šta znam ja šta
će biti.
DA ZARĐAJU MASINE...
Đ. K. Student prava. 21 godina. Nije u SK.
Bavi s amaterski glumom.
Nešto što me odavno opsenjuje đa zarđaju
sve elektronske mašine koje upropašćuju čoveka.
U veku u kome živimo, zaboravljamo na
čoveka. Više mislimo na rakete, na goriva razna,
na oružie zemlja-zemlja i zemlia-vazđuh, nego
na čoveka koji ie to stvorio. Covek se toliko
upleo u to, da više nema oslobađania. To je
samo iedna iluzija. Bez t ; h mašina ioak čovek
ne može da živi, ali ostaje pitanie šta on ima
đa traži po svemiru, pored tolikih stvari ла
zemlji. Možda padam u neku kontradiktomost
zato što sam se godinama bavio astrononrjom,
međutim sada se više ne bavim. I onda
sam mislio da će uvek biti Ijudi koji će da
posmatraju zvezde, ali da će se većina Ijuđi
vratiti prrodi. Uostalom, u Svetom pismu piše
da је priroda maika svega; Bog je tvorac,
ali je stvorio prirodu za čoveka.
Klase će da postoje dok postoji proizvodnja,
a formiranje države bez klasa vrlo je diskutabilno
oitanje. Mislim da slobodno društvo
ne pretpostavlja nužno neku ansolutnu jcđnakost.
Od godina pređ sobom očekujein da
budem komunikat ; vniji, da se nribližim Ijudima,
naročito preko pozorišta. Mislim da je cilj
jeđnog teatra humamzacija Ijudskih odnosa.
Kad srećan čovek dođe u teatar i vidi i mene
kako sam sređan, biće srećan što ima još sre 6
nih na ovom svetu.
Sto s6 tiče budućnost’, ja sam uvek za to
da se vratimo prirodi. Začkoljice među Ijud ma
će uvek ostati, ali mislim da je glavno da
se oslohodimo tih mašina. Svako pokušava da
dokuči kako to treba da izgleda, ali mislim da
plove više u mutnim vodama.

М. MAJSTOROVI (

L. STOJANOVIC

0 MASOVNOJ
KULTURI
DANAS

Poznati francuski sociolog Edgar Moren upotrebljava
izraz masovna kultura une*
koliko drukčije no što je to uobičajeno,
vezujuči taj izraz za Zapad (industrijSka
kultura Zapada). Ukoliko, međutim, pod
masovnom kulturom podrazumevamo kulturu
koja se pruža masama sredstvima masovne
komunikacije i koju te mase prihvataju,
koja se dakle, stvara ргеша zahtevu masa i za
masu, onda se ovaj Morenov »esej o masovnoj
kulturi« odnosi i пз kulturu masa uopšte.
».Obrazovani’«, kaže Moren, »žive prema
vrednujućem, posebncm, aristokratskom
shvatanju kulture. Zato termin »kultura XX
veka« njih odmah podseća na Mondrijana, Pikasa,
Stravinskog, Albana Berga, Muzila, Prusta,
Džojsa, a ne svet televizije, radija, filma,
stripova, štampe, zabavne muzike, turizma, godišnjih
odmora, dokolice«. Drukčije rečeno, intelektualci
»trećoj kulturi« ne priznaju kulturni
status, ona je za njih nusproizvod kulture.
kultumi škart, kič, šund (od američkog izraza
kitsch, nemačkog Schund). Moren se, čini nam
se s punim pravom, protivi ovakvom odnosu
prema masovnoi kulturi. »Masovna kultura je«,
kaže on, »kultura: nju sačinjava telo simbola,
mitova i slika koji se odnose na praktični
i imaginarai život, sistem specifičnih projekcija
i identifikacija. To je nadgradnja nacionalne,
humanističke i religiozne kulture i
počinje utakmicu s njom«.
Masovno-kulturao delo kao taikvo Moren
shvata dijalektički. Delo ovog tipa, po njemu.
konstituisano je tako da sjedinjuje u sebi čitav
niz protivrečnih činilaca. U njemu su, naj*
pre, sjediniena sledeća dva рага antiteza: biro'
kratija invencija, standard individualnost.
Kulturaa industrija koncentrisana je, naime,
na relativno malom broju sektora filmske
i TV kuće, radio-stanice, redakciie novina, kompandje
za izdavanie gramofonskih ploča (birokratška
organizacija) a u ovim sektoriraa se
industrijski, po standardima, proizvode dela
masovne kiilture u ogromnim seriiama. S druge
pak, strane, masovno ■ kulturaa dela
ne mogu biti standardizovana na isti način
kao što to biva sa deterdžentima ili električnim
peglama. Kulturao delo ovog tipa mora
biti, na izvestan način, novo. Zašto »na izvestan
način novo«, a ne, prosto. »novo«? Zašto
široka publika (»masa«) ne želi i ne prihvata
nova i originalna kulturna ostvarenja?
Ovaj fenomen Moren objašnjava pomoću
imaginarnog kao jednog od osnovnih konstituenata
Ijudske prirođe. »Imaginarao se«, kaže
Moren, »ostvaruje prema prauzorima.
Postoje uzor-modeli Ijudskog duha koji upravijaiu
snovima, a posebno racionalizovanim
snovima. kao što su teme mitova ili romana...
Proizvode se sentimentalni romani po lančanom
sistemu... Ali pod uslovom da lančani
proizvodi budu individualizovani«. Jer poznato
postaje dosadno, a novo sadrži rizik da ne bu»
de prihvaćeno. Formula zlatne sredine postaje
stoga stvaranje nove celine pomoću drukčijeg
kombinovanja različitih standardnih elemenata.
Masovno-kultumo delo teži za tim da se
obraća svakome; u isto tolikoj meri ono se ne
sme obraćati nikome posebno, eto nove ргоtivrečnosti.
Da bi postiglo formulu svakom ponešto,
delo ovog tipa mora biti sazdato na
opšteljudskoj osnovi, na antropološkom. Antinomija:
standardno-individualno, međutim, điktira
uvođenje nacionalnog, regionalnog, folklomog
(= individualnog. nasuprot antropološkom
kao standardnom).
Vrlo je zanimljiva diialektika protivrečnog
para hic et übiciue (ovde i svuda). Gledaiući
u ekran. slušajući radio, čitaiući novine, korisnik
kulturao-masovnog dela je istovremeno i
ovde i tamo; njeeovo ovde prožeto ie onim
tamo, i obmuto, Budući svuda, on istovremeno
i nije nigde identifikujući se sa drugiша,
on gubi svoj sonstveni identitet. (Život
heroja iz romana doživljava kao svoj sopstveni
život).
Među bitne karakteristike masovne kulture
spada i tzv. svakodnevni eros. Međutim, i
on je protivrečnog karaktera. »U jednom smislu«,
kaže Moren, »erotika se vraća na
seksualnost, svoiim stalnim aluzijama, a mnoštvo
erotskih slika je simbohčna zamena za koitus.
U drugom smislu, proširujući seksualnu
privlačnost na celo telo. erotika uskraćuie seksualnosti
moć koncentracije... Da li stalni erotični
upaljeni žižak teži da smanji ili poiača seksualni
pritisak? Izgleda da nad-erotizacija ide
uporedo sa porastom polufrigidnosti i poluimpotencije«.
Masovna kultura je danas, to je možda njena
glavna karakteristika, kultura prezenta. Napuštanje
perspektive i budućnosti u tesnoj је
vezi sa jednom dmgom njenom bitnom odlikom
sa njenom svetovnošću. Slabljenie vere
u život na drugom svetu jača potrebu za
što boljim životom na ovom svetu. Žeđ za
trajanjem, za večnošću, međutim, i dalje ostaje
izvanredno snažna. Večnost se ostvaruje
rastezaniem i uvećavaniem prezenta, niegovim
univerzalizovaniem. Prezent je zaista i u sve
većoj meri glavna dimenzija masa. Boliom
organizacijom života, komforom, kozmetikom
i medicinom čovek današniice ne samo da
је uspeo da produži svoj vek već i u smrt odlazi
izgledajući i osećajući se kao mlad.
Okretanje ka prezentu stavilo je u prvi plan
čitav niz kultova: uspeh, Ijubav, mladost, sreću...
Neodložnost sreće postaje osnovno merilo;
protivrečnost sreća-nesreća razrešava se na
taj način što sreća uvek trijumfuje; nesreća i
đalje može biti beskrajno velika ali ne samo
da ne može (u delu masovne kulture, razume
sc) uništiti sreću već ne može biti ni trajna.
Mladost pobeđuje starost, i to ne samo odlažući
je već i usklađujući ie; Ijubav oostiže ooštu
prevagu nad mržnjom. Svi ovi kultovi su i ote-

lotvoreni u tzv. »olimpijcima« (filmske i TV
zvezde, proslavljeni pevači, Džems 80ndi...).
Kult olimpijaca vrlo je ilustrovan kao primer
savremene mitologije; svi kultovi шаsovne
kulture plod su jedne nove. terestralne
mitologije, koja se od stare, nebeske, razlikuje
time što joj je težište pomereno ka realnom.
Osvrćući se na kritiku masovne kulture, Moren,
najpre, daje jedno princiosko određenje.
Besmisleno je, smatra on, kritikovati raasovnu
kulturu kao izvestan entitet; kritikovanje
masovne kulture ostaje prazno i besmisleno
ako ne obuhvata i kritiku mase kao takve, pošto
je masovna kultura, u naivećoj meri. upravo
jedan vid same to mase kao takve. No industrija,
tj. proizvođač, i masa, tj. potrošač,
nisu, ističe Moren, u podjednakoj meri oblikovaoci
masovnokultumog dela; inicijativa je
na strani industrije. Ovai momenat, s obzirom
na strukturu tzv. spojenih sudova, može rezu|tirati
vrlo krupnim posledicama (u zavisnosti,
razume se, od vremena i obima tog dejstva).
»U izvesnom smislu«, kaže Moren »nalaze
primenu Marksove reči »proizvodnja stvara
potrošača... Proizvodnja ne proizvodi samo ргеdmet
za subjekat već i subiekat za predmet«
(Prilog kritici političke ekonomije). To je upravo
jedan od elemenata koji nas najviše moraju
zanimati ako smo zainteresovani za dalji kurs
masovne kulture i sudbinu mase uopšte.
To bi, u osnovnim crtama izložene, bile neke
Morenove odrednice masovne kulture danas.
Glavni Morenov cilj bio je da odredi ontologiju
masovne kulture. Pa i pored toga. njegova
ocena masovne kulture. niegov vrednosm
stav izražen je u punoj meri; »Masovna kultuга
fiktivno pruža sve ono što ne može prak*
tično da se potroši. Ona je, tako. avantura života
bez avantura, ogolićavanje života ispunjenih
uđobnošću... Ujedno«, kaže dalje Mo;
ren, »deo života svoiih potrošača ona čim
fiktivnim. Obezl’čuje projicira niegov
duh u mnoštvu shkovitih ili imaginamih
svetova, nieeovom dušom naseljava mnogobrojne
dvojnike koji sad za njega žive«.
»Stoga se u masovmoi kulturi nikad ne susrečemo
sa dubok’m pitaniima čoveka u sukobu
sa samim sobom, sa životom, sa smrću.
sa velikom tajnom... Јег se sve odvija na horr
zontali, po po\TŠini stvamih i imaginamih zbivanja,
i sve u pokretu... Ta dela n>su stvarana
za razmišljanje u t'šini, već za one koi ; &
privrženi ludom, snažnom, jasnom ritmu »Duha
лтетепа«.
Građena tako da uvek i po svaku cenu fa*
vorizuju blagodeti nad nedaćama, da sve teškoće
i sukobe razrešavaju hepi-endom, kulturno-masovna
dela pružaju jedan nestvaran 1
jednostran odnos prema svetu. odnos bez prave
korespodencije sa stvamo Ijudskim.

VITOMIR TEOFILO' IC

8.

STUDENT

1968/*VISOKA

ŠKOLA

FRAZERSTVA

Da li je učeničko samoupravIjanje
proklamovano zato
da bi poslužilo kao vežba
za buduće neposredno upravljanje
u preduzećima, ili zato da bi
se stvarno upravljalo? Kako sada
stoje stvari može se reći ni
za jedno ni za dVugo. Najveći
broj učenika ne zna Sta je to i
otuda je ono postalo »birokratska
institucija јег upravljaju sa-

II POSETI TRECOJ
BEOGRADSKOJ:

mo rukovodstva. Najčešća forrna
samoupravlianja u školama
je čisto apstraktno postojanje
nekih organa i funkcionera, a uspesi
su ostavreni jedino u školskirn
statutima i izveštajima
školskih komitcta i zajednice učenika.
Ovo zajednički tvrde i učenici
i profesori. Priznaju takođe i zajedničku
krivicu, ali malo ko
pokušava da nešto pomeri napred.
* * *
Sta o tome misle učcnici 111
beogradske gimnazije?
U ovoj »panel«-diskusiji (učestvovali
su: Dušanka Ban, Aleksandra
Krompić, i Dušan Nikolić,
kao predstavnici »samoupravljači«.
i direktor škole Anastasije
Stanković) pokušali smo da
dobijemo odgovore na pitanja
koja ovakvo stanje nameću.
Prvo:
• Zašto đačko samoupravljanje
ne postoji?
_— Skolski komitet ne funkcioniše
kako treba, Predseđnik je
smenjen zbog slabog uspeha u
školi i rad sada stagnira, ođgovorila
je drugarica direktor.
Zato što između profesora
i učenika postoji velika distanca
koju treba smanjiti, гекао je
Dušan Nikolić (gde, na kom po*
dručju, nije objasnio).
■ UČenička zajednica je i ranije
postoiala kao organ za sebe,
ali nije bilo poznato šta je cilj
njenog rada. dodala je Dušanka
Ban.
JAVNOST OCFNTTVANJA NF,
POSTOJI
U 62. čl. Statuta pišc »... Putem
Zajednice učenika, odnosno
razreda i odeljenja, dolazi do izraza
mišljenja učenika o svim pitanjima
i problemima iz života i
rada Gimnaziie, razreda, odelienja
i pojeđinih učenika«. Pošto
ste upoznati sa Statutom, objasnite
na koji če način doći »do
izraza mišljenja učenika«, na nriгаег,
o radu nckog profesora?
To zavisi od profesora i
razrednog starešine. Recimo,
stavke o javnom ocenjivanju nc
pridržavaju se svi profesori. Javno
ocenjivanje zahteva aktivnost
celog odeljenja, a tu smo zatajlli.
Svoje primedbe iznosima razrednom
starešini, a dalje sve
zavisi od njega. rekao je Aleksandar
Krompić.
SAMOUPRAVLJANJE PO
RECEPTU 1Z UDŽBENIKA
Na pitanje: šta nama treba da
obezbedi đačko samoupravljanje?,
dobili smo odgovore koji
su nas malo podsećali na đobro
naučenu lekciju iz sociologije.
Samoupravljanje шога obezbediti
veće i svestranije interesovanje,
ođgovorila je Dušanka
Ban, Ako postoji mogućnost
da se iznese i prihvati
naše lično mišljenje, samim tim
je i zainteresovanost veća. Ono
takođe treba đa nam stvori izvesne
radne navike i organizacione
sposobnosti. To se mora bezuslovno
naučiti u školi. Niko od
nas ne želi da se nastavl ovo sadašnje
stanje: »dolarim u školu
zato što moram«, Ako bi postojala
mogućnost za diskutovanje
sa profesorom o gradivu tokom
časa, interesovanje za rad bi b!!o
znatno veće.
• Na koji način bi svc što se
očekuje od samoupravljana moglo
biti ostvareno?
- Upoznavanje i samih profesora
sa onim što od njih i ođ
nas traži đačko samoupravljanje,
bilo je zajeđničko mišljenje
učenika.
Slažem se da treba da se
potpunije izgrađuju i profesor i
učenik. Od nas samih zavisi kako
će se to razvijati. Mora biti više
svesti i odgovomosti prilikom izbora
rukovodstva. Jedno autoritativno
mkovodstvo se lako može
izboriti za ono što učenici traže;
tada bi bilo manje problema
odgovorila je drugarica
Stanković.
O uvođenju većeg broja oraladinaca
u učeničko samoupravljanje
dobili smo jedinstven odgovor
učenika i direktora:
To se može ostvariti.
* ★ ★
Statut škole profesori ne po
štuju; najosnovnija prava učenika
nisu definisana, tako da još
nema mogućnosti da učenlcl dobiju
samoupravna prava. U ovoj
diskusijl Izgleda da se nlsu mogle
jzbeći apstrakdje 1 prazni
razgovori o sociološkim problemima
samoupravljanja. Otuda
razumljivo što nismo dobili odgovore
kako u ovoj situactjl mogu
izgledatt »konkretn! zadaci«.
Oni se u ovakvoj situaciji ne mogu
čak ni zamisliti. Ipak, to su
bila mišljenja učenlka i direktoга
I nadamo se da neće ostatl
samo na miSlJenjtma.

DUNJA HERCIGONIA

MILAN M. Mieie

OSVETA, PROFESORSKA

Iluzije o povlasticamu poslednje,
»srećne« maturantske
generacije koja polažc
staru maturu izgleda da su sasvim
nestale. Naši srednjoškolski
profesori traže od nas da odjednom
naučimo sve ono što nismo
uspcli da naučimo za protekle
tri godine školovanja. Pred
predajom maturskog rada, koji
zahteva poseban, skoro naučan
rad i samim tim i poseban napor,
profesori postaju iznenadno
veoma savesni: zadaju nam da
ponovimo celokupno gradivo prvog
polugodišta za nedelju dana,
proširuje se gradivo, zahteva se
čitanje literature za proširivan je
znanja. Mnoge brojke, nazivi divirija,
datumi, pcsmice, formule.
sve se to uči na brzinu da se
što bolje iskoriste ova dva meseca.
Maturanti su stavljeni pred
dilemu: solidan maturski rad iii
uspeh u školi. U ovoj situaciji zaista
se пе zna šta je važnije, ili
izgleda da ni sami profesori lo
ne znaju. Na žalost, učenici nemaju
nikakvih mogučnosti da bilo
što izmene. Intervencije kod
razrednih starešina se obično
svodc na sleganje ramena i več

ustaljeno: »Vama mora da je jasno
da čete ovih dva meseča raditi
do usijanja«.
Da se ovakva situacija smatra
normalnom, pokazujc i primer
Osmc beogradske gimnazijc.
Direktor škole je pre dve-tri godine
molio profesore da ne preopterečuju
učenike domačim гаdovima,
kako bi se smanjio broj
neopravdanih Izostanaka. Sada,
kada sc učcnik, član Saveta, žalio
na preopterečivanje maturanata,
svi su ćutali. Samo je neko
od profesora zapitao: »A šta
bi bllo da imate staru (ili novu)
maturu sa šest predmeta?«
U Osmoj beogradskoj su sc
prava učcnika i princip samoupravljanja
baš kođ najvažnijeg
problema pokazali kao mrtvo
slovo na papiru. Jedino šlo bi u
ovakvoj situaciji vredelo, to je
odlučna i zajednička akcija, svih
maturanata. Kojim putem se
ova akclja može sprovesti to
je jedino i glavno pitanje. Јег
ako legalna sredstva zataje, a situacija
je tako teška, ostaje samo
još jedan put.

A. P.

„IDEJNOST, ISPRAŽNJENA

SJAJ I BEDA SKOLSKIH KOMITETA

v ’ * v '
la је u stvari Skolski komi
tet, šta on treba cla radi,
kakva mu je uloga u školi
to je 7.a najveći broj učenika
pitanje na koje nemaju odgovor.
Nasuprot njima, svaki »aktivi
sta«, član Komiteta mogao bi o
tome da vam na licu mesta održi
čitavo predavanje. »Školski komitet
je idejno* politički organ
Saveza omladine, politička organizacija,
omladinsko шкоуос!stvo
škole. oreanizaciia \nladih...
itd itd. •
A u čemu je »ideinost« i kakva
je to »politika« školskog komiteta
Saveza ornladinc?
Takozvana »Tđeološko-politička
predavanja« su najviše organizovan
i popularan
oblik »ideinog r'aspitavanja«, čiji
je »nosilar ŠKSO«. Najomflienija
tema je marksizam, ali on
se ohrađuje tako da pre ličl na
sve drupo nego na n«ko tumačenje
Marksa. Prodavači, članovi
komiteta, najčešće nisu raščistlil
sa onim što pričaju. Ako
zamišlja da na ovaj način vrši
nekl idejni uticaj, onda je vrio
naivan.
Jedina »politika« školskog komiteta,
čiji je uticaj među učenicima
očipledan, je uspešno rasturanje
»Susreta«. Islina, u poslcdnje
vreme iz sve snage se
propagiraju i »radne akcije«. ali
pošto se ta propaganda svodi uglavnom
na plakate i prikazivanje
naivnih filmova o brigadii'skom
životu (»Prekobrojna«), i
to se može svesti samo na uzaludno
trošenje vremena.
Ovo је na žalost jedino što ra-

di SO u srednjoj skoli i to osim
članova komiteta, nikog drugog i
ne interesujc. Valjda i zato što
ŠK SO okuplja uglavnom »profcsioualne«
rukovodloce kojlu.
sa titulom »član Komlteta«, glu*
me nekakve autoritete kompenzirajući
svoje očigledno duhovno
siromaštvo. (Aktivisti su ponekad
i slabi đaci).
Na sastancima SK obavezna je
stmčna tenninologija: »problem«,
»adekvatno mesto«, »društveni
proces«, »faktor«, »princip«,
»kornpaktna celina«, »idejno
politički uticaj« i sl. Ako se
nešto odluči. važi samo za Komitet
jer malo koji učenik zna
0 čemu se razgovaralo.
ZAŠTO POSTOJI SO?
Kome jc potreban ovakav način
organizovanja SK SO? Omladincima
svakako ne, a i Savezu
omlađinc su najmanje korisni
privatni, odsutni, pasivni i besadr/ajni
komiteli. Mcđutim, malo
је verovatno da će se u donledno
vreme tu nešto promeniti.
Savez omladinc u školi je nonajviše
kolporter »Susreta«, što
je zaista ne malo komično. Postojeći
aktivisti imaju dve шоgučnosti:
ustupiti mesto drugom
1 bitl skinut sa »pijedestala«, Ш
nastaviti sa kvazi no’Uikom i radom
samo za sebe. Oni se odlučuju
za ovo drugo. Ali nije 1i to
i na* llčni poraz što je još uvek
tako?

м. м. м

UČENICI - NА RUKOVODEĆA
RADNA MESTA

U Bcogradu, na Voždovcu, u uiici
Vojvodc Stepe 286, nalazi se
Republički centar za obrazovanje
kadrova u komunalnim i глnatskim
delatnostlma. Osnovna
namena ovog centra je da stručno
osposobl java i dalje usavršava
kvalifikacije mladih radnika.
Prcko svojih kurseva, ccntar omogućujc
radnicima sticanje
srednjih i visokih kvalifikacija.
NASTAVNI FLAN I PROFESORSKI
SASTAV
Nastava u centru odvija se u
dva dela: teorijska nastava izvodi
se u učionicama, uz pomoč
raznih učila, a praktičan deo nastave
učenici provodc u besprekorno
opremljenim kabinetima.
Tu sc praktično radi ono što se
prethodno učjlo na teorijskoj
nastavi. Ulazeči postepeno, iz časa
u čas, u tajne električnih uređaja
i električne struje, učenici
postaju pravi majstori svog zanata.
Kako smo obavešteni, učenici
ovog centra posle završenog
školovanja zauzimaju, uglavnom,
lukovodeća mesta u radnim organizacijama.
To nesumnjivo naj
više govori o izvanrednim kvalifikacijama
i stručnosti koje učenici
ovđe stiču. Da je centat
stekao ugled i izvan naše zemI
je, dokaz je to što izvestan broj
učenika iz stranih zemalja pohađa
ovu školu.
U razgovoru sa rukovodiocem
elektro odseka ove škole saznali
smo da je nastavnički kadar ođličan:
predavači su inženjeri.
profcsori i visoko kvalifikovani
radnici, među kojima nekoliko

ćminentnih stručnjaka na polju
elektrotehnike.
Postojeći kapaciteti centra iskorišćeni
su skoro do maksimuma.
Pri centru postoji intemat
za ućenikc iz unutrašnjosti, koji
po veoma povoljnim cenama ovde
mogu ua žive i rade. Republički
centar je, bar donekle i u
okviru svojih mogućnosti, rešio
problem nezaposlenosti jednog
dela omladine u Beogradu. Naimc,
uz pomoć Građskog centra
za zapošl javanjc u ovu školu pošao
jc, prošle godine, znatan
broj mladih, nekvalifikovanih
Ijudi koji su Jutali po gradu tražeći
posao. od preduzeća do preduzeća,
Saznali smo za još jednu
novinu, u ovoj saradnji Centra
i Zavoda za zapošljavanje
Zavod je, u vidu posebnih nagrada,
prlpremio iznenađenje učenicima
ove školc, svojim stipendislima.
2ELJE 1 PLANOVf UCENIKA
Pošto posle devetomesečnog
kursa, svi učenici ima ju pravo da
sa diplomom ove skole, otvore
samostalnu radionicu ih da se
zaposle u đruštvenom sektoru
razgovarali smo sa učenicima o
njihovim planovima. Interesantno
je đa gotovo svi učenici imaju
nameru, da posle završenog
školovanja, rade u proizvodnji.
A kasnije, kađ budu stekli materijalnu
osnovu, nameravaju da
otvore vlastite radionice ili servise.
7-ORAN RAJKOVIO

LIK

More se budilo.
Sa rumenilom što prethodi suncu, na pesku
užarenom od vrele noći, rodila su se maštanja...
Video sam Мк kako lcbdi nad vodom.
Pružio sam ruku da dodimem taj lik...
On je izmicao.
Zvao sam.
Molio sam da se ne prepušta vetrovima:
da se vrati u šume, gde su potoci, gde su jagode.
Sada je daleko.
Zubima sam grizao obalu, molio vetrove,
sunce...
Kidao sam travu.
želeo sam đa vičem.
Plašio sam se drveća na obali;
plašio sam se talasa..
* v> *
Kapci su rae pekli,
Usta su me bolela.

MILOS KAZ3MIROVIĆ

1968/8

OMLADINSKA REDAKCIJA
ZORAN DEKIC MIRJANA VASOVIC
MILAN M. MIAIC BORIS PISTIGNJAT
AARKO NEDEUKOVI C SLOBODAN *UNJIC
JELISAVETA PROTIC
UREDNIK ALEKSANDAR PAVKOVIĆ

STUDENT

9Do sarkazma i natrag

• ČUDO! ZASTO SE SVEZANI
NE BORE ZA SLOBODU,
• U PUSTINJI SU MOGUCI SVI
PRAVCI.
• SINOVI D2ELATA IZUĆAVAJU
DELA TATINIH 2RTAVA.
• KAD SE IDE POGRESNIM
PUTEM. NAJNAPREDNIJI
VUKU NAZAD.

PAVLE KOVAČEVIĆ

FLEKE NA SUNCU

PO SVETU KRUŽE
GLASINE NEKE
KAKO NA SUNCU
POSTOJE FLEKE
ŠTA ME SE TICE
ZVEZDA DALEKA
KAD I NA ZEMJI
IMAMO FLEKA
PRAVILO VAŽI
ZA NEBO PLAVO
DA SVI NA FLEKE
IMAJU PRAVO

MIUENKO ZUBORSKI

BAROMETAR

Evo kako je filmskim
jezikom jedan stipendista
opisao mesec dana svoga
studentskog živovanja:
Prva nedelja „Živeče
ovaj narod“
Druga nedelja „Siromašni,
ali lepi“
Treća nedelja „Jadnici“
(I deo)
Cetvrta nedelja „Ја
dnici“ (II đeo).

KOMENTAR

Posle pobede „Trubadura“
u Skoplju za Pesmu
evrovizije, jedan kolega
Makedonac ргокоmentarisa;
Sreća što ne pobeđi
Dimče (Popovski). Bugari
bi mislili da oni treba da
idu za London.

BORISLAVA
CVETKOVIĆA

Misli bez pedigrea

• ISTINA JE U VINU, A U VINU
SVE VIŠE VODE.
• PRIBU2AVAJUCI SE ZENITU
GLAVE POSTAJU USIJANIJE.

DRACAN KUNDAĆINA

RAHILA LJVOVNA BAUMVOLJ

Ekser i zavrtanj
Ekser je rekao zavrtnju:
Ja idem pravo svom cilju. a
ti se stalno vrtiš, te vrtiš,,.
Ali zato ja mogu đa ponovim
svoj put sve krivine za*
pamtim, rekao je zavrtanj.

Mačka, pas 1 miševl
Pas je čuvao skladište brašrta.
Međutim, miševi su progrizli
vreće i jeli su brašno. Mačka to,
naravno, ne bi dozvolila, ali je
u sklađište nije puštao pas. Pas
koji jc čuvao brašno...
/ ППГ«ГТ*Л n ЛГ V

(PREVEO R. K.)

STARI ZIDNI ČASOVNIK
I BUDILNIK

Eh, što živim, hvali se stari zidni časov;
nik. Više ne radim nego što radim. A zašto i
da radim? Svi me dobro paze, podmazuju, čuvaju,
uvek sam čist šta ćeš bolje!
Kad imaš sreću, reče budilnik, a ja radim
i danju i noću, uvek sam tačan u minut.
Ne zakašnjavam, пе idem ispred vremena, a
opet niko nije zadovoljan sa mnom. Prvo me
navijaju da zvoreim, a kad zazvonim tresou me
da učutim.

MILORAD KNE2EVIC

VEBER U PROLAZU

Jedan za drugim, idoše četiri čoveka kroz
pustu šumu. Kada posle dužeg vremena ne
izađoše iz nje, upitaće onaj što je išao prvi:
Ako li slučajno naiđe medved i ostrvi
sc na mene, šta ćete vas trojica?
Pomoći ćemo ti odgovoriše đrugi, treći
i četvrti. . .
Prođe još malo vremena, tek se javi sada
drugi:
A ako naiđu dva raedveda pa jedan napadne
prvog, a drugi mene? Г
Pomoći ćemo vam. Jedan jednom a drugi
drugom odgovoriše treći i četvrti..
Na kraju upita i treći:
_ a šta ako naiđu tri medveda, pa napadnu
nas prvu trojicu? .... .
_ Jest! Sta ćeš ti da radiš skociše svi
trojica na četvrtog.
Kako »Sta ću« odgovon ovaj zvacu
»upomoć!« . .. ....
Ali ko će te čuti u ovoj pustmji? pobuniše
se saputnici.
• Ama Ijudi, kada je u pitanju pražanje
pomoći drugovima, ne žalim ja da trčim do
prvog sela!

NAJBROJNIJI - FUDBALERI



U SPORTSKOM DRUSTVU »RUDAR«

Studenti-sportisti sa Rudarsko-geološkog ta
kulteta nisu univerzitetska sportska »velesila«
ali, tvrde oni, nisu ni »pasji kašalj.« Sport
sko društvo »Rudar« ima pet sekcija fudbalsku,
rukometnu, košarkašku, šahpvsku i stono
tenisku. Kad smo ih nedavno posetili napome
nuli su odmah da ne mogu da se pohvale naročitim
rezultatima, ali...
I »Rudar II« prvoligaš u analizama univerzitetskih
fudbalskih prvenstava verovatno
nije zabeležen primer da se u najkvalitetnijem
rangu takmičenia. rrrvoi tisr* r, "r -kine

sa iednog lakuheia. »Kiuur. su prošle god>
ne napravili takav podvig. Dmgi tim »Rudara«
osvojio je prvo mesto u drugoj univerzitetskoj
ligi i tako ušao među najbolje.
Obe ekipe »Rudara« nala/e se trenutno »u
zlatnoj sredini« prvenstvene tabele.
Na proleče, borićemo se i za vrh tabele!
Nije to neskromna pretenzija; pozvali smo
i nekoliko novih igrača, iz brucoških redova.
Nedavno nam je Fakultetski odbor Saveza studenata
odobrio izvesnu sumu novca tako đa
smo i materijalno obezbeđeni za prolećni start.
Standardnu prvu ekipu sačinjavaju igrači koje
viđite na slici: Zeković, Rajčević, Radičević,
Jovanović, M. Radulović, Ivković, S. Radulovlć,
Dasivojević, Marković, Dragičević i Aćimović...
rekao nam je kapiten prve ekipe Miloš Zeković.
RUKOMETASE ODVELI »VELIKI«
Rukometaši »Rudara« nedavno su odustali
od daljeg takmičenja u univerzitetskoj ligi! Ne*

kada vrlo dobra ekipa ostala je bez najboljih
pojedinaca: Тошаб je pristupio beograđskom
»Partizanu«. Miletić zemunskoj »Mladosti«,
a Pešić i Ristić Rukometnom klubu »Beograd«.
U »Rudaru« kažu da ovako velika potražnja
poznatih klubova za niihovim igračima
predstavlja za njih podstrek. Trenutno se uigrava
nova ekipa od koje se, možda yeć ovog
proleća. očekuje mali »bum« u umverzitetskom
rukometu.
Pre dve godine košarkaška ekipa »Rudara*
osvoiila је prvo mesto u lig:!
Danas, košarka na ovom fakultetu počinje da
se »gasi«. U sportskom društvu kažu da studenti
pokazuju sve manie interesovanje za оуај
sport, ali da i oni koii pokušaiu da igrajukošarku
übrzo dižu ruke ođ toga jer »Rudar«
пеша čak ni terena za redovne treninge.
PRIKAZUJU FILMOVE DA BI DOŠLI DO
SREDSTAVA
Sportisti na Rudarsko-geološkom fakultetu
do nedavno nisu znali kako da pronađu novac
za svoju redovnu aktivnost. Pomoć od FOSS-a
niie mogla da pokriie sve rashode. a drugog
izvora prihoda niie bilo. Neđavno je Fakultetski
odbor doneo odluku da sportskom drušmi prepusti
prikazivanie filmova na fakultetu i tako
su. za duže vreme. rešene finansijske nevolje
SD »Rudar«.
Bilo ie, mcđutim, nevolie sa šahovskom sekcijom.
Prostorija u koioj su se nekaria okupIjali
i takmičili studenti šahisti preuređena
је u društveni klub: zboe toga je, meseci
cela šahovska ekipa bila »na odmoru«. Za
šahiste su na fakultetu nedavno nađene nove
nrostori ie; dok se one preuređuju. već se uveliko
vrše pripreme za nrvenstvo Rudarsko-geološkog
fakulteta u šahu.
Problema, kao i svuda, ima, ali verujerao
da na malo kom fakultetu studcnti-sportisti imaju
onakvu podršku fakultetskih vlasti o Odbora
SS kakvu mi imamo, kažu ц SD »Ru
dar«.

MILAN AVOie

Konkurs

UNIVERZITET U BEOGRADU
raspi su j e

ZA PRTJEM STUDENATA
U STUDENTSKE DOMOVE ZA SKOLSKl 1
1968/69. GODTNU

Pravo učešća na konkurs imaju svi redovni
studentii fakulteta, akademija ? viialdh
škola svih ja kao i student'
viših škola, č)jc је štalno mesto stanovanja
van Bcograđa, v “ '
Prijave za konkurs podnose se sekretanjatu
fakulteta, akademija, visokih i viših škola,
taksirane sa 0,50 dinara državnc taksc.
Uz nrijavu kandidati treba da pođnesu i uverenje
uprave prihoda o imovnom stanju
koje treba da sadrži:
a) broj članova kućne zajecln'ice, njiho
ve godine starosti, i zammanje;
b) dohodak od zemljlšta, zgrada. zanatske
delatnosti i dr.
c) visinu prinadlcžnosti kućire zajednlce
(plate, penzije, invalide i drugo).
Konkurs traje do 24. aprila 1968. godine i
važi za sve do sada upisane studente.
Pod istim uslovima konkurisaće i studenti
koji upisuju 1 godinu za školsku 1968/69
i to istovremeno kad vrše upis.

Interpretacije

KOINCIDENCIJA
Jedan studentski раг
čavrlja u sred noći ispod
jednog prozora. Odjednom,
prozor se otvori i
Ijutit glas prošišta:
Zar nije vreme da
ste već u krevetu?
Da, upravo je i ja u
to nbeđujem! odgovori
mladić poverljivo.
OPTIMISTA
Dragan Jovović, student
prve godine Filološkog
fakulteta, doneo je u „Stu
dent“ nekoliko svojih pesama,
ali ni jedna nije objavljenja.
Posle vesti da je Redakcija
„Studenta'* pokrade
na, on se žalio:
U novinama piše da
su kradljivci odneli neke
sitnice: šah sat, pisaću
mašinu, radio aparat, a o
mojim pesmama ni reči.
LAKONCI
Je si li položio ispit?
Iz cuga.
Pa ti si lud!
A ti?
I ја.
BAKSUZ
Tzgubio sam rukavi-

ce, vajka se jedan student,
a samo jedna vredi oko
tri hiljade siarih dinara.
Kako: oko? Pa koliko
si ih platio?
Nisam ih ja kupio,
našao sam ih.
LJUBAVNI
DOKAZ
Koleginice za vas
bih skočio sa posleđnieg
sprata svoje inteligencije.
Lako je vama. Sa te
visine ništa vam se neče
desiti.
PUTEVI
Roditelji studenata Fakulteta
politićkih nauka
govore svojoj deci:
Put pod automobil-,
ske točkove pa na fakultet.
Roditelji studenata osta
lih fakulteta govore i daIje
po starom:
Put pod noge...
I HOMER JE
DREMAO...
Pošto je pročito „Studentov“
članak „Protiv
dremeža nauke na Univer
zitetu“, profesor Vojislav
Đurić jc rekao: ~Vi ste
previše strosri. I Homer je
nonekad dremao.“

КАШКАШБ

10.

STUDENT

STUDENT
н н
2 Z
W W I
Q Q
. P
H H
сл сл
STUDEMT
IZLAZI L’TORKOM
CENA 30 PARA
POSTANSKI FAH BROJ 692
UREĐUJE REDAKCIJSKI
KOLEGIJUM
BORISAV DŽUVEROVIC, ALEKSAN
DAR ILIĆ, KEMAL KURSPAHIC, LAZAR
LAZIĆ, BRANKA OTASEVIC
DUSAN PAJIN
GRAFICKI UREUNIK
FLORIJAN HAJDU
GLAVNI I ODGOVORNI
UREDNIK
ĐORĐUE VVKOVIC
IZDAVAC UNIVERZITETSKI 'JDBOR.
UREDNISTVO 1 ADMINISTRACIJA
BEOGRAD, SVETOZARA MARKOVICA
BROJ 79/Ц. - TELEFON
645-894. - TEKUCI RACUN 608-8 1291-2.
GODISNJA PRETPLATA 8 DINA
RA; ZA INOS TRANSTVO 18 DINARA.
STAMPA »GLAS« BEOGRAD
VLAJKOVICEVA 8.

1968/*0 ČINOVNIČKOM DUHU

NA UNIVERZITETU

* Zbog velikih obaveza koЈ
е ппа prema porodici i dožena
danas još
Wek nije u mogućnosti da
se u većoj meri posveti ine|ektualnom
radu i stvaralaštvu.
Kakvi su uslovi za
žene na Univerzitetu,
ima li tu izvesne ~dis*rirninacije“?
*rirninacije“?
Zakonski i formalno, mogućnosti
za afirmaciju žene
u visokoškolskoj nastavi jeduake
su onima koje imaju
Međutim, može se
Sa sigurnošću tvrditi da su
u svesti nekih Ijudi na Univerzitetu
(među njima ima i
°nih koji, po svojoj politič*°3
funkciji u društvu, tre0a
da budu nosioci najpropesivnijih
shvatanja) ostali
ra Sovi predrasuda o inferiOl
'nosti žene.
. т о se vidi, pored ostalog,
1 u broju žena nastavnika
u upravnim telima na Univ°rzitetu.
Koliko je meni posamo
dva puta bila je
‘ е па dekan fakulteta, a u
P° leratnom periodu ni jed•om
rektcr iri ororektor.
, Ali, položaj žene ne može
° a se posmatra odvojeno od

KAZGOVOR SA DRUGARICOM PEROM POLOVIMOVf
OOCENTOM FILOLOSKOG FAKULTETA

položaja muškarca, jer on
zavisi od celine društvenih
odnosa na Univerzitetu. U
tim odnosima vlada zakon
stečenog prava, zasnovan na
činovničkoj hijerarhiji zvanja.
Svi po zvanjima mlađi,
a naročito asistenti, do te
mere zavise od pretpostavIjenih,
čak i iznošenje mišljenja
suprotnog mišljenju
profesora može da utiče na
njihovo dalje napredovanje
u karijeri. Postoječi sistem
ocenjivanja radova, u kome
je često važnije ono što se
širi trajno, zakulisano, u grupama;
sadašnji način izbora
i reizbora, koji se zasniva na
zakonskom pravu da ocene
za unapređenje daju isključivo
po zvanju viši za niže
(što u praksi ne znači uvek
kvalifikovaniji, ili uopšte
naučno kvalifikovani, za nekvalifikovanije),
ozbiljno ometaju
ravnopravni odnos
ne samo prema ženama, već
i između Ijudi na Univerzitetu
uopšte.
■ Da li sistem samoupravIjanja
na Univerzitetu menja
položai žene?
Samoupravljanje menja

poiožaj radnog čoveka uopšte.
Ono neminovno vodi konačnoj
likvidaciji privilegija.
Prema tome, taj princip ide
u prilog ženama i svima onima
kojima nanose štete ostaci
konzervativnih shvatanja
i birokratskih metoda u upravljanju.
Zato i nije za čuđenje to
što samoupravljanje nailazi
na otpor baš kod osoba čiji
položaj, zvanje i funkcije
nisu zasnovani na solidnim
i odgovarajućim osnovama,
na rezuitatima njihovog rada.
Tome idu na ruku i neki
zastareli zakonski propisi o
organizaciji rada visokih škola.
Dok se sve to održava,
javljače se birokratski otpori
samoupravljanju, bitna,
naročito kadrovska pitanja
rešavaće se zakulisano, bez
javne i pisane naučne kritike
i ocene. Sve to zajedno
vući će Univerzitet natrag i
odvajati ga od progresivnih
kretanja našeg društva. Borba
za samoupravljanje ostaje
stvar omh Ijudi, muškaraca
i žena, koii žele samo
obiektivno zasluženu afirmaciju.
■ Dobijaju li uspesi žene u nauci'i ođgovarajuće
društveno priznanje?
Uspesi žene u nauci, u svetu uopšte, a i
kod nas, nemaju adekvatnu ekspanziju u oblasti
ostalih društvenih delatnosti. Nisam zapazila
da su žene-nastavnici u odgovarajućem
broju zastupljene u raznim savetima, komisijama
viših organa od kojih zavisi finansiranje
visokih škola, materijalno obezbeđenje studenata,
u forumima koji se bave pitanjima re*
forme nastave i njenog unapređenja. Slično je
i u drugim društvenim organizacijama, većima,
skupštinama, u kojima se odlučuje o poslovima
koje većim, ili čak najvećim delom
obavljaju žene, jer se odnose isključivo na
njih.
■ šta mislite o tezi da žena, za razliku od muškarca,
ima u rađanju dece biološku nadoknadu
koja joj otklanja stvamu potrebu za stvaralaštvom?
Mislim da je ova teza zastarela, nenaučna
i primitivna, i sa sociološkog i sa biološkog
gledišta. čovek kao biće ima potrebu za radom
koji sam po sebi ima elemente stvaralačkog.
Rađanje, odgoj i vaspitavanje dece jedne su
od najbitnijih stvaralačkih aktivnosti u Ijudskom
društvu. £ena je biološki predodređena
za ove funkcije. Ali, istorijsko iskustvo svih
Ijudskih zajednica potvrđuje’da nigde i nikad
društvena uloga žene nije mogla da bude svedena
na rađanje. Naprotiv, ukoliko je neka
drušlvena zajednlca dostizala viši stepen svog

ekonomskog i kultumog razvoja, rasla je i -ii'
rila se stvaralačka uloga žene.
Sva nasilna ograničavanja žene na dužnosti’
шајке i supruge (zatvaranje u hareme, strogo
potčinjavanje mužu) samo potvrđuju da se.
ulogu žene u društvu, čak ni najgrubljim dm*
štvenim nasiljem ne može pojednostaviti ' i
ograničiti. Dakle, teza da žena po prirodnim
zakonima ima u rađanju nadoknadu za druge
oblike stvaralaštva protivna je Ijudskoj prirodi
žene.
J . 4
Ш Kakvo je Vaše mišljenje o današnjoj generaciji
studentkinja?
Moje neposredno posmatranje omladine
u nastavnom procesu, i drugde, uverilo me jc
da ona, pa i studentkinje koje su njen deo,
pozitivna, i da nema ničeg u čemu bi bila gora
od prethodnih generacija.
Njihov intelektualni profil je onakav kakav
im stvara porodica, škola, društvo i njihov
lični interes. Nisam pristalica onih ocena koje
kažu da naši studenti i studentkinje (i ovde
je teško odvajati Ijude ргеша polovima) donose
iz srednje škole manje znanja nego ranije,
da im je opšti kultumi nivo niži, da postaju
lošiji stručnjaci nego što smo mi stariji.
Takve ocene su sasvim proizvoljne, Razvoj
nauke i razvoj Univerziteta, bolji životni uslovi,
obrazovanje preko moderaijih sredstava informisanja,
sve to, hteo to neko da prizna ili
ne, cmogućuje da studenti danas znaju više
nego što smo to mogli mi, pre trideset godina.
Razgovor vodila

т —______
STCDETOLVJA
GDUI.VA V
I' агд« Л
l« И
tivri
*' |л 1
S
LIST
BEOGRADSKIH
STIDEMTKIMJA
5
јШШШШШШ^^^^ШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШШ
iiiiiiiirmTTWtfmiii
виЛl
STUDENTKINJU« SASTAVILE: SVETLANA BRAUNOVIC«
ATJAiVA DETICEK, BILJANA LUKIC. MIRJANA POPOVIC
1 BRANKA OTASEVICRAZGOVOR UGODNI

Mira, Senja, Maja, Ajša, Nataša, Lidija.
Vera, Miia bdle su, рге nekoliko dana gosti
naše Redakcije. To popodne razgovarale srao
0 studijama o gradu u kome živimo, o dru*
štvenoj aktivnosti i afirmaciji žena, o ženskira
ćasopisdnna, o svim onim stvarima koje čdne
naš život i o kojima beogradska studentkinja
1 inaće ćesto razmišlja. Razgovor je bio »žen*
ski« ne samo po temama već i po stilu ~ glasan,
pun digresajja, povišenog tona i dug, ali
рге svega prijatan i neposredan. Devojke su
govorile o svojim ličnim iskustvima, аИ se či*
ni da ono što su rekle karakteriše razmiišljanja,
dileme i raspoloženja i ostalih koleginica.
Sve .devojke dobro pamte prve dane na univerzitetu.
Tada su bile pred pvpblemom: kako
ući u novu sredinu, osvojit! je prirodnošću,
šarmom, samouverenošću?
Izvestan strah od nepoznate atmosfere
u fakultetskim aulama Beograđanke obićno
pokušavaju da nadvladaju slobodnijim pcmašanjem,
uobraženošću, čak blaziranošću. Zato
se većina devojaka iz unutrašnjosti, posle tog
prvog susreta, oseti podređena, obeshrabrena
s'vojom »provincijalnošću«. Posle prve zbunjenosti
te devojke poćinju da se prilagođavaju
i to najpre garderobom. U osvajanje »beogradskog
nivoa« studentkinje polaze preko
novih haljlna, cipela, kaputa.
Prva godina je teška za svc nas. Ali već
na drugoj, svi se ponašamo spontanije i prisnije.
Devojke dz unutrašnjosti više se ni po spoIjašnjem
izgledu ne razlikuju od Beograđaiil.
Casovi i ispiti uverili su nas da smo svi u jednakoj
pozicijd, da se potvrđujemo ргеко stvarnih,
stručnih, intelektualnih vrednosti.
Ipak, devojke iz unulrašn josti rado se drže
svojih malih, »zavićajnih« grupa. Njdh рге
svega vezuje isti način života, zajednićke brige
zbog malih stipendija i kredita, napor da se
odvojenost od kuće pretvori u stvamu samostalnost,
borba da se opstane u velegradu, da
se on osvoji. A problema ima svakojakih.
Stanujem u jednoj otmenoj, velikosrpskpj
poroddci. Sve vreme krijem od gazdarice
da sam Muslimanka. Ako jednog dana to nekako
sazna, siguma sam da će mi dati otkaz.
Teško je živeti u studentsklm domovima u
kojima se svaki čas kvare tuševi, teško je pratiti
modu sa stipendijom od tridesetak hiljada,
kupjjti ulaznicu za svaku priredbu u Beogradu
koju bi devojka želela da vidi. Ali studentkinje
se ne žale, Bar ne toliko koliko mladići.
One su, izgleda, strpljiviije i vrednije. I na
kraju uglavnom izlaze kao pobednice. Samo
maii broj njih želi da se sa diplomom vrati u
svoj кгај.
PREDRASUDE NA SVAKOM KORAKU
Razgovor je postepeno prešao na angažova*
nje studentkinja u raznim fakultetskiiim aktivnostima,
na njihov rad u društveno'politićkim
organizacijama.
lako je i ovde potrebno jedno vreme za upoznavanje
i prilagođavanje, devojke u principu
prihvataju ovu aktivnost kao nešto prirodno
i potrebno. Međutim, ima dosta prepreka
ponajviše spoljašnje prirode zbog kojih se
studentkinje često povlače. Рге svega tu su
malograđanski nazori, provincijski duh, predrasuda
da »politika nije za žene« i slićna геzonovanja.
Evo samo nekoliko primera koje
su devojke ispričale:
■— Sukobi nastaju prvo u porodici. Već nekoliko
godina ne mogu da ostvarim svoju žeIju
da postanem ćlan Saveza komunista jedino
zato Što su mojii roditelji energićno protiv
toga. Poštovanje prema njima nalaže mi da s©
bar još neko vieme ne usprotivim. t—
Većina nas vaspHana je u patrijarhalnim
porođidma gđe je pravilo da muž bude ne
samo obrazovaniji već i društveno uvaženiji
od žene. Ma kakb se naši mladići sada ponašali,
sigumo je da ni jedan od njih ne bi rado
pristao da za njega jednog dana kožu samo;
»Ah, on je muž Savkc Dapčević-Kućar«.
Na zboru studenata na Ekanomskopi fakultetu
predsedavajućii je nekoliko puta pitao
da li neko hoće da obavlja jedah određeni posao.
Konaćno, dobrovoljno se javila jedna devojka.
Mladići su joj zviždali i vikali: »Ua, karijerista!«
Nije maU broj onih koji misle da od
dmštveno-politićkog rada devojka ogrubi, da
na sastanoima gubi ženstvenost i šarm. Postoii
i krilatica; »Ako ne uspe kao žena, uspeće
kao sifražetkinja«.
Tako se, ćak i u studentskoj sredini u kojoj
su po obrazovanju i preduslovima za društveno-nolitički
rad svi jednaki, lakše nrihvataju
inuškarci јег se smatra da su proboiniji. auto*
ritativniiji, energićhiji. Osim toga, devojke se
žale da se na fakultelima isuviše insistira na
tome »šta je ko ranije radio«, na karakteristici
iz srednje škole. One misle da bi sve organizaoije
na univerzitetu trebalo da budu otvorenije
za sve devojke koje imaju stvami 3nteres
da u njima rade.
I STRIICN.IAK, I MA.IKA, 1 ПОМАСIСА
КДКО BITI DOBRA U SVEMU TOME
No, na fakultet se dolazi рге svftga đa bi
se ućilo. Sta devojke misle o sebi kao budućim
strućnjacima?
Savremena Žena dobila je mnogo novih obaveza,
a da ioj ni one osnovne nisu u dovoljnpj
meri olakšane. Misleći o sebi kao zaposienoj
ženi, domaćici, supruzi, majci devojke
unapred sumnjaju da će šve svoje dužnosti
moći da obave podjednako dobro. Nedovoljan
životni standard, nerazvijenost servisnih službi,
nroblerni sa obdaniištima i produženim boravkom
dece u školi onemogućuju svako veće
profesionalno i društveno ahgažovanje žene.
Nemoauće ie biti poznati stručnjak, dmštveni
radnrk, dobra majka, idealna žena i
nasmejana i lepa u četrdesetoj godini. A, eto,
kod nas je još uvek populama izreka; »Ženi
ie nedopustivo da ne .bude lepa, muškarcu da
bude glup«.
Pa ipak, devojke nisu obeshrabrene svojom
perspektivom. Na fakultetima ih je svakim danom
sve više, Cak im smeta što se fakulteti
ioš uvek dele na »muške« i »ženske«, što se
često sa predubeđenjem govori o ženama piscima,
rediteljima, naučnicima. Nisu опе razmažene
i ne očekuju od društva da im pomogne
pre no što mu same nešto pruže.
Pokazalo se to i u razgovoru o ženskim Časopisima.
Devojke smatraju da je našoj ženi,
bila ona studentkinja, domaćica, službenik
ili sve to zaiedno neophodan pravi ženski
čbsopis kovi bi se ba\ r io njcnim stvamim prohlemima.
čak i, verovatno naičitaniji, Politikin
»Bazar« prepisuje strane časopise name
njene ženama iz sasvhn drtigačdie sredine.
»koje samo sede u/ televizor i kukičaju«. Rubr>ke
tina »Tntimnib га/ооеога« oosebno se
Vomnrcm ; tnin ier t> ! sma ne daiu dovoUno poza
ozbiljan razgovor i snvct stručn : a
ka.

TRAGOM PRIČA - TRAGOM TRAČA

U »GAJRETU« NIŠTA BOLJE

tGajret« nije samo jednom b’.o povod
da o njemu pišemo, niti su studentkinje
iz ovog đoma samo jednom negodovale
zbog loših uslova kojc im za 4500 dinara
mesečno nudi nesumnjivo najlošiji studcntski
dom u gradu. Prošlc godine, u februaru,
posetili smo devojke koje žive u »Gajrelu«.
Već tada se pokazalo da je renoviianje
zgrade više nogo neophodno, a bilo je
i mišljenja da zgradu treba srušiti pošto
je skoro nemoguće popraviti sasvim trošnc
i dotrajale eloktrićnc i vodovodne instalacije.
Studentkinje su se žalilc na nedostatak
osnovndh ušlova za održavanjc higijene,
na sobe sa velikim brojem kreveta (sobe
koje ni jednom nisu okrećenc za poslednjxh
nekoliko godina), na slabo zagrevanjc
prostorlja, na nedovoljan broj pegli i rešoa,
na nedostatak prostora za sušenje rublja.
Ov'ih dana ponovo smo posetiii stanarke
»Gajreta«. Sa žaljenjem konstatujemo
da se ništa bilno nije promenilo. Doduše,
zagrevanje prostorija je bolje, u domskom
klubu stari televizor zamenjen je novim, u
kupatilima svakodnevno rade bojler. Pa ipak,
kupanje je dozvolieno samo subotom.
Zidovi su ostali neokrećeni, sobe sa osam i
devet ležajeva i daljc postoje, rublje se još

uvek suši po hodnicima, mačke se slobodno
šetaju stepeništem. (Bolje mačke nego pacovi
primedba urednika).
Studentkinje se još uvek nadaju da će
ih se neko uskoro setifci, a onc koje ovde žive
od početka studija kažu rez gmrano da
su se navikle na postojeće uslove i da im više
ništa ne smeta. Uostalom, one će uskoro
i diplomirati.
Uzgred smo porazgovarali i o ishrani u
studentskim menzama. Mnoge devojke nezađovoljne
su jcdnoličnom, testo nekaloričnom
liranom, tako da pored 14000 dinara
koje uplaćuju mesečno za ručak i večeru
moraju da obezbede »food« za dopunsku
ishranu. I pored izdataka ca potrebe lične
higijene, koji su veći od onih koje imaju
mladiči, nađe se novac i za pozorište 5 koncerte,
pa i za igranke. Studentkinje kaiu
da su ih krediti »spasl'«. Da njih nema,
pola ih ne bi studiralo. Bilo bi dobro, primetile
su, da portirsku shižbu u domu ргеuzmu
studentkinje kako bi i na taj način
nešto zaradile.

NI DEVOJKE NISU CVEĆKE

Kakvi su odnosi izmcđu mladića i devojaka
u Studentskom gradu? Kako se slažu
d kako žjve? Devojke često zameraju mladićlma
nekorektno ponašanje, dobacivanje,
grubosti, žale se da ih pijani noću bude i
uznemiravaju galamom. Ali, u poslednje
vreme slićne primedbe dolaze i sa druge
strane. Mladlći tvrde da devojke, pod velom
mraka i anonimnosti, odgovaraju istom
merom.
2eleli smo da saznamo pravo stanje stvari
i posetili smo Studentski grad sa pitaпјеш:
»Sta zamerate devojkama iz Studentskog
grada?«
Prvi blpk: ~ /,
M. S„ student Mašinskog fakulteta:
Devojke se često žale da smo drski,
bezobrazni, da mnogo psujemo. Neke od
njih imaju suviše visoko mišljenje o sebi,
pa ne vide sopstvene nedostatke. Mislim da
un nedostaje neposrednost’, komunikativnosli
i topline u odnosima sa nama,
B. H., student Filološkog fakulteta:
Jezik psovki nije za devojke. A ovdc
od niih i to možete čuti. često sam iznenađen
kol ко malo devojaka poseduje onaj rafiniraniji,
intelektualniji, ako hoćete onaj
produhovljeniji odnos prema životu, Ijubavi,
svetu uopšte,.
Z. P., student Medicinskog fakulteta:
Neke devojke prjvržene su još uvek
malograđanskim zastarelim shvatanjiraa.

Drugi blok:
B. S., studeot Farmaceutskog fakuiteta:
Većina mladića preoštro ocenjuje ponašanje
devojaka. Poznajcm velfiki огој ozbiljnih,
vrednih koleginica. U celjni, nemam
Šta da im zamerim.
Z. S., student Pitrodno-matematačkog
fakulteta:
Devojke su postale suviše slobodne u
ophođenju prema mladićima. ćesto nam dobacuju
nepristojne reči, ponašaju se nedolično.
Mi takve devojke ne voUmo, ne možćmo
da ih poštujemo., , Г
Treći blok;
R. L., student Filozofskog fakulteta:
Loše glasove o devojkama prenose obićno
ond mladići koj*i ne umeju da uspostave
dobre odnose sa njima. Istna, ima
i »problematičnih« devojaka. Međutim, to
su obično ilegalke koje probave mesec-đva
u Studentskom gradu i ne razmišliaju o ugledu
doma i ostalih svojlh kolegm.ca.
* * л
izgleda da su u pravu i jedni i drugi.
o\'e jesena devojke su odbile da dele dom
sa mladićima. Možda bi, ipak, zajedničko
stanovanje stvorilo mogućnosti da disciplina
bude bolja, da se studenti i studentkinje
bolje Гагишеји* da se više poštuju.

DOBRI LEKARI OSLOBAĐAJU OD STIDA

Jodno vremc u studentskoj javnosti dosta
se govorilo o bioju abortusa među studentkinjama,
a podaci su se dramatizovali
te je izgiedalo da je to najglavniji problem
devojaka na Univerztotu, Zdravstveno osobije
Studentske poliklinlke žaMlo se na
nizak nivo zdravstvene kulture studentkinja
i njihovo ustručavanje da im se obrate
za stručne savete i pomoć.
S dnijze strane, čulo se da studentkinje
ncrado idu kod ginekologa јег su doktori
nepredusretljivi, a atmosfcra u čekaonici,
zbog mladiča koji ih neprijalno zagledaju
i komentarišu đok prolaze, nepodnošljiva.
Otiili smo u Studentsku pol kliniku i гаzgovarali
sa devojkama koje smo zatekli u
čekaonioi pred ordiinacijom ginckologa.
Lj. M., studentkinja Više pedagoško
školer
Kod ginekologa dolazim redovno. Ovde
uvek radi dr Smiljka Pištcljić. Ona је
dhma! Mislim da svaka studcntkinja koja
ovde đođe mo/c njoj u potpunosti da se
po\ r eri...
G. S,. stuclcntkinia Ekonomskos fakulleta:
Dolazim već nekoliko puta i uvek me
slav dr S. Pištcljić ohrabri. Sve v!še devojaka
odlučuje da se ovde pregleda I leči. Ponekad
je ćekaonica premaia га sve nas.
V. P., sludentkinja Pravnog fakulteta:
U ovoj ordinaciji vrše se ginekološki
pregledd, a tu su i Savetovalište za kontraccpciju
5 Savetovalište za trudnice. U prvi
mah to izglcda nezgodno, ali se uvck nađc
rešenje. Uostalom, zahtevi su jedno, a mogućnosti
drugo.
M. R., studenlkinja Tehnološkog fakulteta:
Zašto tražiti probleme tamo gvie ih
аеша! Guiva je kod svakog doktora. Misiim
da je oko svega toga stvorena fama
koja je posledica izvesne primitivnosti devojaka.
a možda i njihovog straha.
Znači, ovde n'je ni »opasno- ni neprijatno.
Pa ipak, jedan broj devojaka smatra
da bi bilo vrlo korisno kada bi ekipe шсd'icinskih
stručnjaka posećivalc devojke u
studentskim domovima \ sa njima razgovaralc
o seksualnoj higijeni, konlracepciji
i IcĆenju ženskih bolesti.

1968/8

STUDENTKINJA

12.
  </body>
 </text>
</TEI>