<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title></title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
za drugačiju nastavu

Došlo je vreme za temeljnu reformu
univerzitetske nastave. Nje
neće biti bez odlučnog angažovanja,
pa ako treba i pritiska, studentske organizacije.
Dobri i progresivni nastavnici
ne plaše se takve aktivnosti studenata.
U ovom napisu neće biti reći toliko o
lošim katedrama, odeljenjima i fakultetiша.
Njihovi problemi su daleko elementarniji
od onih koje treba rešiti reformom
nastave. Krajnje je vreme da se u
svojim razmišljanjima i praktičnim naporima
oslobodimo uskih okvira koje nam
oni nameču. Pisac ovih redova izneće samo
nekoliko ideja u želji da podstakne
širu diskusiju.
Na jednom broju fakulteta, tačnije katedara
i odeljenja, nastava daje vrlo obimne
informacije o rezultatima nauke. Dobar
deo našeg univerziteta u tom pogledu
ne zaostaje mnogo za solidnim svetskim
univerzitetima. Kako se nastavnički kadar
razvija, tako su ti opšti pregledi
kursevi, seminari i obavezna literatura
svake godine sve obimniji. Na taj način
ispitna građa je dostigla ogromne, ponegde
čak monstruozne razmere. Stara bolest
naše nastave preterani istoricizam
mnogo doprinosi takvom stanju. Ne
treba zaboraviti ni to da su nastavni planovi
više puta proširivani uglavnom zbog
želje da se svakom novom nastavniku obezbedi
njegov pređmet.
Zbog te situacije ni svi najbolji studenti
nisu u stanju da diplomiraju o roku.
Ne treba da se zavaravamo da je preterana
dužina studija posledica isključivo
teskog materijalnog položaja studenata,
nedovoljnog predznanja donetog iz srednjih
škola i sl.
Do najveće štete, ipak, ne dolazi zbog
dužine studija, već zbog onoga što ne
daju mladom čoveku. On dobija veliku
sumu znanja sa kojom ne zna da raspolaže
samostalno. Zato nam je potreban
univerzitet koji će se orijentisati ne više
na ekstenzitet, nego na kvalitet naučnog
i nastavnog rada. Nastavnik koji _ne podstiče
studente da samostalno i kritički misle
o načnim činjenicama nije na nivou
savremenog univerzitetskog profesora.
Zato su suvišni opšti kursevi tamo gde
postoje odgovarajuće knjige, udžbenici,
skripta i literatura za spremanje ispita.
Neophodni su specijalni kursevi bez kojih
nema dubljeg ulaženja u savremene
naučne probleme. Nastavnici koji nisu u
stanju da redovno drže tateip kurseve de
facto nisu naučnici, već samo predavači
koji reprođukuju opšta mesta.

Potrebna je 1 veća fleksibilnost u podeli
nastavnih časova. Po širini svojih interesovanja
i rezultata mnogi profesori
prevazilaze granice uske specijalnosti za
koje su izabrani, ali ih tradicija opštih
kurseva čvrsto vezuje za njih. Sem toga,
nastava je isuviše orijentisana prema prosečnim,
pa čak i ispodprosečnim studentima.
Nema dodatnog rada sa grupama
najtalentovanijih studenata. Dobri univerziteti
u svetu, za razliku od naših, omogućuju
studentima da prema svom interesovanju
upisuju vrlo različite kombinacije
predmeta. Kad jedanput diplomira
čovek kod nas nema mogućnost da upisuje
nove semestre ispunjene nastavom i ispitima
iz specijalnih kurseva. Bez toga
nije moguće zahtevati od stručnjaka da
se neprekidno usavršavaju i daju dokaze
o tome. Reizbori za pojedina radna mesta
mogli bi se direktno povezati sa takvom
nastavom. Još jedna ideja: svaki nastavnik
treba barem jedno predavanje u semestru
da drži ne samo pred studentima,
nego i pred publikom; na početku semestra
fakulteti bi obavezno objavljivali program
takvih predavanja.
Univerzitet je poodavno praktično zatvoren
za nove talentovane Ijude, ali ne
samo zbog nedostatka finansijskih sredstava.
Ruku na srce, dosta nastavničkih
mesta drže nedovoljno sposobni Ijudi. Prilikom
unapređenja još uvek veliku ulogu
igraju godine starosti i službe. „Starosedelac“
će po pravilu biti ponovo izabran
ili unapređen dovoljno je da je u međuvremenu
~otaljavao“ svoje dužnosti.
Pošto to znaju, Ijudi ~spolja“, pogotovo
mlađi, ne prijavljuju se na konkurse. Zato
nam je neophodan i oštriji
izbomi i reizbomi sistem sa tajnim glasanjem
kako bi se savladala familijarnost.
Samoupravljanje na univerzitetu je
dosta primitivno. Sednice članova katedaга,
odeljenja, veća i saveta pretrpane su
glomaznim dnevnim redovima posvećenim
tekućim pitanjima. Organi samoupravljanja
koncipirani na moderan način preneli
bi takve poslove na svoja uža tMa, egzekutivu
i administraciju, pa bi se koncentrisala
na vođenje nastave i naučne politike.
O materijalnim pretpostavkama za reformisanu
nastavu namerno nisam govorio,
naravno ne zato što bih situaciju smatrao
zadovoljavajućom. Naprotiv, ona зе
ispod svakog minimuma, ali o njoj se toliko
puta govorilo bez uspeha, tako da je
yeć tužnp i otužno sve to ponavljati.

Or SVETOZAR STOJANOVIt

veliki i mali kompleksi humanista

ГМ. waA.iUL Ud UX\JI C-U
LESEK KOLAKOVSKI
(odlomoi V

Sukobi dvaju svetova: sveta tehnike i sveta
humanistike, proizvode dva stava,
koji u krajnjoj liniji izražavaju ono na■’ocito
osećanje apsurdnosti što ga svaki od ta
ova sveta doživljava u međusobnom suočenju.
Postoji —• s jedne strane stav koji zauzknaju
om humanisti koji se u svetu ophrvanom
tehničkim naporima ponašaju kao ka'uđeri-franjevci
kad se nađu u Monte Karlu.
o druge strane postoji stav tehničara koji
se Prema svetu humanista odnose kao radnici
sa građevine kad ih sa prozora salona posmatra
bcsposlena gospoda u smokinzima. FranjevCl
doživljavaju u kockamici istovremeno dvo-‘‘truko
osećanje: hram kocke u principu pobuouje
njihovu osudu, a pored toga obuzima ih
tjutnja kad uvide potpunu suvišnost svoga
onsustva na tom mestu; oni nalaze utehu i
u osećanju vlastiie superiomosii nad
..jentelom koja se srodila s lokalnim institupja.rna,
ali ipak nejasno osećaju da takvi doživ,'
а }1 'kompenzii-aju tek najobičniji gnev suviš'in
liudi. Sa svoje strane, radnici sa građevine
idKođe doživljavaju pomešana osećanja: prezi•
u besposličare u smokinrima, ali se u isti mah
rnogu uzdržati da im ne pozavide na njiho'OJ
bezbednosti; oni nalaze utehu i radost u
secanju da je nošenje cigli nasuprot salonош
džavTljanju nesumnjivo koristan rad.
1ш ,I e ta uteha i potrebna da bi u sebi ugu•
i pnrodnu želju da se i sami radije nađu u
; ar? -U 1 t* ez brižnih i dobro obučenih besposliv-
7 u banalni kompieks niže
n? a 7 1C ! St i *.P°d maskom prezira prema okoliKa
*uderi-franjevci kako to obično biva
dili п . а ЈB°га rešenja: da bi samu sebe übeu
Konsnost svoga prisustva u hramu koc_
‘ ОПЈ , u njemu drže propovedi, na koje im
4u< i cu^a - odgovara gromoglasni smeh
'чјИр aCa - aravn °. sledi očekivani rezuitat.
1 reci odsustvo rezultata: umesto da se

rasterete, kompleksi se još više i nesnosmje
zamršuju; traže se sve veče kompenzacije u
vidu pojačanih doza uzajamnog prezira.
Mi uopšte ne tvrdimo da nam je poznat lek
za rešavanje tih sukoba; ne tvrdimo čak ni to
da su takvi lekovi uopšte mogući, niti da će
ih nekad biti moguće pronaćii pa zatim odluć
no i uspešno prepisivati. Sve u svemu osta
је po starom. Međutim, pokazuje se da ponc’kad
nastupaju trenuci smirivanja т popuštanja,
pa čak i privremenog otklanjanja nagomilanih
neprijateljstava, a to onda uslovl java
izmene u pogledima, koje se ne mogu veštac;
kii izazvati. Tako se dešava onda kada kaluđeri-franjevci
iznenada i odjednom uvide da
oni sami nisu nikakvi sveoi i da mesto kojc
su uzimali kao kockamicu predstavlia .nešto
sasvim drugo, tj. i onda kada se radnra sa
ubeđuju da tobožnje društvo oestx)sličara
takođe predstavlja nešto drugo ođ
onoga što su oni zamišljali; radmci uvidaju
da se ш tu vrši izvestan posao, štaviše takav
bez koga bi njihov vlastiti truđ na građevmi
bio lišen svoga smisla. Da bi se, međutim.
takve izmene u slici sveta reahzovale, potrenno
ie da postoje naročite okolnosti, koje ‘>с
ne moeu proizvesti nrema porudžbini; mozc
se jedino jx)magati da se te izmene ispolje u
povoljnim uslovima. . .. _
... Pomcnuti uzroci ovakve situacije (konfliktne
prin. ur.), koji leže u P riro J]l o .’
vojnoj tendenciji nauke same, bez sumnje su
samo delić stvamih uzroka cpadanja dmstvenog
prestiža i društvene funkcije
znanosti. Ostali uzroci nalaze se u nesposobnosti
humanista da jasno uoče i saglcdaju P otr ‘‘'
be sveta u kome žive, pravac njegove priroci
ne cvolucije i, samim tim, ulogu koju u tom
svetu može odigrati njlhov rad. Umesto da savremeni
tehnički napredak prihvata kao neu
pnzivo realnu tačku gledišta svih mogućih refleksija
i da tomo prilagode sve svoje napore,

mnogi humanisti zadovoljavaju se time da se
predaju razmišljanjima o uništavajućcm pritisku
tehnike i duhovnoj varvarizacljl Ijudske
vrste, koja iz toga proističe. Odsustvo sarnosvesti
i samosaznanja u pogledu vlastitog me-

sta na zemlji ne može se ničlm drugim zamenitl,
a znači isto to što i odsustvo unutrašuje
inspiracije za vlastito stvaralaštvo, kome u takvoj
sltuaclji pretl profesionalna sterilizacija
kojoj nema ravne ni u jednoj drugoj oblasti
društvenog žlvota.
Filolozi epohe preporoda odiično su znali
zašto studiraju sirijske prevode »Novog Zaveta;
Bayle je znao ci;lj radi kojega je pisao svoj
Rečnlk; isto tako je i Marks bio svestan zašto
se udubljuje u mehanizam kapitalističke ekonomike.,.
Humanista koji je lišen svesndh izvora
nispiracije za svoj vlastiti rad. može saшо
jadikovati da ga je pokvareni svet prestao
da razume.
... Ova naša razmatranja potekla su iz
uverenja da opadanje i redukcija društvene vaznosti
humanističkih nauka predstavija zaista
opasnu pojavu, ali da ni ta redukoija ni opasnosti
koje ona sobom donosi nisu rezultat
tehničkog progresa i ne mogu se otklondti be
zuspešnom grmljavinom protiv »tehničke varvarizacije
čovećanstva«. Svaki onaj koji smatra
da tehnički progres predstavlja stvami izуог
duho\Tie i moralne varvarizacije, osuđen
je na jalove katastrofične istoriozofije, prema
kojima Ijudama ne preostaje ništa đrugo nego
da nemoćno očekuju fatalne neizbešne trijumfe
varvarstva u svim oblastima života.
Naše uverenje, da oruđa nisu izvor Ijudskih
nesreća, već da je to naćin njihovog korišćenja
zasnovan na postoiećim odnosima kolektivnog
života i poslojećim ideologijama. izgleda
nsun tako očiglednp đa je skoro sramota ponavijati
razloge u njegovu korist. Sa ovoga naj-

0 ..Stodentovoi"
nogrodnoi
onketi
čitoito no
strani B

opstijeg gledišta nema mkakve bitne raalike
između savremenog doba i bilo koje protekle
epohe u kojoj je dolazilo do izvesnog progre
sa tehničkih nauka, i razlika između vođonićne
bombe i pronalaska baruta ima čisto kvantitativni
karakter. U tom pogledu, übrzani tehnički
napredak izgleda da тје suštinski specifican
za naše vreme, već su to tehnokratske ideologij>
i doktrine koje sn jim posiredno. stoje u
vezi, a koje spaidaju u oblast duhovne kulturt
i mogu nasuprot samo razvitku oruđa biti
predmet efektivne i efikasne kritike putem
intelektualnih i ideoloških sredstava.
... Glavni problem humamstićke Tculture
sastoji se danas u tome da se sav rad ћшпатsta
prilagodi upravo toj situaciji. Reaigovanje
na opasnost od tehnokratije spada u ’gJavne zadatke
koje humanističko vaspitanje mora imati
na umu; njegova će efikasnost žavisiti od to-.
ga hoče И se humanisti pokazati sposobnima
da se umesto oplakivanja vrednosti koje
nepovratno prolaze adaptiraju svetu mo
derne tehnike...
Humanisti se ne smeju pod izgovoroin
antipatije prema ideologijama ■— odricati učešca
u procesima nastaianja, formiranja i odumiranja
ideologija, ukoliko ne žele da se ti ргоcesi
okrenu protiv njih i njihovih vrednosti. I
mje taoio... da angažovanje u tim procerima
automatski znaci izdaju naučnog poziva humaizves™.
društvem fakti, iz\esru
istonjsk l fenomem, izvesne sta'ane Ijudskcg
zivota ili irvesni proizvodi kulture privla«'e
paznju humanisite negativnom Ш pozitivпош
\ezom sa vrednostima koje on akceptlra
onda ш iz kakvog istorijskog 51i psihološkog
zakona ne proizilazi da je podleganje toj inspuaciji
identično sa stavljanjem sadržine i>aucnog
rada pod diktat ocena uzetdh unapired
LESEK kolakovski
(odlomoi)
(PREVEO S. S,)

STUDEJNT
БвВПА Шll
16. APftlL 1968.
b
s_
UST
t/jfikv BEOGRADSUB
STDDENATA
t I л
IIOTVORENO PISMO
MUHAREMU PERVIĆU
UREDNIKU „DELA“

Dragi druže Perviću,
Mladi Ijudi smatraju da je veliki uspeh objaviti
pesmu u »Deiu«, a pošto nije jasno zašto
je to veliki uspeh, to Vam pišem ovu knjigu u
nadi da ćete neupućenim ijudima javno otknti
ovu značajnu tajnu.
Pre svega, ceo grad priča kako jadni pesnici
mesecima čekaju da im pesma bude objavljena
u Vašem časopisu. A zašto baš u »Delu«? Da
se u »Delu« objavljuju samo dobre pesme, onda
bi mi bio jasan razlog ovoga čekanja. Ovako
dolazim na pomisao da je »Delo« jedina velika
šansa neshvađenih pesnika (dok su ostah
časopisi samo mala šansa), što je dosta uvredIjivo
za »Delo«. Isto tako, čim neki pesnik maлје
čeka na red, on ima više razloga da se šepuri
uokolo. Kao što vidte, sve nekako naginje
ka zaključku da u »Delu« ne postoji jasan kriterijum
izbora (inače, ako je jedna pesma vec
izabrana, onda, ukoliko se izbor uvek vrši po
jodnom kriterijumu, ne postoji razlog da neka
druga pesma »uskoći pre reda«). Zapravo, hteo
sam da kažem da postojanje gomile izabranih
pesama ukazuje ili na nepostojanje knterijuma
(itd.) ili na postojanje velikog broja izuzetmh
pesnika. Što se tiče ovoga poslednjeg, to je vejx>vatno
samo Šala.
Dakle, »Delu« kao da nije stalo do vrednosti
već do izlaženja. Vidite, ovaj zakljucak jc
strašno pokvaren a za to je kriva moja ograničena
mašta koja ne može da ode dalje od
činjenica.

Ali, pravi razlog pesnićke najezde na »Delo«
još uveJc mi nije jasan. Stoga moram napravlti
još jednu predpostavku i nadam se da sc nečete
naljulki zbog moje konkretne fantastikc.
Naime, došao sam na pomisao da se »Delo«
više ceni po onome što je nekada značilo no
po onome što danas znači, tj. da »Delo« danas
postoji samo zato što je nekada postojalo. Vidite,
ova fantastika ne zadržava se samo na
pesničkom delu »Dela«, опа guta celo »Delo«.
(A pesnici kao da žurc da ugrabe parčence
prostora »Dela« dok još nije potpuno zaboravIjen'a
njegova slavna prošlost.) Mini-recenzije
zaista su beznačajne, možemo pronaći čak i
pokoju stilsku himalaju, a stiče se utisak da
i ostali tektsovi slučajno uleču u časopis.
Tako smo došli do sudbonosnog-pitanja, do
pitanja koje je (u ovom Jistu) indirektno upučeno
i urednicima »Vidika«. To pitanje glasd:
Zašto uređujete časopis? Otvorenije pitanje zaista
je teško zamisliti, ali isto tako i otvorenl
odgovori zaista bi pomogli u zajedničkom sagledavanju
onoga što bismo mogli nazvati »raziozima
za prihvatanje uredničkog posla«. Nije
to »mešanje u privatne stvari«. Jer, o urednicima
na neki način ovisi i stanje naše kulture.
Napokon, i sami ste primetili kako neki mladi
stvaraoci čežnjivo gledaju na »uredničku stolicu«.
Ova stolica kao da postaje fetiš kulture,
a to ne bi trebalo da bude. Stoga postavljeno
pitanje ima i opšti značaj.
Drugarski Vas pozdravlja

BOSKO RAMSAVUEVIC

Ološ
u
akci ji

Aktivna humanistička angažovanost jc danas
utoliko potrebnija jer je u akciji ološ'.
Ono što u ovom trenutku nužno ops.da svest,
verovatno više od ostalog, jesu te vesti: borac
za mirno rešenje tzv. crnačkog pitanja u SAD.
čovek koji je raržnji i divljem gnevu pretposnaga
duha, plemenitost i ideja mira pobediti
stavljao razum i razumcvanje, koji je dostoianstveno
podnosio poniženja, verujuči da čc
snagu predrasuda i egoističkih i nasilničkih
poriva pao je mučki übijen. Razume se,
teč je o Martinu Luteru Kingu. Übijen je u

času kađa se javio trak nade da će iedan zli;
kovački rat. besmislen u najvećoj mogućoj
ineri. biti okončan.
Ološ deluje. U Zapadnom Berlinu drugl iedan
zlikovac sa svojih dvadeset i nekoliko
godina veoma star, is,o toliko koliko i ta Vajkadašnja,
životinjska, ali ne i večita mržnja u
čoveku pokušava da übije Crvenog Ruđija,
mladog predvodnika mladih, naprednih Ijucli,
koji se, opštc gledano, stavljaju nasuprol
jcdnom takvom konformističkom i u svom
svojem obilju zapravo bezumnom društvu, kakvo
ie moderno građansko društvo zapadne
Evrope i napose Nemačke. Crveni Rudi izaziva
strah, on je mlad. misli. Alarmirana je
opasnost. Treba stvoriti fanatike. Od fanatika
do zloćinca nema ni ceo pedalj, to је poznato.
Posle svoje pucnjave übica beži na jedno mesto,
kojim pokazuje simbolično odakle je došao:
u podrum. Podzemlje pokušava da reši

sVvari revolverom. Ali, uprkos alarmiranoj opasnosti,
uprkos nemoćnog negodovanja iz svoje
privacije 1' organizovanja čitavog sistema
građenja nacionalnih, rasnih i drugih fikcija i
zabluda u javnosli, u Zapadnom Berlinu studenti
nose slike Ho Si Mina, Roze Luksemburg
i Ce Gevare, demonstriraju, uzvlci njihovog
gneva su sve glasniji, njihove pesnice, u ovom
času, lome nameštaj u izdavačkim kućama
koje optužuju za stvaranje atmosfere podzenv
Ija i resavanja problema mecima, ali je pitanje:
da li je to zaista i jedino što se u ovoni
trenutku lomi. Osvetljava li nam plamen koji
su zapalili crni žitelji Amerike, još nešto osim
buke i besa poniženih Ijudi. To nasilje i poraama.
koji izgledaju razumljivi i nisu ncpredvicteni,
mogu izgledati i nerazumni ali
sasvim je izvesno da krva\oi
opomenu Americi.

DRAGAN STOJANOVIC

al da vidiš naših kauboja

Žika Mittrović, nakon raznih »mis«, »Lešija*
i ne znam već kakvih još kreatura, nastavlja,
ovoga puta Шшош »Brat doktora Homera«,
vesternizaciju naše ratne i poratne stvamostj.
Međutim, i pored dugogodašnjeg truda, on шјс
uspeo niti da da neku određenu fizionomijii
loj našoj stvamosti viđenoj kao legenda, mti
da stvori i kroz razne fihnove provede tipove
i izvedene sukobe »jugoslovenskog vestema«.
Vestern, kao specdfični filraski oblik koji na
legendaran naćin tumači epohu osvajanja
]jeg zapada«, sam je podelio filmsku kritiku
na obožavaoce i protivnike ovog žanra. Alj, on
ie, velikom raznovrsnošću svojih oblika, kompozicij
a i tema, đao i takva dela koja se posmatraju
ne kao vcstera koji je slučajno drama
već obratno, kao drama koja je slucajno
vestern. On je stvorio tipove i sukcbe koje su
autori ostvarili na razlićitom estetskom nivou.
Ideja da se jednoj našoi istorijskoj eposi,
sa svifn njenim istorijskim. ideološkim i psihološkim
specifićßostima, da oblik koji je pnhvaćen
kao izvesna univerzalna shema borbc
ciobra i zla raje od samog početka mogla da
ima čistu savest, jer se kao nahoče kočopeiilc
uz svog odavno izraslog brata, znajuci da nc
inože da ima ni njegov autoritet ra njegova
Рl£ д£о uspch nasih idealistićkih i psihologisličkih
filmova o revoluciji nije prelazio godinu
u koici su proizvedeni, onda su cvi
»kaubojski« filmcvi još manjeg dometa. mko

se ocigledno htelo da oni, ako ne posebno jedan
po jedan , a ono u seriji, na duze vrerne
primame gledaoca svojom akcionom atraktivnošču.
Al’ pogledajmo »Homera«: namera mu je
da od slučaja partizanskog kapietana. koji sarađuje
s banditima stvori univerzalni prototip
zbog bića, zla koje nalazi priliku da se svuda
uvuče, pa i u partizansku vlast; ova namera
pretvorila se u prikaz borbe partizanskih јешnica
protiv graničnih bandita kao veselog pohoda
komedljaša ili mase olovnih vojnika. Л
ko ioš danas pita za podtekst? Ta, za umornog
čoveka, koji osam ili više sati provede na poslu,
rtije ii danas kao kura za gimnastiku rrušića
najprikladnije geslo kojc mogu ponuditi
predmeti kulture: akcija, akcija i samo akcija?
Ono je univerzalno po tornc što može poslužiti
i kao stimulans za rad i kao satisfakciја
za nercd. Ono pruža informaciju. moralnu
pouku, zabavu, potvrdu dobra uopšte, i ličnog
moralnog prava. osećanje oslobođenosti od
c t rombolj enost i i stezanja krvnih sudova, oscčanje
olakšanja zbog saznanja da su stvari
proste, da je i prošlost nekada bila sadasnjost,
pa, stoga, ne postoje probleroi veći od razlikovanja
kišnog od vedrog dana i razumevanja
dnevnog programa. A pošto se lako živi, mozc
se lako i misM, ophoditi i diviti. I umreti,
takođe. Pa ko još misli na pođtekst?

SVETOZAK GUBERIMC

Otvoreno pismo
gradskoj skupštini
Beograda

Jz neposrednih razgovora sa građanima saznali
smo neke pojedinosti o trgovini stanovima
u Gradu, o prodavanju stanarskog prava
i sličnom. Verujemo da ste i vi upućeni u sve
10, jer je pojava uzela zamah, ali nama nisu
poznate bilokakve vaše akcije da se to suzbije.
Zato vam se na ovaj način obraćamo i postavIjamo
vam pitanje: zašto se dozvoljava da ova
izrazito nesooijallstička pojava dobija takve razmere.
Ali, da vas najpre zapitamo, da li su vam
poznate činjenice ove vrste: postoje porodice
koje su posle oslobođenja dobile dva stana
(iedan je dobio rouž, drugi žena; Ш, pak, jedno
od njih je dobilo oba, razume se u dužun vremenskim
razmerama). Kako je do toga dolazilo,
teško je utvrditi, samo je evidentno da sada
postoje građani koji imaju stan više i da taj
stan izdaju za sumu koja je često veca od
prosečne radničke plate u nas (istina je i to da
svi koji su imali jedan stan više nisu i>ostupiU
ovako; neki su, na primer, ustupili rodbini i sL).
Sto se, pak, tiče ustupanja stanarskog ргауа
za dobru nagradu (za jednosoban stan nekoiiko
miliona s. din.), to je izgleda toliko postala
nekažnjiva stvar, da se oglasi takve vrste čak
i u novinama štampaju. Kako smo upoznati, ustupanje
stanarskog prava vrši se, pored ostalog,
i na .ovaj način: lice koje ustupa stan
prijavi najpre svoje mušterije kao podstanare.
Posle sve ide u skladu sa zakonom.
Nismo upućeni u sve one propise o slanarskom
pravu, koji su izgleda toliko elastični da
se mogu prilagoditd ovakvim kombinacijama,
ali ipak možemo reći da je u pitanju neodgovornost
i Gradske skupštine što do takvog
zaobilaženja propisa može da dođe.
Ovo je, po našoj oceni, jedan od znakova
nepravilne stambene politike koja se kod

nas dugo godina vodila (a vodi sc, izgleda, i sada),
a koju treba podvrći oštroj kritici. Neko
de možda reći da je to prošlo i da postoje novi
problemi koji su važniji. Nesreća i jeste u tome
što se mi ne osvrćemo una/ad, da bismo videli
kome pripadaju određene zasluge. Ovai
list je, eto, raspoložen da sa vama diskutuje o
stambenoj p>olitici. Mi, na primer, »znamo oa
su pojedine institucije imale na raspolaganjo
više stanova nego što im je biio potrebno, da
su neke druge imale mogućnosti da Ijudima
koji su se u njima zapošljavali odmah resc
stambeno pitanje. A jasno je da je to izobila;
bilo moguće samo zbog toga što je na drugoi
nekoj strani (a zna se kojoj) bila Ijuta oskuaiса.
Doskora su omladinski rukovodioci, a
ponekad i mladi aktivisti u Savezu komunista.
dobijaii stanove pre njihovih univerzitetskiii
profesora (da sređnjoškolske i ne роштјапк'Zna
se, isto tako, da se i udruženje književmka
prilično razmetćilo, deljenjem stanova, a to,
izgleda, i sada čini. Ovo su samo neki рпгпел
ne kažemo da su najdrastičniji. Jer, sigurno jc
da je na drugim mestiraa biio još više neod;
govornosti i da oni građani koje smo пауе!
kao primer za špekulisanje sa stanovima nisu
stanove dobili ргеко ovih organizacija.
Molimo vas da u odgovoru na ovo pismo iznesete
i podatke o tpme koje su ustanove i i*r
stitucije najbolje zadovoljavale stambene putreba
svojih članova; koliki je broj radnika
kojima stambeno pitanje nije rešeno a kolik’
recimo, broj bankarskih službenika; na kraju
kažite: od ukupno podeljenih stanova poslc
rata, koji procenat se odnosi na radnike,
S dnigarskim pozdravom

REDAKCIJA STUD^ 41 '

PODRUMSKE STRASTI

Koliko sam mogao da zapazim, pre tri ili
četiri godine beogradski snobovi su se najmasovnijc
skupljali na koncertima na Kolarčevom
univerzitetu i na orguljačkim nastupima
u Domu sindikata. Zatim su, posle dezorganizovanog
nastuptmja u toku jedne godine, otprilike,
počeli da opsedaju »Atelje 212«. Najzad
su se spustili u njegov podrum gdc uživaju
plodove podzemne kulture. ćime bi se, inace,
do snobizmom moglo objasniti tako veliko ininteresovanje
za surogate uraetnosti, koju nam
prodaje Olja Ivanjicki svojim podrumskim hipi-seansama?
To je neopravdano, nemotivisano
prenošenje jednog krika nemoći anglo-američke
omladine u našu kulturu. Snobovi se uvek
prvi dočepaju novatarija, bile one vredne ili
ne. Snobokratija se institucionalizovala u
Podrumu Aleljea 212.
Imali smo priliku da u četvrtak, 4. aprila

о. g. u 11 sati uveče, prisustvujemo
predstavi u podrumu Ateljea 212. ja
U ciganskom d:lu programa, P or f a .. dall
»Idu dani«, pojavilo se i dvoje dece. J,
dečak od desetak godina sa harmomkom • .
što mlađa Cigančica koja je, uz nevestu
čku pratnju, nemogućnim dečjira glasiceu
vala »Prava Ijubav zaborava n:ma«. , bjj
Nastup ova dva deteta је, hesumnje, j:
»najnaturalističkiji štos« koji je Monia u
uspeo da proda te večeri, no, bio je to
šljeni naturalizam, bez humamstieke tra» » Jf
zicije. Pitanje je, najzad, da li je
uopšte i shvatio da okupljenim ekscent ~,.c
prikazuie izgubljena stvorenja ,k°ja a
neljudskim životom i koja će biti izgura
ulicu kad njihov jadni i otužni nastup
završen.

D. MONA« eVK

2.

STUDENTsindikat je izgubio svoju klasičnu zaštitnu funkciju

pOGLEDI
Pitanje na koje žđim da odgovorim
glasi: da li je štrajk kao takav štetan?
Strajk je nesumnjivo štetan sa stanovišta
privređivanja uzetog u njegovom ogole]ош
smislu. Doista, niko neće osporiti da nerad
izaziva značajne gubitke u privredi; Ijudi
imaju шапје novca, njihovi takozvani dohoci su
niži, drustvo ima manje robe na tržištu, pa je
očigledno da je ekonomski efekat štrajka negativan
i štetan.
Hteo bih ipak da se zapitam: nije li štrajk
u socijalističkom društvu koristan sa jednog
drugog, po mom mišljenju, značajnijeg stanovišta?
Mišljenja sam da je štrajk koristan ukoliko
razotknva prikrivene probleme koji mogu
latentno postojati u jednom kvazimonolitnom
društvu. Svojom pojavom on skida skramu licemerstva
sa odnosa u društvu, budući da
prave probleme tretira otvoreno, pred očima
javnosti, da bi, na taj način demokratsku i
socijalističku javnost mogao istinski mobilisati
u a'ešavanju aktuelnih socijalističkih problema.
Jer, ako problemi nisu otvoreno i jasno
postavljeni kao stvami problemi, socijalistička
javnost, tj. jedna socijalistička republika
nije u stanju da dobije adekvatne odgovore na
određena pitanja koja je muče, niti da ta pitanja
adekvatno rešava.
štrajk je međutim, pojava ograničenog domašaja,
tipična za područja društvenih odnosa
u privredi. Sam po sebi, on je instrument екоnomske
borbe radničke klase da dođe do svojih
ekonomskih prava, iako može da preraste
taj primami cilj i dobije šire političko značenje,
tj. da postane širi društveni pokret.
Štrajk može da bude samo privremena шега
u borbi radničke klase u okviru jednog preduzeća
ih u okviru grupe preduzeća. On je tipičan
oblik društvenog sukoba u sferi privređivanja
i ne mora imati nikakve teže i dublje
društvene konsekvencije. U tom pogledu štrajk
može da bude stalna propratna pojava društvenog
sukobljavanja tamo gde privatni inleresi
imaju svoju specifičnu težirtu, gde se
sukobljavaju i gde se ne mogu izbeći niti zanemariti.
Dakle, štrajk se može shvatili kao neizbežna
i kao propratna pojava, On može da
nastane iz sukoba interesa oko raspodele, oko
nejednake moći uticaja. Ali, ti sukobi su manji
po značaju i njihovi potresi nisu tako duboki
pošto mogu biti regulisani, a oni se po
pravilu regulišu. Ne treba zaboraviti da ni mi,
kao ni mnoga druga slična društva, nismo zajednica
sa harmonićnim interesima, јег takvo
društvo, u takvom monolitnom stanju, jedva
da se može i zamisliti, pogotovu kada se živi
na tlu odnosa i principa delovanja koji su karakteristični
za stari građanski svet. Postojanje
štrajkova može se osuditi samo sa stanovišta
jednog nekritičkog monolitizma koji je
jedino sposoban da prikriva postojeće suprot?
nosti. Stoga, na postojanje štrajkova u nas treba
gledati iz jedne šire perspektive. S obzirom
na postojeće institucije radničkog samoupravIjanja.
na način delovania Saveza komunista
i Saveza sindikata i na njihovu efektivnu ulogu
u našem društvu, izbiianje štrajkova u našoj
zemlii predstavlja jedan od simptoma pokušaja
obnavljanja radničkog pokreta. To nekome
može da zvuči i paradoksalno. Ali to nije para-

doksalno s obzlrom na činjenicu da radničko
samoupravljanje u mnogo čemu postoji u
svom »papirnom obliku«, kao što i Savez komunista
ponegde postoji u svojim programima,
a Savez sindikata u svojim deklaracijama.
Mi imamo na pretek oficijelnih institucija ali
praksa tih njjših institucija i organizacija, političkih
kao i ekonomsko-političkih, još je u
raskoraku sa njihovim programom. Upravo
zlx>g toga raskoraka programa i prakse, ideja,
tj. onoga što bi trebalo da bude i onoga što
stvarno jeste, štrajk se javlja, u neku raku,
kao korektiv takve situacije, tog raskoraka reči
i dela, deklaracije i akcije. To je lakođe
znak da radnička klasa svosno ili nesvesno
pokušava da putem ovog elementarnog klasičnog
oblika svoje borbe ukaže na nedostatke u
našem političkom sistemu, da ukaže na činjenicu
da jedan sistem socijalističke demokratije
ne može da egzistira kao demokratski i
kao socijalistički ukoliko nisu jasno i nedvosmisleno
izražene i utvrđene ustavne garantije
demokratskog lunkcionisanja samog tog
sistema. U stvari, ovde nije reč o tome da našem
draštvu nedostaje pravnih propisa koji
bi to garantovali. Tih pravnih propisa ima,
možda, isuviše mnogo. Štrajk je, u neku raku,
protest i protiv inflacije pravnih prcpisa
koji, kao javnopravni propisi, sprečavaju stvar
nu inicija-tivu radničke klase, koji su, dragim
rečima, više oražje u rakama tzv. samoupravnih
organa na štetu samoupravnih odnosa, budući
da su ovi poslednji bitan uslov samoupravljanja
kao demokratske alternative.
Strajk je spontani zahtev da se iz draštvenog
života uklone svi oni instramenti koji tobože
svesno regulišu njegove tckove i »utiču«
na njih, a u stvari ih koče. To je zahtev da sc
odnosi, umesto jla stoje pod uticajem jurističke
svesti ili kvazisvesne a ne draštvene regulative,
stave pod svesni uticaj i svesnu akciju
same radničke klase.
Sindikat je izgubio svoju klasičnu zaštitnu
funkciiu, a čim prestane da vrši tu funkciju,
on gubi smisao svog postojanja.

То, razume se, ne znači da sam sirtdikat
svojotn akcijom može da rešava sve probleme
u okviru svoje organizacije, koja podrazumeva
demokratske izbore odozdo do gore, on može
biti ncsilac inicijative, da se problemi odlučnije
postavijaju i rešavaju u sklopu celog društva.
Dalje štrajkovi nisu samo individualna
stvar automiziranih kolektiva, nego predstavIjaju
spcntano nastojanje radnika da se ostvari
demokratsko jedinstvo koje, po mom
mišljenju, nedostaje našoj zernlji. Smatram
da tu garantiju demokratskog jedinstva, umesto,
razume se, birokratskog jedinstva, nismo
dovoljno ostvarili. Dakle, bez stvarnog demokratskog
povezivanja sada atomiziranih radnih
kolektiva u kojima se svako bavi isključivo
sv r ojim problemima i brigama, a konkurencija
na iržištu potencira te probleme i uvlači u
borbu kolektive nema pozitivtnih rešenja
problema radničke klase. Prema tome, u jednoj
situaciji која je suprotna duhu i interesima
radničke klase nastaje neodložna potreba
za intcgracijom i demokratskim jedinstvom.
A ostvarenje tog jedinstva, koje prcdstavlja incelc
klase, po tradiciji je bitni zađatak
političke organizacije Saveza komunista.
KONGRESI RADNICKIH SAVETA
Ovde bih istakao jednu dobru praksu koja
se u našem društvu jedanput pojavila i iščezla
(ne znam iz kojih razloga) sa političke
pozornice praksu kongresa radničkih saveta.
Doduše, taj kongres radničkih saveta može
biti opet sazvan kao jcdna privremena inslitucija,
Ali, ako bi kongres radničkih saveta bio
Jedna stalna tradicija, što bi i bio kada bi spontano,
na osnovi dcmokratskih izbora ođozdo
do gore, postao tribina na kojoj će se sva ta
pitanja raspravljati, smatram da bi u mnogo
Čemu mogao da ukaže na put privrednog
i političkog sjedinjavanja naših radnika, proizvođača.
Problem štrajka nije, đakle, moguće rešiti
na nivou pojedinih kolekliva. Kao pojava koja
ima široke društveno-političke reperkusije,
on se шога razmatrati isključivo na planu globalnog
društva.
Radnićko samoutpravljanje je principijelna
alternativa kapitalističkog i birokratskog tipa
uprave, ali radničko samoupravljanje znači,
pre svega, odlučujući društveno-politioki uticaj
radničke klase na upravljanje poslovima celog
dmštva. Stoga radničko samoupravljanjc ne
treba mešati sa tehnološkim oblicima upravIjanja.
Radnička klasa ništa principijelno ne
dobija ako veći deo svoga slobodnog vremena
troši na upravlianje tehnološkim procesom
proizvodnje. Odlučujuće pravo radnika upravo
je u ostvarivanju njihovog društvenog, javnog
uticaja na širokom, globalnom planu društva,
uključujući sve moguće opšte privredne
tokove.

LJUBOMIR TADIC

SINDIKATI: ZA I PROTIV

U junu se održava Kongres Snveza sind’karta
Jugoslavije. U vezi s njim, a i inaće, kod nas
se danas |X>stavlja nekoliko bknih pitanja vezanih
za sindikalnu organizaciju.
Da li su sindikati organizacija koja postoji
po inerciji, ili pak, ona ima svoj razlog postojanja?
Da li ona ima mesto u samoupravnom i
političkom sistemu kod nas?
Koliko је organizacija Saveza sindikata zaista
organizacija radničke klase, ili šla znači
uloga sindikata kad oni pređstavljaju
čitav »radni narod« u našoj zemlji? Napokon,
da li sindikati imaju toliku društvenu moč da
bi mogli da rešavaju neke bitne probleme radničke
klase?

Samoupravljanje neodvojivo
od integracije

POLITICKI I PARTIJSKI RAD

Na drugoj sednici Saveza komunista Medicmskog
fakulteta (12. aprila) raspravljalo se
o tome kako da se usavrše postojeće samoupravne
forme na fakultetu.

Iscrpan referat, koji je izradila Komisija
lc iejno.političko usmeravanje samoupravnih
ograničio se na analizu saraoupravljanja
па fakultetu kao nastavnoj i naučno-istražiustanovi.
Diskusija je pokazala da je
'eoma teško razmatrati ma koji problem ako
se ne uvide specifični uslovi ovog fakulteta.
лаипе, celokupna aktivnost je isprepletena odosima
fakulteta kao nastavne, naučno-istražiаске
i zdravstvene ustanove.

Vv4 < Офчпо je bilo razumljivo što je diskusija,
и,: V. prevazišla okvire referata, pokas^?^enost
problema. lako je proces
га S aC l, Je P re dviđen kao posebna tema
kom к se d n icu Konferencije, ovom priliplan’
vf sv oje aktuelnosti, izbio je u prvi
Konferenciji se čula zanimljiva konjedirm
J f i^ a -* e . sat * a komitet SK bio skoro
0 telo koje je, na izvestan način, objedi-

njavalo preko 40 klinika i instituta Medicinskog
fakulteta.
Do sada, čulo se na koriterenciji, nije moglo
bit: ni govora o značajnijem udruživanju sredstava
i kadrova. Svaka ustanova fakulteta je
samostalno zakljućivala ugovore o finansiranju
određenih naučnih projekala. Tehnička i
administrativna služba je takođe rascepkana.
Ovi i još neki razlozi uticali su da se fakultet
n:je mogao pojaviti sa zahtevom za velika investiciona
ulaganja. Rezultat je sledeči: na fakultetu
se od oslobođenja nije izgradio ni jedan
veliki objekt, osim Ginekološkcnakušerske
klinike.

Neospomo je da je rascepkanost sredstva
i kadrova uslovila ograničenost materijalne baze
fakulteta u celini. Postoječi način finansiranja
na fakultetu predstavlja u stvari samo
modificirani yid budžetiranja.
Sve ovo uticalo je da sistem samoupravljanja
na Medicinskom fakultetu u celini nije
dovoljno razvijen, a na njegovim institutima
još uvek i ne postoji.
Ova sednica Konferencije SK predstavljala
je nastavak diskusije na Medicinskom fakultetu,
koja traje več duže vremena. Dobija sc
utisak da je ideja o neophodnosti integracije
sazrela među članovima kolektiva ovog fakulteta.
Kakav oblik i u kom obimu to je več
drugo pitanje. O tome će biti podrobnijc g(>
voreno na sastanku aktiva SK nastavnika, koji
6а se održati početkom maja. Tom prilikom
biče podnesen naučni elaborat o opravdanosti
integracije ustanova Medicinskog fakulteta.
Dž. SARAJI.IC

Dž. SARAJI.IĆ

Saopštenje Univerzitetskog
odbora Saveza studenata

POLITIĆKI I PARTIJSKI RAD

(POVODOM NEKIH STUDENTSKIH АКСIЈЛ VEZANIH ZA DOGAĐAJE V POUSKOJ)

. Evidenrno je da u Poljskoj danas postoje
jake birokratske snage koje oncmogućava ј u
slobodniji razvitak socijalističkog društva; da
proces demokratizacije nije obuhvatio sve obla-

sti javnog ! društveno-političkog života; da
proces đestaljinizacije u određenim sferama
teče sporije no što bi se to moglo očekivati i
da postoje staljinističke snage koje se opiru
tom procesu uprkos naporima naprednih snaga
ц poljskom društvu; da postoji jaka i dobro
organizovana katolička crkva koja sebe
smatra jedinim pravim zaštitnikom poljske nacije
i Čiji se reakcionarni uticaj proteže na

dobar đv>o stanovništva; da postoje jaki ostaci
buržoaskih slojeva čije su ideološke i političke
pozicije prožete konzervativnim ili pak buržoasko-liberalnim
načelima; da je jako izraženo
nacionaJno osećanje koje ima i svoju, svima
poznatu, istorijsku pozadinu itd.
Univerzitetski odbor smatra da se u Poljskoj
danas, među poljskim : u
njihovoj organizaciji. kao i među svim radniro
Ijudima Poljske, vodi akcija da se iznađe ta-

kav druš*venopolitički razvoj zemlje koji će
omogućiti jačanje socijalističkih snaga i socijalističkih
odnosa u Poljskoj i koji će neutralisati
đejstvo pomenutih antisocijalističkih
birokratskih, konzervativnih, reakcionarnih i
buržoaskoliberalističkih snaga.
U posledinje vreme su na Beogradskom univerzitetu
neke grupe studenata pružale podršku
profesorima i studentima Varšavskog
tmiverziteta koji su označeni kao inicijatori
nemira i zbog toga udaljeni sa Univerziteta.
Pri tome su te grupe izgubile iz vida kompleksnost
situacije i težinu dilema koje se sada
razrešavaju u Poljskoj, te su njihove akcije
dobile previše jednostran viđ.

Univerzitetski odbor smatra da je najbolji
vid podrške socijalističkim i progresivnim snagama
u Poljskoj, uključujući podršku i ralađoj
naprednoj inteligenciji, naše poverenje u
njihovu sopstvenu snagu, da se u svojoj zemIji
izbore za onakav vid demokratije
koji će njima samima najbolje odgovarati.
a da naša uloga mje da se u toj borbi,
u tom mnoštvu dilcma i uzajamnih optužbi,
postavljamo kao arbitri koj: znaju naibolii put
ili kao navijači. '
Sto se tiče metoda koji se u ovoj borbi
upotrebljavaju na raznim stranama, smatramo
da ih ne bismo mogli podržati. naročito kada
je reč o grubim administrativnim i birokraiskim
intervencijama i insinuacijama.
Univerzitetski odbor takođe ističe da je demokratski
vid i metod rada unutar organizacije
baveza studenata i mogućnost argumento\anog
zalaganja za sopstvene stavove pri pokre.anju
akcija, jedino ispravan način u rađu
orgamzacije. Zbog toga Univerzitetski odbor
osuđuje sve akcije koje se sprovode izvan organizacije
Saveza studenata, posebno kada je
reč o akcijama koje su od takvog značaja da
/ahtevaiu brižljiv prethodni đogovor.
Beograd, 13. april 1968. umverzitetski odbor
SAVEZA STUDENATA U BEOGKADU

STUDENT

3.STUDENTSKA ŠTAMPA
I STUDENTSKA JAVNOST

POLEMiKA

Uotvorenovn pismn Univerzitetskom
odboru SSBU-u, objavljrnom u »Studentu«
od 2. 4. 1968., ILIJA MOUKOVIC
razmatra dosadašnju ulogu stuđentskih Иstova
u formiranju studentske javnosti i, pritom,
izriče niz primedbi na rad »Studenta«, a
posebno »Vidika«. lako mislim da su Moljkovičeve
ocene veoma neprecizne, pokretanje diskusije
o stuđentskoj štamp: smatram veoma
značajnim rezultatom njegovog kritičkog stava.
Po mom mišljenju, polazna pretpostavka
u diskusiji o ulozi studentskc štampe u stvaranju
organizovane studentske javnosti, data jc
u odgovoru na pitanje ko koga stvara: studenska
javnost svoj list, ili, pak, proces ide u
obratnom smeru?
Iz Moljkovićevog napisa postaje jasno da
on zastupa m ; šljenje zasnovano na drugoj
altemativi, po kojoj je suština uloge studentske
štampe upravo u fonniranju studentske javnosti.
Ovakvom mišljenju mogu se, međutim,
staviti neki konkretni prigovori: 1. Formiranje
studentske javnosti putem studentskih listova,
podrazuraeva postojanje određene vrste »ideologa«
u t ; m listovima, koji će, manje ili više.
delovati kao »iskrivljivači« svesti studentske
sredine. Prisustvo snažno izraženih pragmatističkih
pogleda i koncepcija u studentskim sredinama,
na primer, nemoguće je suzbijati određenim
profilom lista; takav pokušaj će, kadtad,
izgubiti bitna obeležja kritičkog stava, što
ce, još više, übrzati prekid komunikacije lista
sa sređinom prema kojoj je usmeren. 2. Teško
je otet: se sumnji da bi »iđeolozi« koji sede
u takvom listu bili otpomi ргеша privatizaciji
društvenih funkcija koje su im dodeljene.
Uostalom, Moljkovićevo nezadovoljstvo rađom
studentskih listova i, u vezi s tim, neke njegove
konkretne zamerke koje ja, uslovno. prih\ratam,
svedoče đa je takva privatizacija či-

njenica od koje jc on pošao u svorn napisu.
Ovaj prigovor je utoliko ozbiljniji, pošto današnji
položaj Ijudi ц ređakcijama studentskih
listova nijc, ni približno, onakav. kakav bi bio
u uslovima njihove deklarisanc »ideološke«
uloge.
Insistirajući na otvaranju studentskih listova
prema studentskoj javnosti, Moljković
ističe kao primer takve, ispravnc orijentacije,
poslednje brojeve »Studcnta«. lako jc, sa pozicija
sa kojih istupa, Moljkovičevo isticanje tih
brojeva sasvim razumljivo, »Studentu« sc, u
pogledu profila i karaktera, može staviti nekoliko
primedbi,
1. Spremnost na kritički pristup i otvorenost
prema njefnu, još uvek ne znači i kvalifikaciju
na kritički čin. Ovo postaje jasno baš
iz poslednjih brojeva »Studcnta«; angažujući se
na strani izvcsnih, bez sumnje, ispravnih i progresivnih
shvatanja o nekim pojavama u radu
па Univerzitetu, »Student« je svoj stav fiksirao
jedino tim angažovanjem. Međutim, pošto
su stavovi koje je »Student« podržavao stvoreni
van studentskih sredina, uloga lista se
svela na davanje kritički inotniranih informacija
o tim stavovima i događajima koji su im
u osnovi. ,
2. Samo posedovanje stava takođe nije kvalifikacija
za kritički čin. Takva kvalifikacija јс
bitno određena sadržajem i načelima koji še
nalaze u suštini svakog stava. Odsustvo dublj-e
fundiranog kritičkog stava ispoljava se, u
»Studentu«. kroz jedan vid društvene kritike
koji se, u krajnjoj liniji, svodi na provokaciju.
Postavljajući probleme. ali ne predlažući konkretna
rešenja za njih, »Student«, zapravo, kompromituje
(ponlencijalni) kritički duh sredinc
koju predstavlja. Otuda bi zahlev da »Student«,

sa sadašnjih pozicija, utiče na formitanje studentskc
javnosti, mogao da znači pristajanje na
određeni pojavni vid stvarnog stanja, prisutan
na stranicama »Stuđenta«, a uslovljen slabostiша
i protivrečnostima polaznc kritičkc pozicije
ovog lista.
Sledeći stavove u Moljkovičevom napisu,
pokušaću da odredim ulogu lista »Vidici« u
formiranju studentske javnosti.
Ako i prihvatimo stav da list poput »Vidika«
шога da učestvujc u fomiiranju studentskc
javnosti, onda je neophodno uvesti jcdno ograničenje:
nigde i nikad, naime, jedan list kakav
su, po svojim ciljevima i nameni. »Vid ; ci«,
nije formirao celokupnu studentsku javnost.
već, u najboljem slučaju, jedan deo te javnosti.
Ova čmjenica upućuje na zaključak da je zatvorenost
lista sa takvim profilom i karakterom,
jedna od njcgovih imanentnih karaktenstika.
Postojanje kriterijuma u uređivanju takvog
lista koji nisu (i ne mogu da budu) organizaciono-političke,
već eminentno estetičke
prirode, označava, daktiko, određen stepen zatvorenost:
lisla prema najširim slojevima javnosti
sa kojom. po usvojenoj pretpostavci,
treba da komunicira.
Zatvorenost »Vidika« može se, međutim.
posmatrati i kao posledica stanja u onom delu
studentske javnosti prema kojem bi ovaj list
morao da budc otvoren: odsustvo potrebe za
autendčnim vrednostima u tom delu studeniske
javnosti, svakak« da nije posledica uređivačke
poli'ike »Vidika«, već je, pre, rezultat
sadašnjeg stcpena uključenosti te sredine u
opšte tokove Kulture i pokazatelj (ne) postojanja
stvaralačkih pretpostavki u tim sredinama,
neophodnih za stvaralačku afirmaciju kulturnih
vrednosd. Ovakvim posmatranjem pojava,
impliciran је znatno širi kritički pristup
postojećim problemima u oblasti stvaranja
autentične »studentske kulture«, pristup koji
zahteva ozbiljna analitička razmatranja, pa se,
samim tim, opire donošenju nepreciznih i. u
suštini, oportunih zaključaka.
Ovih nekoliko primedbi ne treba shvatit:
kao bezuslovno i nekritičko prihvatanje sadašnjeg
lika lista »Vidici«; međutim, rešenja postojećih
problema, po mom mišljeniu, ne bi
trebalo tražiti jedino u sadašnjim oblicima гаda,
jer je sasvirn verovatno da ti oblici nisu
u stanju da reprodukuju one sadržaje za koje
se Moljković zalaže. Otuda bi Moljkovićevo

nezadovoljstvo sadašnjim statusom i funlicijoni
»Vidika« (a, demično, i »Studcnta«) bilo Ualeko
značajnije da je inspirisano uviđahiem
nedovoljnosti postojcćih studcntskih listova гц
optinialnu afirmaciju svih oblika kretanja u
studentskim sredinama: ovako, Moljković p O .
kušava da plasira svoj kritički stav ustajuci
protiv nekih građanskih shvatanja vrednosti, a
ne primećuje da njcgov privldni radikalizam
dobija bitna obeležja funkcionalističkog načina
mišljcnja.
Formiranje organizovanc sluden;ske javnosti
moguče je, po mom uverenju, ostvariti saшо
uz postojanje široke društveno-političke
platforme која će, svojim sadržajem i suštinom,
prevazići sadašnjc parcijalno angažovanje
na pojedinim područjima svakodnevnoe žiVO-
Odlučujuću ulogu u ovom procesu trebalo bi
da ima Savez studcnata i druge društveno
političke organizacije koie deluju na Univerzi
tetu. Iz činjenice da Savez studenata, na prj.
mer, 'iu ulogu netna, ne bi trebalo izvlačiti / а .
ključak da jc ona, u potpunosfi, preneta na
studvintske listove. Jedan od dbkaza da su. ц
toip pogledu, odnosi potpuno nerazjašnjcni. na
lazim i u činjenici da, dosad, u »Studentu
јоб nije postavljeno pitanje rada UOSSBU-a
koji je. kao izvršni organ, odgovoran za ni/
slabosti u radu Savcza studcnata na Univcr/i-tetu.
U ovom slučaju, nijc isključeno da. s iedne
strane, postojc tragovi građanskog oseća
nja lojalnosti prema izdavaču; s- druce strane,
pak, postavlja se pitanje smisla takve akcijc,
UO, izgleđa, nije smatrao za potrebno da odgo
vori na pismo Ilije Moljkovića, iako je u tom
pismu izrečeno nekoliko ozbiljnih zanierki
radu ovog lela.
Na kraiu, treba reći da je formiranjc orga
nizovane stuđentske javnosti u tesnoj vez: su
stvaraniem pretpostavkj za formiranje is‘inskog
kritičkog duha na Univerzitetu; u’ takvim
nslovima, negovanje istinskog kritičkog duhi
dovelo bi u saglasnost ulogu studentskc štampe
(treba, ipak, razmisliti da И dva lista činc
štampu?) sa najneposredniiim interesinia i
stavovima javnosti koju ta štampa zastupa.
Ispuniavajući, na taj način, iedan trajniji i
opštiji đruštveni zadatak, tj. afirmišući. u procesu
stvaranja kritičkog duha, načela humani
stičkc kritikc, studentska štampa bi, maksimalno,
ostvarivala svoj pravi smisao.

BRANISLAV MILOSEVIC

U poseti
Beogradskom
fakultetu

Bogoslovske slike i prilike u Beogradu

Nevelika soba. Na sredini sto, nalik na one
trpezarijske, za dvanaest Ijudi. U uglu ielevizor,
rađio. polica sa novinama. Na zidovima
fotografijc i slike viđmijib vclikodoslojnika
pravoslavnc crkve, uokviruju Titovu sliku.
Tri sata i petnaest rainula. Na radiju se
bučno smenjuju reklame i hitovi zabavne muzike.
Dvanaestak rnladića, studonala druge godine
Bogoslovskog takultela, čeka profesora dr
Carniča, koji če lumačiti Sveto pismo Novog
zaveta. Profesor kasni. Za svaki slučaj, gasi se
radio. Dva golobrada momčuljka, jedan sa Biblijom
ispod miške, peckaju sc međusobno podužim
parčctom gume.
Trudim se da čvrsrim, a ujcdno i Jjubaznim
glasom zapitam najbližeg kolegu zašto studira
teologiju.
Znatc, ja sam imao dodira sa zlim duhovima...
ji 1 mogučnost postdiplomskih studija na stranim
tcološkim lakultetima. U okviru fakulteta
je i internat, kpii studentiraa pruža najosnovnije
uslove za život i boravak. ,
Iz jedne sobe čuje se promukla gitara.
( —... Ja sam kralj sviiih pajaca.. .. tamrararam
... Ijubavi moja...).
Kolega koji mc prati otvara vrata i... nalazim
se u ozbiljnoj dilemi da И će, pored
jednog vojničkog kreveta na sprat i četiri obična,
školskc klupe za kojom sedi jedan kolega
i pišc; dve stolice, dva ormana. jedrre ikone,
kolegc koji štimuju gitaru i dva-tri slušaoca
biti mesta i za menc.
Pa bio sam u bogosloviji, kaže gitarista,
pogađajući unapred moju želju da doznam razloge
zlrog kojih studira teologiju.
Kolcga šlo sedi i pišc ne clajc mi vrcrncna
čak ni da se začudim, i dokazuje zašto i kako

Gosti su inače i brojni i raznoliki. Devojkc
koje su donele čisto rublje svojim mladicima.
Radoznalci, češće radoznalicc sa filozofije. 0
bavezno ukrašeni bradom, a po mogučstvu i
monoklom, studenti inostranih tr.oloških fakulteta
i slične osobe što se nalazc na proputovanju
kroz Beograd, a redovni su gosti fakultetske
trpezarijc i ncšto ređi posetioc; ‘a
kultetske biblioteke.
Na stepeništu glasovi. Vrcmc je vce ru. ku
a danas se posti. Cujem odjednom:
Colega, voiete ire cum pasulium b’bcndum
pivae, aut vinum сшп aqua. (Kolcga, lio
ćete li da popijemo uz pasulj po pivo ili Г1 ‘
сег).
Drugi glas, čiji vlasnik, očigledno nijc m
trcpnuo, odgovara:

Da, da, ima dosta loših Ijudi... Pokušavam
ja đa objasnim.
Ne, ja mislim na duhove zla. Л ako oni
posloje, postoje i duhovi dobra... Zato ja verujem
u Boga.
Moje, naravno, ne zbunjeno OH, nrckraćujc
ulazak dr Carnića.
Samo vi sedite gospođice, naša predavanja
su javna.
Najkpše hvaia gospodine protesore.
Vijugave stepeilice povezuju tri sprata ku
će, u kojoj su skoro nagomilani kabineti pro
fesora, spavaonice, dekanat, učionice, trpezarja,
izuzetno bogata biblioteka... To je Bogo
slovski fakulte: u Beogradu.
Studijc ovde traju osam scmestara; posto
je tri smera, (istorijsko-pravni. filozofsko-apo
logetski, i egzegetskb-dogmatski); obavezno sc
uče starojevrejski, starogrčki, staroslovensk: i
ruski jezik. izučava se Svelo pismo. apologeti
ka. dogmatika, istorija filozofije, crkveno pravo,
crkveno pojanje, živi slrani jezici... Posto-

se ne može osporiti postojanje Boga. (Na primer:
postoji ројаш Boga, postoji dakle i Bog).
I nemoguče je ne verovati u Boga, kada je on
uzrok i osnov svega, istina sveobuhvatna i svevideča.
Citirajuči nekoliko rečenica na latinskom,
ukazujuć: na Marksovu jednostranost i oslanjajući
se na Tomu Akvinskog. kolega dodaje,
kako će on sigumo biti sveštenik u Čikaau.
Jedino tamo će imati mogućnosti da slobodno
iskaže svoje misli. (Malo me jc, dodušc, začudila
njegova dvadeset četiri sata mlađa odluka
da umesto u Cikago, ode kao kaluđer u
neki od manastira, po mogućstvu grčki, lcako
bi mogao da čila Aristotela u originalu, ali
sam se unapred bila pripremila na činjenicu
da če mi, kao laiku. mnoge stvari ostati nerazjašenjcne),
Izgledalo je da svi ovi mladi Ijud: vrlo rado,
mnogi i često diskutuju, i to kako među so,
bom, tako i sa slučajnim gostima koji se obično
zateknu na fakultetu.

Ego prefero aquam slivovicensani.
visc volim sljivovicu).
Biblioteka je ovoga puta bila prazna. '
jeno u osam soba, pet stotina hiljada kni ; £y
i milion i po časopisa, gus'.o jc prekriya!°
dove i police. Na ponekoj pojici, požutela
tografija govorila je o darodavcu koji J e ,
veštanjem svoje knjige poklonio BogoslovsK
fakultetu. S velikim pošlovanjem stari b: л
tekar čita imena:
Dr Anastasijević, naš čuveni Vizanto iJ =
dr Jordan Ilić, pedagog... w.
Sprat niže, nedavno npštimovana gita ra>
la je prilićno zaposlena. Dve dcvojke, mo*
pre, dve devojčicc, došlc su u posctu svOj
priiateljima sa teologije. r( , n i
U prizemlju. dok su brucoši sa profc SC> 4 v
Vojislavom Ilićem učili crkveno pevani e >
snek* kolege molile su se u trpczariji P r ‘ puta,
pred~ručak.

BILJANA U’ K|t

Slave Projkovskl. s

Slave Projkovskl, student drugc godine:
(ZaSto »am doSao na fakultet): Još od đctinjstva
sam tražio zadovvljenie pravdc. Paragrafi zakona odnosno
način njihovog sprovođenja u praksi, duboko mc jc raroCarao.
Slučajno sam u crkvi ćuo propoveđ o istini.
Pokusao sam da jc tu pronađcm. Tražio sam је i zadovoljan
sam. '
(Sta žcllm da radim kada završim studijc): Zelim da
ukažcm svima na to da religija nijc nikakav srednjevekovni
ili primitivan mrak- Oni koji su je pogrcšno posmatrali
ili vezivali jc za Ijude razočarah su sc. i, ако
sc tako mogu uraziti. ustali na nju da jc unistc. Mcđutim,
religija nije nikakav izum čovečanstva, i čovečanstvo
nc može da joj sudi. Zelim da ispravim to nastra-

no posmatranje religije. Daklc, ostaću dosledan svojoj
veri.
(Zašto vemjem u Boga): Zar postojt veća isfina od
njega. Nađite je i ja ču vcrovotj u pju. Ja vepujem saшо
u istinu.
(Sti* znači za mcnc verovanjc u Boga): Za onog
ko veruje nc postoji sumnja u njegovo postojanjc. Vcrovati
u Boga. daklc, po meni, značl biti tvrdo übeđen
da postoji Bog, sarno ga mi želimo videti golim očima jer
je паГ.е duhovno savršenstvo dalcko manje. od Apsoluta.
(Slohođno vreme): Zivim slobodno. Pokušavam da
bar približno ostvarim imperative religije, ali nijc to
lako. Ba\im se sportom, pomalo sviram na gitari i najviše
igram šah. Nc zaboravljain ni to đa posmatrani
omladinu. Diviin se što žcle slobodu, ali srozava шс či-

njenica da tu sjobodu tra/e u kojckakvim ludoslini/Danas
omladina ima dovoljno slobodc ponašanja U8 a "
đanja telesnim željanta. ali je siratnašna slbbodcm
duha. Ustvari uopšte je nemaju. Posmatram srce ошl»'
dipe i preko štampe. Zar jc sdrava pojav« da jcdna
balavica pomislja na samoubistvo?
(Moiitva); Molitva smirujc. Ali samo onda kađa s*
ćovck moli sa übeđcnjem, od srca. Za takvu molibm
potrebna je velika koncenlracija. Moram priznati da З е
vrlo teško nspostaviti mističnu vezu sa Apsolutom.
zna da. molj zna i da vcrujc i übcden je da stvaroo
postoji ono u šta veruje.
Svc ovo nije nekakva nauka. naobra/ba. To Jc lC
zultat moje velikc željc za istinoni- To je mojc iskust' 0
rezujtat mog postojanja«.

0 smislu studiranja
teologije - danas

Pitanje o smislu studiranja teologije u
našem vremenu i našem podneblju.
nije jednostavno ,i teško se na njega
može valjano odgovoriti u nekoliko rečenica.
Teologija već odavno u evropskoj kulturi ne
uživa ugled vrhunske obrazovne discipline. Njeno
mesto, preuzele su filosofija i fundamentalne
nauke, ali, bilo bi suviše naivno, prevideti
ili potcvniti činjenicu da se teologija kao
f ] obražovria di.V-ipiina i dalje održava i da se u
rijerifrn okvirima pojavljuju đosta zapaženi pokušaji
đemitologiziranja verskih učenja i izvesnog
rastapanja vekovima sleđene dogmatike.
Ne znam da li takvih pokušaja ima i na naš:m
teološkim fakultetima. U svakom slučaju,
sve đok postoji crkva kao socijalna institucija,
i sveštenička delatnost kao profesija. postojače
i škole koje imaju zadatak da Ijude pripremaju
za tu profesiju. Stvar je ličnog i slobodnog
opredeljenja ko ćc se odlučiti da
svoj život posveti jednoj takvoj profesiji. Koji
su dublji motivi da se neki mladi Ijudi danas.
i kod nas, opredeljuju za studiranje teologije?
Pouzdan odgovor na to pitanje moglo bi dali
samo jedno znalački i nepristrasno sproveđeno
sociološko istraživanje. Ako o tome f reba da
nagađant, mogu reći đa mi se čini, đa nisu u
pitanju pretežno materijalno-ekonomski шоtivi.
Postoje Jjuđi koji veruju, postoje razni
oblici religioznosti; nije neophodno đa se veruje
u neko transcedentno, večno, svemoćno i
moralno savršeno bide, da bi religioznost u čoveku
došla do izražaja.
Tstorijski gledajući, filosofija i teologija su
se dugo napoređo razvijale. Filosofija je odut'ek
tcžila da u verovanje unese elemente racionalnog
i teorijskog rasuđivanja, dok jc teologija,
obrnu f o, nastojala đa u filosofiskc sisteme
unese clementc vere. Poznato jc da su Шоsofija
i dogmatička teologija istorijski đosla
često bile u otvorenom i ostrom sukobu. Tai
sukob je neizbežan, čim se javi nastojanje da
se veri prizna toliko legitimnosti i opravđanosti,
koliko u njoj ima racionalnosti ili razložnosti,
jer ni jedna teologija kao teorijski
sistem kojim treba do izvesne шеге da se
religiozno verovanje racionalno obeleži, ne može
u tom obrazlaganju ići do kraja. U tocn
lancu razloga, svaka teologija se mora zaustaviti
na nekirn aksiomama ili dogmama vcre.
Ukoliko se ina tome ne zaustavi, ukoliko i same
đogme pođvrgava razornoj racionalnoj anaTizi,
teologija prestaje da bude ono što po
definiciji шога biti, i postajc filosofija, dobijajući
istovremeno oblike istorijskc promenIjlvosti,
doktrinarne mnoštvenosti i racionalne
otvorenosti, dakle, oblike koji istorijski karakterišu
filosofsko mišljenje.
No s drugc' sirane, sam pojam STUDIJA tcologije
шогао bi biti u sebi kontradiktoran. ako
STUDIJ po definiciji znači jedno kritičko preispitivanje
i prihvatanje samo onoga što se na
bazi racionalne vere može prihvatiti. Otuda,
sludirati teologiju u pravom smislu reču STUDIRATI
istovremeno znači racionalno kritički
i racionalno istorijski preispitivati održivost i
svrhu teoloških dogmi. Zasnovan na tome,
studij teologije zadire u njene temeljc i redovno
vodi. ako ne nišenju savnc teologije, оло bar
promeni njenih dogmatičkih osnova. Ukoliko
sc pak izučavanje teologije svodi na upozn.tvanje
sa njenim istorijskim nastalim oblicima
i na jeduostavno pamćenje istorijskih podataka
i tekstova reiigioznog predanja. onda tu više
лс može biti reči o studiranju nego samo o
u&mju i erudiciji. koja može biti spojena sa
religioznom veroni. ali to. nnžnim načinom ne
шога biti.
DR BR.VNKO PAVLOVIC, ASISTENT NA
KATFDRI ZA riLOSOFIJU FILOSOFSKOG
FAKULTETA

DR BRANKO PAVLOVIĆ.

4.

STUDEMTstudentski dom kulture

% ZBOG NOVOG PROJEKTA AUTO-PUTA
JfUDENTSKI SPORTSKI CENTAR POMERa’
SE U LEVO B OBEZBEĐENA SREDSTVA ZA
PRIKUUCENjE studentskog grada тоPLANa
© ISEUAVANJEM PORODICA IZ STUDENTSivOG
GRADA OSLOBODILO BI SE 388
MESTA ZA STUDENTE 0 KOMUNALNE USLUGE
TREBA DA OBEZBEDI GRAD

0 domu kulture u Studentskom gradu vode
fse već tri godine jalovi razgovori. Sve se svršavalo
na obećanjima Rektorata, koji, međutim,
nfjć ništa konkretno preduziraap. Tako ni do
danas projekat doma kulture nije izrađen, niti
je. pak, obezbeđena lokacija. Zato je na Godišnjoj
skupštini Saveza studenata, u decembru
prošle godine, doneta rezolucija u kojoj
se navodi zbog čega je potrebno izgraditi Dom
kulture. Rezoluciju je potpisaio četiri _ hiljade
studenata, a zatim je upućena Skupštini Srbije
i Beograda. Tom prilikom delegacija koju su
sačinjavali rektor i prorektori, predstavnici Univerzitetskog
odbora i nekoliko predstavndka
studentata iz Studentskog grada razgovaralo

je sa predsedrukom Skupštine Milošem Miniееш.
Razgovor je vođen 4. aprila u Skupštini
S. R. Srbije.
Miloš Minić se složio da Dom kulture treba
da bude, izgrađen što pre u Studentskom gradu.
Međutim, spomo je bilo pitanje lokacije i
projekta.
Razgovorj koji su vođeni sutradan u Urbani■stičkom
zavodu Beograda pokazali su da se
izgradnja Doma kulture mora odloždti do marta
1969. godine, jer će tek tada biti gotovo urbanističko
rešenje lokacije i izrađen projekat. Dom
bi trebalo da se izgradi u krugu Studentskog
grada, tamo gde sc sada nalazi dom zdravlja.
Na tom mestu, prema ranijem urbanističkom
planu, predviđena je neka srednja škola. Na
insistiranje Univerziteta, u Urbanističkom zavodu
pristali su da se umesto škole za studente
I izgradi dom kulture. Preostalo je da se sada
' raniji reonski plan izmeni tako da se uklopi
projekat doraa kulture koji će u međuvremenu
biti izrađen (prema obećanju Urbanističkog
: zavoda) kako bi radovi mogli da počnu u martu
1969. godine. Sredstva će obezbediti Univerzitet,
Gradska skupština i Rcpublička zajednica
obrazovanja.
USKORO I STUDENTSKI SPORTSKI CENTAR
Za izgradnju studentskog sportskog centra
u blizini Studentskog grada postojala je lokacija
i bio je izrađen projekat. Prema jednom
dogovoru, brigadisti akcije »Novi Beograd 68«
trebalo je odmah da pristupe izgradnji sportskih
terena za svoje potrebe a istovremeno đa
grade Studentski sportski centar. Međutim, Urbanistički
zavod menjajućd raniji projekat petIje
Autoputa zauzeo je teren koji je prema ranijem
planu prinadao sportskom centru. Oni koji
su proiektovali auto-put nisu konsultovali Rektorat
tj. u Urbanističkom zavodu su na svoju
ruku pravili nove planove a time su onemogućili
da radovi već otpočnu.
Prema naknadnom dogovoru, 5. aprila u
Urbanističkom zavodu Sportski centar se pomera
u levo. Ovim se u osnovi ništa ne menja
u ranijem proiektu. Za nekoliko dana biće
usaglašen projekt Sportskog centra i auto-puta
pa radovi, najzad, treba da počnu uskoro.
Sredstva je već obezbedio Univerzitct, Gradska
skupština i Republička zajednica obrazovanja.
* * *
Studentski. grad treba đo iduće zime da bude
priključen Toplani na Novom Bcogradu.
Sredstva su obezbeđena i sada se radi na tehničkim
rešenjima.
* * *
Sada u Studentskom gradu ima oko 65 porodica
koje zauzimaju 388 studentskih mesta.
U rizgovoru u Skupštini Srbije zaključeno je
da treba što pre iseliti ove stanare iz Studentskog
grada. Za to postoji nekoliko načina. Jedan
je da Univerzitet dobije pod povoljnim uslovima
lokaciju na kojoj bi se izgradila višespratnica.
U jednom delu bili bi stanovi za ove porodice.
Time bi troškovi izgradnje stanova bili
znatno manji.
* * *
Postignuta je opšta saglasnost da komunalna
pitanja treba da rešavaju odgovarajuće službe
grada i opštine. pa vjše neće biti kap do
sada nagađanja ko treba da se brlne 1 u ajbj
je nađležnosti Stuđentski grad. U tom smislu
je i u razgovoru sa potpredsednikom Skupštine
grada, Milanom Vukasom, zaključeno da se
Studentski grad o svim pdtanjima komunalnih
usluga (spoljašnje osvetlienje, ulice i staze, <>
državanje zelenila, čistoća itd.) tretira kao i
ostali javni objekti na teritoriji Beograda. Ostalo
je jedino da se predstavnicd Stuđentskog
grada konkretno dogovorc sa nadležnim komunalnim
nreduzećima.

R. PAVIĆEVIĆ

Svi pravnici - ali kakvi?

USarajevu je nedavno održana interfakultetska
konferencija Saveza studenata
pravnih fakulteta, na kojoj je raspravIjalo
o problemima nastave i režima studija na
pravnim fakultetima u našoj zemlji. Učesnici
konferencije su istakli da današnji neujednaćeni
kriterijumi, nastavni planovi i programi
ninogo štete uspešnom školovanju kvalitetnog
pravničkog kadra i stvaraju mnoge teškoće i
probleme u studiranju. Tražena su rešenja koja
bi uskladila statute pravnih fakul*eta i bar
donekle rešila probleme stručnih kadrova kojc
proizvode ovi fakulteti.
I
USKORO JEDINSTVENI REŽIM STUDIJA
Još pre nekoliko godina diskutovalo se o
faznolikom režimu studija na pravnim fakultetima
u zemlji, ali se sve svelo na diskusije,
гекао je Đorđe Bogdanović. predstavnik be
ogradskog pravnog fakulteta. Poučeni prethodnim
iskustvom, ove godine smo izašli na konferenciju
sa pripremljenim materijalom. Upoređivali
smo statute i republičke zakone o visokom
školstvu, i došli do zaključka da posjtoје
velike razlike u statutima a tirae i različiti
profili kadrova koji nose isto zvanje diplomirani
pravnik. Ta činjenica otežava mogućnost
da se pređe sa jednog fakulteta na drugi,
a mi smo želeli da u što većoj meri uskladimo
statute pravnih fakulteta u zemlji. Na osnovu
|oga donešena je rezolucija, jednoglasno prinvaćena
i bumo pozdravljena aplauzom svih
Predstavnika.
, Ućesnici konferencije diskutovali su o učešstudenata
u radu fakultetskih organa. Rečeno
je da se stuđentsko mišljenje više traži, a
negde skoro se i ne čuje. Kao ilustraciju za
j a J problem naveden je slučaj izbora dekana
i pnxtekana na fakultetima. Negde, na primer,
ćekana biraju saveti fakulteta, gde prilikom
'zbora učestvuju studenti, dok se na fakultetigde
dekana bira radna zajednica mišljenje
uopšte ne traži. U tom smislu je

ODJECI SA INTERFAKULTETSKE KONFERENCIJE
SS PRAVNIH FAKULTETA U SARAJEVU

predloženo da se poveća broj studenata u svakom
fakultetskom organu kako bi studenti mogli
da iznose svoja mišljenja i Aaju predloge.
Donešen je i predlog o uvođenju obavezne
ferijalne prakse studenata prava posle završene
'treće godine studija kako bi se i time
podigao nivo stručnosti jednog diplomiranog
pravnika.
PROBLEM ZAPOSLJAVANJA
Na konferenciji je izražena duboka zabrinutost
zbog nedovoljne zainteresovanosti društveno-političkih
zajednica, samoupravnih i drugih
organizacija za probleme zapošljavanja
stručnog kadra. U vezi s tim, konferencija se
založila da pravni fakulteti budu inicijatori i
aktivni nosioci ispitivanja realnih pcrtrefm za
pravnim kadrom u sredinama u kojima deluju.
Konstatovano je da profil kadra koji stvaraju
naši fakulteti, s obzirom na usku specijalizaciju
na nekim fakultetima, ne odgovara
stvarnim potrebama društva. Specijalizacija se
ocenjuje kao jedan od posebnih načina za stvaranje
pravnog kadra za potrebe određenc sredine,
pa zato takvu vrstu specijalizacije treba
organizovati na trećem stepenu,
Istovremeno, pravni fakulteti bi, dogovorima
na skupštinama društveno-poli-ičkih zajednica
i organa samoupravljanja, obezbedili
primenu Osnovnog zakona o prijemu pripravnika
na rad na taj način što bi übrzali izradu
pravilnika i drugih normativnih akata o prijemu
mladih Ijudi na rad.
Prihvaćen je predlog da se obrazuje Sekretarijat
interfakultetske konferencije Saveza
studenata pravnih fakulteta kao stalno telo sa
sedištem u Beogradu. Sekretarijat bi imao devet
članova, po jednog sa svakog fakulteta.
Prvenstveni zadatak Sekretarijata, istaknuto је
na sednici, treba da bude rad na realizovanju
odluka interfakultetskih konferencija i uspostavljanje
saradnjc između pravnih fakulteta u
zemlji.

м. ANĐie

TREBA
MENJATI
REŽIM
STUDIJA

DOBtTMCI
APRILSKE
NAGRADE
GOVORE
ZA CITAOCE
»STUDENTA«

Ocl brojnih dobitnika nagrade za odlićne
rezultate u učenju i društvenom radu pozvali
smo njih dvoje. Želja nam je da sa
njihovim uspesima, koji su poznati i priznati
na njihovim fakultetima, upoznamo i širu stustudentsku
javnost. Sagovornici su:
Nada Rašović, student četvrte godine Medicinskog
fakulteta, predsednik Međunarodnc
sekcije Saveza studenata medicinskog fakulteta.
Vaso Daviđovlć, student četvrte godine Prirodno-matematičkog
fakulteta (biologija), višegodišnji
član FK SK.
Obrazloženje za njihovo nagrađivanje bilo
je kratko; odlični rezultati u učenju i društveno-političkom
radu na fakultetu.
љ. Sta misllte o režimu studija na svom fakultetu?
Nada Rašović:
2elim, pre svegu, da kažem da je pet godina
nedovoljno za jedan tako obiman i odgovoran
studij kao što je mcdiclna. Prcma statistikama,
studije medlcine traju prosečno osam
godina. Na petu godinu studija »stigne« samo
5 odsto od ukupnog broja upisanih studenata.
Poslednjih nekoliko godina na Medicinski
fakultet primaju se samo odlični učenici. Dakle,
uzroci neuspeha u studiranju ne mogu biti
samo i jedino subjektivni. Nada jc iznela
i ove primedbe:
Ako želimo savrerhenog stručnjaka, neophodni
su i određeni uslovi za studiranje. Brojnost
grupa za vežbe na kliničkim predmetima
je velika, a samim tim mogućnost za praktični
i indlvidualni rad mala. Osim toga, laboratorije
su slabo opremljene, udžbenika je malo I
skupl su.
Nada Rašović smatra da je otvaranje medicinskih
fakulteta u Novom Šadu i Nišu, kao i
predstojeće otvaranje Medicinskog fakulteta u
Prištini, imalo i negativnih posledica za Medicinski
rakullet U Beogrdđu.
Nije II paradoksaino da studenti novootvorenih
fakulteta imaju daleko bolje uslovc
za studiranje nego mi u Beogradu .Imam utisak
da je time ugrožena reputacija Medlcinskog
fakulteta u Beogradu, kao vrhunske medicinske
ustanove u zemlji. Potrebno je da pored
koncentracije kadra, koncentrlšemo i materljalna
sredstva.
Vasa Davidović:
Smatram đa je jedan od najvažnijlh momenata
za uspeh u studljama krlterljum priUkom
prijema na fakultet. Privredna reforma

stavila Je u prvi plan kvalitet 1 ckonomićnost,
ali se ona još u dovoljnoj meri nije osetila na
Univerzitetu. Socijalna struktura se ne menja.
Na mojoj grupi, od 121 studenta, šestoro je
sa sela, a 11 iz radničkih porodica. Mislim da
ovaj podatak deluje poražavajuče.
Vasa Davidovdć rekao nam je da sc pri donošenju
programa na PMF ne konsultuju studenti.
Tako se još uvek slušaju predavanja koja
su suvišna za određene gmpe. Na grupi za
biologiju, na primer, fakultativno se sluša matematika.
Bilo bi, međutim, mnogo logičnije i
potrebnije da se kao obavezni predmeti uvedu
pedagogija i strani jezik koji su u praksi neophodni.
Naš fakultet priprema stručnjake za institute,
all največi broj odlazi u prosvetu. Neusklađenost
programa onemogućava da se, 1
pored odličnog nastavnog kadra, postižu bolji
rezultati u studljama.
ж. Šta mislitc o društveno-pdlitičkom radu
na svom fakultetu?
Nada Rašović:
Poslednjih nekoliko godina društveno-politički
rad stagnira. Studenti prve i druge godine
nezadnteresovani su, a studenti završnih
godina suviše su zaokupljeni sobom da bi pomogli
mlađima u tome radu. Možda razloge
treba tražitl i u tome što studentl smatraju da
je Savez studenata svemoguć u rešavanju materljalnih
1 stručnih problema. Naši studenti
zaokupljeni su saroi sobom. Oni koji su dobro
materijalno obezbeđeni misle na svoju zabavu,
oni koji to nisu, preokupljeni su materijalnim
problemima.
Vasa Davidović:
Među nastavnicima i studentima postoji
volja i želja za radom, ali ipak se malo uradi.
Mislim da studenti mogu da se oku'pe kadh. ih
akclja zaista interesuje. To najbolje pokazuje
veliko učešće studenata u akcijama za pomoć
Vijetnamu.
ж Sta želite i oćekujete od budućnosti?
Nada: Želja mi je da nastavim usavršavanje
u svojoj struci.
Vaso: Želeo bih da, ukoliko obezbedim materijalna
sredstva, nastavim postdiplomske studije.
Za pravičniju selekciju

0 NOVOM NACINU UPISA NA FAKULTETE

• Fakultetima se savetuje da prime što veći broj studenata
na prvu godinu

Na Beogradskom univerzitetu već se uveliko
razmišlja o upisu novih studenata.
No verovatno brige roditelja i budućih
studenata neće ni ovog septerabra biti mnogo
manje nego prethodnih godina.
Prijemni ispiti koji su pre dvc godine uvedeni
na skoro svim fakultetima u Beogradu,
pali su na ispitu rečeno je na sednici Univerzitetskog
saveta, održanoj trećeg aprila. Pokazalo
se da đosadašnja selekcija nijc bila
najpodobnija. S jednc strane, ovakva provera
znanja nije garantovala da će doći Ijudi na
fakultete prema sopstvenim ckolnostima. Još
jedan razlog zbog kojega se zahteva pravičnija
selekcija je i to da gotovo svi oni koji su žcleli,
i upisali su se na neki takultet ali nc možda
na onaj na koji su hteli.
Druga je stvar koliko je svršenim srednjoškolcima
jasan profil pojedinih fakulteta. KoJiko
oni uistinu znaju koji im fakultet ili škola
»leži«, šta utiče na njihovo opredeljenje
i sl.
Naravno, nijc samo u Beogradu takvo stanje
sa prijemnim ispitima. Do sličnih zaključaka
došlo se i u drugim univerzitetskim ccntrima.
Ljubljana je u tom smislu izuzetak jer
se praktikovao slobodan upis gotovo na svim
fakultetima i takav način upisa pokazao se
dobar.
Zbog ovih i drugih nedostataka Komisija za
nastavu Univerzitetskog saveta preporučila jc,
a to je i Savet prihvatio, da svi fakulteti nastoje
da prime što veći bro.j studenata na prvu
godinu studija, da omoguće slobodan unis, bez
prijemnih ispita (naravno uz ogradu: gdc god
je to moguće) i da se uslovi za upis vanredmh
studenata u svemu izjednačc sa uslovima za
npis redovnih. Na ovaj način bi se selekcija vršila
tek kad kandidat uđc na fakultet,
Razumc se, i ovakva solucija, iako je bolja
od neobjektivnih provera znanja na pnjemnim
ispitima zbog brzine i uslova u kojima se to
radi. ima mana. Sasvim je umesno, na primer,
postaviti pitanje kako će se, bar prvih

godina, povećan priliv studenata, odraziti na
kvalitet nastave za koji se, pre svega, rnorarno
zalagati i sa ko.jim, pravo govoreći, danas ne
možemo biti zadovoljni,
Ргеша informacijama sa fakulteta uslovi
za prijem novih kandidata vrlo su razhčiti.
Oni se grubo mogu podeliti u tri grupe:
Najveći broj fakulteta opredelio se da uspeh
u srednjoj školi bude odlućujuće merilo,
bilo da uzimaju u obzir samo uspeh u završenom
razredu, na završnom ispitu, u sva četiri
razreda, ili pak samo pokazani uspeh iz pojedinih
predmeta važnih za taj fakultet.
U drugu grupu spadali bi fakulteti koji zahtevaju
da kandidati polažu kvalifikacioni ispit
osim, eventualno, onih koji imaju Vukovu
i slične diplorae. Za slobodan upis izjasnio se
samo neznatan broj fakulteta.
Naravno veći broj studenata na prvoj godini
zahteva dopunske naporc od nastavnog osoblja.
Pošto je jasno da će biti potrebna znatna
dodatna sredstva jer treba računati na povećani
broj studenata treba insistirati da se
ona dobiju rečeno je na Savetu. Pritisak studcnata
će se najviše odraziti na tzv. konjuktume
fakultete što bi se moglo donekle izbeći
i određenom politikom stipendiranja.
Preporuka Saveta je da fakulteti ponovo ispitaju
mogućnosti u pogledu prijema novih
studenata i da u toku aprila odrede gomju
granicu i uslove,
Otvaranje vrata svima koji hoće da stuđiraju
i liberalizacije upisa treba da predstavlja
trajniju orijcntaciju Univerziteta. Ove godinc
s 9 i ne može očekivati da se ovi zahtevi sasvim
ispune. Postoji i otpor na pojedinim fakultetima
kada je reč o bilo kakvoj promeni. Ovoga
puta će neke materijalne teškoče biti izgovor,
no valja reći da negde uistinu i postoje
prctrpane laboratorije, nedostatak prostora i sl.

R. PAVIĆEVfČ

STUDENT

5.VALAAM ILI
PROBLEM
OBJEKTIVNE
KRIVICE

Valaam, sin Boerov, preduzeo je službeno
putovanje po božjem naređenju radi važnog
državnog posla a putovao je na magarici. Ipak,
kako se Bogu nije dopao put koji je Valaam
odabrao, poslao je anđela da Valaama zaustavi.
Aliti učini istovremeno da je anđeo s velikim
mačem bio vidljiv samo za magaricu
što se, uostalom, dešava dosta 6esto. Videći
prepreku, magarica se pone racionalno i skrenu
s puta; Valaam koji anđela ne viđaše pone
se takcđe racionalno i poče je voštiti štapom,
hoteći da je prisili da se vrati na drum. Stvar
se ponovi tri puta, dok najzad Bog ne udeli
dar govora magarici, koja glasno dreknu:
Zašto me tučeš?
Valaam koji se ne začudi specijalno zbog
njenog govora jer se takve stvari dešavahu
u ono vreme gnevno odgovori:
Još mi se rugaš! šteta što nernam mač,
sad bih te posekao!
Bog ipak, koji govoraše neelegantnom labrnjom
pokorne životinje dosta dugo nije jahaču
objasnio o čemu se, u stvari, radi, i
natezao se s Valaamom, koji beše sav modar
od besa. Najzad se Bog smilova oboma i učini
anđela vidljivim i za Valaama, te ovaj odmah
shvatl situaciju. Anđeo odmah nasrnu na
njega psujući ga;
Zašto si tukao nevinu životinju? Ta magarica
vikaše spasla ti je život, jer da
je nastavila put, bez milosti bih te rascopao
ovim železom, a nju bih ostavio u životu.
Ali, milosiivi Gospodine branio se Valaam
nisam te video jer mi se nisi pokazao.
Ne pitam te da li si me vidio ili nisi
vikaše anđeo lupajući nogom pitam te za
što si tukao nevinu životinju?
Ali, uvaženi govoraše Valaam mucajući
lukao sam je zato šlo mi se protivila,
svako bi tako postupio na mome mestu.
Ne bacaj krivicu na »svakog« grmnu
anđco reč je o tebi, a ne o »svakom«. Pro-

tivila se jer sam joj ja naredio, a ti si se, bijući
je, usprotivio meni, koji sam tvoj pretpostavljeni,
a time i Bogu, koji je mene poslao,
a koji je još viši pretpostavljeni.
Ali dostojni, velevažni, poštovani Gospodine
jaukaše Valaam nisavn te video i kako
sam onda mogao...
Opet obilaziš stvar prekide ga anđeo
frkćući od Ijutine. Svi ste vi isti. Svaki greši
i govori da »nije znao«; morao bi se pakao
sasvim zatvoriti kad bi se slušala takva izvlačenja.
Zgreišo si objektivno, razumeš? Objektivno
si se usprotivio Bogu!
Razumem reče Valaam tužno, već
sasvim pokoran. Stajao je na putu mali, dcbeo,
nesrećan i brisao znoj s ćelave glave.
Razumem sad sasvim dobro. Ja sam objektivni
grešnik, što znači da sam uopšte grešnik.
Zgrešio sam jednom, jer te nisam video.
Zgrešio sam drugi put, јег sam tukao
nevinu životinju. Zgrešio sam treći put, jer
sam hteo da putujem dalje, uprkos božje zabrane.
Zgrešio sam četvrti put jer sam se
s tobom svađao. Ja sam posuda greha, nečisti
pođlac za koga bi pakao bio još uvek prevelika
milost. Zgrešio sam mnogo, Gospodine.
Smiluj se, Gospodine. Sve to dolazi zbog ove
proklete revnosti.
Hajde, dosta, prestanl da sc pravdaš
Ijutnu se anđeo, već mimo, odobrovoljen.
Putuj dalje.
Na koju stranu, Gospodine? upita
Valaam.
Na istu na koju si krenuo odgovori
anđeo.
Valaam jeknu i zajeca.
Pa upravo si hteo da me zadržiš, Gospodine!
Već sam te zadržao, a sad možeš da putuješ
dalje odgovori anđeo.
Pa zašto si roe zaustavljao, Gospodine?
Prestani da mudruješ, grešniče! Bog je
tako hteo.
Valaam rezignirano na magaricu,
koja polazeći progunđa:‘
Dabogme, na kraju sam u ovome ј •
prošla najgore; moj gospodar je podneo samo
moralnu neprijatnost, a mene grbača još uvek
boli.
A zatim se polako udaljila zajedno s jahačem.
Naravoučenija u ovoj priči ima mnogo. ali
nećemo nabrajali sva. Vredno je primetiti da
u slučaju da se anđeo javio samo Valaamu,
ovaj bi okrenuo 'magaricu koja bi sigumo poslušno
skrenula s puta. Ali tada ne bi imao
prilike za za s 1 ug u jer kakva jc to zasluga
ako se zaobilazi vidljiva prepreka? Zasluga
je ako se zaobiđe prepreka nevidljiva, a on
upravo to nije hteo da učini.
Naravoučenije prvo; ne omalovažavajmo
glas stoke, jer ona ponekad zna bolje.
Naravoučenije drugo: neznanje je greh, a
pravdajući se neznanjem dodajemo samo novi
greh starim gresima.
Naravoučenije treće: protivno je zdravom
razumu upotrebljavati zdrav razum u svađi
s apsolutnim razumom.
Naravoučenije četvrto: od objektivne krivice
čak nas ni Gospod Bog neće osloboditi.
Naravoučenije peto: takve su posledice
kada se dvoje ponašaju racionalno, ali svako
ima druge stvarne premise.
Naravoučenije šesto; takav je život.
LESEK KOLAKOVSKI
(PREVEO S POUSKOG P. VUJICIC)

LESEK KOLAKOVSKI

O NAUCI

Jedno, bar u formalnom smislu, korektno
ispitivanje o problemu pojma nauka treba da
počne, ша i sasvim apstraktnim i siromašnim,
đefinicijama osnovnih termina koji će biti upotrebljeni
u ispitivanju. To. doduše, može izgledatii
neobdčno, јег zašto da, ako ispitivanje vršimo
s namerom da pojmove bolje odredimo,
sami sebd već unapred sužavamo mogućnost i
predmet ispitivanja već gotovim definicijama.
Međutim, pristup •'hekom problemu ko.iim
se zahteva prethodno definisanje kJjučnih termina
ne može biti ovira prigovorom suštinski
osporen, jer se za tako opšte (i tako često upotrebljavane)
termine, kao što je »nauka«, mogu
vezivati sas\dm trivijalne i zdravorazumske
predstave koie možemo eliminisati samo prethodnim
utvrđivanjem značenja tih termina, tj.
definisanjem. Najzad, jednom unapred datom
definicijom nauka neće biti do tančma određena,
niti će time biti upoznate njene relaoi.ie
sa drugim oblidma liudske delatnosti (što je
jedna od važnih odredbi nauke); svrha ovakve
preliminarne definicije je da pokaže šta se u
šarolikom skupu 1 znanja i predstava
piože smatrati naukom, a šta ne. Time u stvari
nije oclređena nauka, nego obitn pojma псшке.
Nauka je relativno sistematizovan, dokazan
i proveren skup stavova, zakona, teorija o relativno
određenoj oblasti istraživanja pojava
prirode, društvenog psihičkog, ili raa kakvog
drugog, sveta, do kojih se došlo ođređenim metodama
saznavanja, tj. utvrđenim načinom pnstupanja
problemima i njihovog tretiranja.
Za sistematizovanost, dokazanost i proverenost
se može reći da predstavljaju specifičnu
razliku nauke u odnosu na naša svakodnevna
zapažanja o onome što nas okružuje ili o onome
što se zbiva u nama, bez obzira na to da
li su ta zapažanja tačna Ш nisu. Međutim, ne
može se aoodiktički utvrđiti da su sistematizovanost,
dokazanost i proverenost atributi svega
onog zašto se obično smatra da pripada nauci.
Postoje, naime, oblasti našeg znanja a to
su pre svega mlade naučne discipline u kojima
još uvek ne raspolažemo obiljem podataka
već samo šturim i mestimičnim zapažanjima
(kao što je slučaj sa biologijom kosmičkih letova);
jasno je da se tu o nekoj pravoj sistematizovanosti
još ne može govoriti. Naučni podaci
nužno moraju zauzeti određeno mesto u
sistemu jedne nauke, ali oni to svakako _ne
mogu dok taj sistem još ne postoji. Svaka iole
izgrađena nauka je sistematizovala svpje zakonc.
stavove...; to je upravo uslov da nauka
bude izgrađena, i švaka mlada naučna disciplina
teži tom stanju jer je to i čini pravom
naukom.
Dok odsustvo sistematizovanosti rezultata
može biti svojstvo cele posebne nauke ili njene
poddisoipline koja se tek rađa, dotlc nedokazanost
i neproverenost svih, ili dobrog dela,
stavova ne može biti osobina neke nauke Г no,
da ima stavova u svakoj nauci koji su nedokazani
Ш neprovereni, pa ipak čine tkivo nauke,
nesumnjiva je stvar. Dobro je poznato da u matematici
postoje stavovi (iskazi), koje zovemo
aksdomima ili postulatitna, čija istinitost raje
dokazana, već se tisvajaju kao istina. Peano je
aksiomatizovao matematiku pomoću jedne relacije
i četiri aksioma čija se istinitost ne može
dokazati, kao ni opovrći. Nedokazanost osnovnih
stavova nije karakteristična samo za ma
tematiku; to je osobenost i mnogih drugih
naučnih disciplina; najzad, dobro je poznat

stav da nauka nikad ne dokazuje svoja polazi.
šta, već da su to samo više ili manje verovatne
pretpostavke. Kad bismo inorali da čekamo da
se dokažu polazne premise neke nauke, verovatno
da danas ne bismo imali ni jednu nauku.
Neproverenost se manifestuje kod naučne
hipoteze. Poznali su mnogi primeri skupa
tvrdnji koje su trebale da na nov načdn organizuju
stare, yeć utvrđene, zakone i da ih usklade
sa novim činienicama, a koje su veoma
dugo čekale, ili još i danas čekaju, proveru.
Hipoteze su važan deo nauke; nauka bi bez
njih bila beživotna. Razume sc da postoje izvesni
kriterijumi za razlikovanje hipoteze od
običnog nagađanja i maštanja. Hipoteza mora
biti provertjiva ; to je njena bitna karakteristika.
.
Cesto se, kao nešto speoifično za nauku, porninje
još i »uspešna praktična primenljivost«.
lih Ijudskih znanja. Nauka, inače. ne mora biti
već primenjena u praksi (geometrija N. I. Lobačevskog
је čekala čitav vek da bude primcnjena,
ali joj niko nije odricao status nauke)
ali гаога biti primenliiva; ukoliko se pokaže da
je neki skup sistematizovanog i dokazanog znania
nrincipiielno neprimenliiv, onda on gubj
dignitet nauke. Nema apsolutno nikakvc konsti
konstruisati elegantne račune stavova u matematičkoj
logici ako se već unapred zna da jc
njihova primena* potpuno nemoguca. Ocigjedno
je da se kriterijum primenljivosti odnost pre
svega na đeduktivne nauke tj. najpre na matematiku
i logiku. ....
Može se međutim, postaviti pitanje; zasto
je uopšte potrebno da nauka bude pnmenljiva,
tj. zašto da ne ostane elegantno izveden deduktivni
sistem bez mogućnosti primene. Odgovor
ćemo dobiti ako razmotrimo u čemu ic svrha
nauke, tj. kakvu ulogu ona igra u liudskom
životu. Nesumnjivo је da je raison d’etrc nauke
služba čoveka. Čovek saznaje radi sebe samog,
da bi dobio prevlast nad prirodom. Svakako
da ovo ne bi bilo moguće ostvanti kad
bi nauka ostala čisto deduktivno izvođenje iz
nekoliko osnovnih stavova bez mogućnosti primene
tako dobijenog znanja, jer tek u pnmeni
svog znanja čovek može ostvariti ono zbog čega
je i bio pokrenut da saznaje. Bilo bi. međutim,
svakako preterano zahtevati od nauke uopšte
(a i od onih koje su istovremeno i metoda
za druge oblasti istraživanja) da bude odmah,
svakim svojim otkrićem, primenljiva, ti. da možc
odmah, da koristi primenom svojih rezultata.
Nauka bi, ukoliko bi se pokonla takvom
zahtevu, prestala da bude ono što jc i pretvorila
se u tehniku i tehnologiju.
Iz definiciie se može videti da je specifično
za nauku da ima određcnu tj, određcn
način tretiranja problema i ispitivanja svog
predmeta. Osobinu nauke da ima relativno stro
go određenu metodu je ono što je raziikuje od
filozofije. Dok god se neka oblast pojava trclira
filozofskim metodama, skup stavova o toj
oblasti se još uvek ne može nazvati naukom.
Suština izdvajanja neke naukc iz filozofijc sastoji
se u pribavljanju posebne metode istraživanja.
Osnovne prirodno-naučne disciplmc,
kao što su fizika, biologija, astronomija... nastale
su iz filozofije omeđivanjem svog predmeta
i izgrađivanjem posebnih metoda istrazivanja.
Međutim.'razvojni put nauka nij'e uvak takav.
Geometrija nije izrasla iz filozofije (mada
su se njom bavlli prvi evropski filozou, Talcs
i Pitagora) već je nastala u starom Egiptu piemeravanjem
zemljišta. Mnoge mlađe nauke, izuzimajući
sociologiju i psihologiju, takođe леraaju
svoje fevorištc u f »ozof MONASEV ,c

DRAGAN MONASEVIC

"poslednje brdo"

PREDRAG DIMITRIJEVIC

Već pri prvorn čitanju najnovije Lalićeve
knjige uočavaju se izvesni momenti koji bitoo
određuju njene osnovne osobine. Ovorn prili*
kom biće razmalrani samo neki od tih momenata,
koji su imali odlučujući uticaj na formiranje
opšteg utiska o ovoj knjizi.
Dosadašnje prazno đelo Mihaila Lalića i
formalnim d sadržajnim odlikama predstavlja
snažnu umetoičku viziju, čiji se neprekidan rast
oseća od prvih pripovednika i romana »Svadba«,
i koja preko »Zlog proljeća«, »Raskida«
i »Haj'ke«, drugom verzijom »Lelejske t gore« dobija
oblik jedinstvene i koherentne umetoičke
celine. Veza između pripovedačkog i romansijerskog,
koja u takvoj celini postoji, izražena
je u ranijim delima prvenstveno preko širih
’tematskih 1 fabulativnih elemenata. Tako i pripovetke
iz zbirke »Poslednje brdo« pokazuju
izrazitu povezanost sa Lalićevim romansijerskim
stvaranjem. Ta zavisnost ipak ne prelazi
granicu ponavljanja, koja bi jedno književno
ostvarenje činila podređenim ili na izgled nepotrebnim.
Naprotiv, iz te zavisnosti i povezanosti
proizlaze i neke od najboljih odlika ovih
pripovedaka.
Povezanost novih Lalićevih pripovedaka sa
njegovim romanima pokazala se, kao što je
već nagovešteno, i preko unutrašnjih i preko
spoljašnjih elemenata. Tako bi se već prve
pripovetke u zbirci »Veliki dan« i »Pobjegao«
uz male izmene lako mogle uključiti u romaneskno
tkivo »Hajke«; slično bi se moglo postupiti
i sa pripovetkom »Gosti zvani i nezvani«
u odnosu na »Lelejsku goru«, ili sa »Bojom
Mumlom« i njenim evokativno sentimentalnim
početkom u odnosu na »ZIo proljeće«, itd. S
obzirom na fragmentarnu i epizodnu strukturu
Lalićevih romana što se fabule tiče ne
bi bilo teško porediti jednu epizodu iz romana
sa fragmentom pripovetke, pogotovo ako je

reč čak o istim licima, o istom podneblju, istom
ratnom vremenu i istim događajima. Ovo bi,
međutim, ostale samo mehaničke paralele, kada
se ne bi sjasnivale na jednoj složenijoj sličnosti
koja se iskazuje u Lalićevom knjjževnom
delu uopšte. Lalićeva pripovetka. naime, nikada
nije gotova priča, ona nikada nije ispričana,
izložena, zavrsna poetirano, dramatično i izvesno,
sa omeđenim krajem. Iza formalnog završetka
fabule ostaje kao nedovršen i skoro
beskrajan duh pripovetke, onaj »duh pripovedanja«,
koji neposredno ne zavtsi ni od fabule,
ni od lica, ni od sredine i koji se nalazi u sarnom
biću »otvorene« pripovetke. Lalićev umetnički
postupak omogućava složenost uslovljenbsti
i određenosti odnosa romanesknog i pripovedačkog
u njegovom delu.
Osnovni problemi sa kojima se suočavaju
lica »Poslednjeg brda« su oni isti sa kojima se
u ratnom vihoru suočava čovek iz oblasti oko
Berana, Andrijevice d Bijelog Polja: moral, humanost,
veličina i potreba drugarstva, junaštva
i pravde, život i smrt, nužnost ideološkog
opredeljcnja čoveka u revoluciji. U tom pogledu
zbii'ka pripovedaka »Poslednje brdo« ne
donosi mnogo novog, sem što na jednom formalno
složenijem nivou razrešava neka od istaknutih
pitanja. Na primer, omiljena Lalićeva
tema »Hajke«, tj. gonjenja i bežanja, postavIjena
je ovđe na nov način. Dok je romanima
»Lelejska gora«, »Svadba« i »Hajka« progonjen
rcvolućionar, partizan i komunista, sada se u
ulozi progonjenog (u pripovetci »Pobjegao«)
našao njegov protivnik. Slično se dešava i u
pripoveci »Pramen tame« koia је sva izgrađena
iz perspektive negativnc ličnosti. Ovaj postupak
ima za posledicu niz novina, mada je
šteta što se u tačku glcdišta glavne ličnosti, u
prvoj i nekim drugim pripovetkama, upliću i
stanovišta drugih lica. To s jcdnc strane remeti
jcdinstveno pripovetkc, mada donosi izvesnu

dinamiku čije je odsustvo inače bilo primetnoMada
se осела vrednosti ovih Lalićevih pripovedaka
u sklopu čitavog njegovog književnog
dela ne može dati bez studioznije i opširnije
arvalize, izvesno je da pojedina ostvarenja u
knjizi spadaju u najbolje Lalićevc stranice. To
važi za pripovetke »Gosti zvani i nezvani«^ 1
»Pobjegao«, kao i pojedine uspele slike u »Velikom
danu« (pokušaj Vinićana da spasu Sterfana
Savovića) i u »Pramenu tame« (scena
putovanja u zatvorenom vagonu). Velikc Ijuo;
ske drarae koje su osnovni inspirativni sadržai
u gotovo svim Lalićevim pripovetkama о уе
zbirke, ne događaju se otvoreno pred licima ko
ja u njima učestvuju: one kao da su se događale
pre samog ostvarivanja pripovetke ili se
zbivaju mimo spoljašnjih uzroka prikazanog
đogađaja. Drame, znači, postoje u čoveku kao
stalna i sveprisutna unutrašnja stvamost. L 3 '
lićevi junaci kao da su definisani pre i nezaviv
no od pripovetke. Ovaj utisak o determinizmu
Lalićevih junaka nije u suprotnosti sa prethodnim
zaključcima o neposrednom događanju u
pripovetci, jer oba proizlaze, jednim delom.
iz osnovnog predmeta koji predstavljaju tem«
Lalićevih književnih dela: iz čovekove situacij*
u subonosnim događajinia rata i revolucijc
pri čemu se nastoji na određenosti čoveka ■
istorijskih događaja u kojiraa se nalazi. U tom
smislu i povezanost i isprepletanost sudbma
mnogih lica u književnom delu Mihaila Lalica
otkriva odrcđenost čovckovcg položaja u ratu.
kada. su rncđuljudski odnosi zaoštreniji i uoc Ijivii’i.
To otkriva i Laličevo nastojanje na stvai'
nosti kao bitnora osnovu niegove literatup’
Tu povezanost umetničkog dela sa stvamošcu.
tu afirmaciju života i umetnosti, tu antejsk u
vczu iednog ži"otnog medijuma sa drugim. t rC '
ba shvatiti kao. najsrečniji trenutak u rastu 1
ra/voju Lalićeve umetnosti.

MARKO N£P ,Č

CRTEŽ:

6.

HLDENTdva konja

elo se prostiralo kao sjećanje.
SOkružavale su ga šume, kamenje
i groblja. Vatre su gorjele po
cio dan, jutrom su se javljale s pijetlovima
a nestajalc su s večemjača.na.
Naša kuča bila je s jedne strane sela
u brijegu, pod šumicom, a gazda-lbrahimova
s drugc strane sela, u brijfegu,
pod kršima. Visoko, visoko do
neba, koje je pritiskalo zemlju, đizale
su se kuče s krivim rogovima. Ispred
kuča su trčkarali kao mravi, goli dječaci
i djevojčice. žene su na glavama
vas božji dan unosile vodu ц kuću.
Gazda-Ibrahim i moj otac isticali
su se bogatsćvom u čitavom selu i okolini.
Pričalo se da mi imamo zakonano
zlato, a gazda-Ibrahim Ijude koji za
njega trguju po Sandžaku i pribavljaju
mu novac. Naše se kuće nisu trpjele.
Mi smo imali konja, kojeg je otac
iz pakosti prema gazda-Ibrahimu nazvao
njegovim imenom, a gazda-Ibrahim,
bijelu kobilu, koju je nazvao Emina,
jer se tako zvala žena raog oca,
moja majka, Seljaci su u selu govorili
da su oba konja dobra i da takvih
konja nema na čitavoj zemaljskoj ploči.
.
Као da si kamen, rđo jedna. Slinavi
pišo! —govorio mi je otac. Ja :
pored svega toga nisam znao da se divim
izgledu našeg konja. On je za mene
bio običan seoski konj, višc tovarni,
nego konj za jahanjc.
Otac se preraa konju ophodio ncobično.
Seljaci su se čudili, laskal: mu.
On jc svako jutro ustajao prije pijetlova,
zaticao bi Ibrahima na nogama,
kako mu vile mrse grivu. i rep, ’izvo
dio ga iz tople, ušuškane štale, noseči
sa sobom češagije, sapunc, ćebad, i vod:.o
do česme ispod divlje kruŠke, punc
vrana, timario ga, ćepajuči rau kao djetetu.
I gazda-Ibrahim ustajao je prije rore,
kada Se dijele dan i noč, izvodio bi
Eminu na leđinu ispred štale koja je
gledala na našu kuću, češljao bi' je, a
ona bi samo ponekada setno i premuklo
zanjištala, podignutc glave, otimajuči.
se.
Moj otac Muhamed počeo je da gubi
razum i pamčenje, Prolazili su dani,
prolazile su noći, a on je zaboravljao
na mene, provod-eći svaki slobodni trenutak
pored konja. Sto je konj višc
napredovao, bivao Ijepši, snažniji, шој
otac jc sve više propadao, grbavio i
mršao. Lice mu je bilo smežurano kao
najlonska kesa u kojoj je držao duvan.
Noću je buncao, tepao konju, vriskao.
Ja sam ga budio, plašljiv, strepeči da
me ле udari. Preko dana nismo se
sretali. Za ručak mi je ostavljao koru
hljeba, a za večeru mi pokazivao rukom
kako da je spremim.
Inače, konj se ponašao ргегаа шош
ocu kao razumno biće. Svako jutro

Gazda-Ibrahim i moj otac isticali
su se bogatstvom u čitavom selu i okolini.
Pričalo se da mi imamo zakooano
zlato, a gazda-Ibrahim Ijude koji za
njega trguju po Sandžaku i pribavljaju
mu novac. Naše se kuće nisu trpjele,
Mi $'ЛlO imali konja, kojeg je otac
iz pakosti prema gazda-Ibrahimu nazvao
njegovim imenom, a gazda-Ibrahim,
bijelu kobilu, koju je nazvao Emina,
jer se tako zvala žena raog oca,
moja majka, Seljaci su u selu govorili
da su oba konja dobra i da takvih
konja nema na čitavoj zemaljskoj ploЖ
' ' ' ■ ■ ■ ■ "'■'

t*.* .* - '*■ * * . ' f V
Kao da si kamen, rđo jedna. Slinavi
pišo! —govorio mi je otac. Ja, i
pored svega toga inisam znao da se divim
izgledu našeg konja. On je za mene
bio običan seoski konj, višc tovarni,
nego konj za jahanjc.
Otac se preraa konju ophodio ncobično.
Seljaci su se čudili, laskal: mu.
On jc svako jutro ustajao prije pijetlova,
zaticao bi lbrahi.ua na nogama,
kako rau vile mrse grivu i rep, ’izvo
dio ga iz tople, ušuškane štale, noseči
sa sobom češagije, sapunc, ćebad, i vod:.o
do česme ispod divlje kruŠke, punc
vrana, timario ga, tepajući mu kao djetetu.
Ijubio ga je sluzavom gubicom u čelo.
Sto so tiče gazda-Ibrahima, ja njega
nisam dovoljno poznavao. Znam da
sam mu samo jednom, kada jc prolazio
potok, sakriven iza žbunja, opsovao
majku kaljavu, i vidjo sam mu
namfšteno čelo s gustim crnim vjeđama.
Ali zato mi sc u sjećanju veoma
dobro očuvala njegova kobila Emina.
Gazda-Ibrahimova kuća je cvcjtala.
Pčele. su mu se množile. Trava mu jc
dva puta godišnje rasla. Svjestan svoje
moći, Često je poručivao po nek : m Ijudima
kako će übiti mog oca. Kao svaka
nezgodna priča, i ova je mučila mog
oca. Sijevao je očima. Zestio se kao
osovi u bukvi. Ulazio bi u Štalu kod
konja grleći ga i plačući mu na obrazu.
Ja sam se u početku zabavljao deIjajući
klinove. Pravio sam klisove i
maške: zmajeve. Peo sam se po kršima
i iz pećinlca' vadio sam čavčad i golubiće
i bacao ih niz krše. Poslije izvjesnog
vremena bavio satn se čišćenjem
štale i pranjem veša. Počeo sam da
razaznajem crno od bijelog. Patio sam
zbog stvar: koje su mučile mog oca,
mada ml on o tome nije ništa govorio.
Smišljao sam planove kako da se osvetim
gazda-Ibrahimu. Jedne noći došao
sam na pomisao da odem i da mu
zapalim pčele, štalu gdje je ležala Emina,
kuću. Drugi put sam pomišljao da
ga sačekam u potoku kod valjaonice
sukna i da ga übijem očevim p : StoIjem.
Ali, sve mi jc to izgledalo neostvarljivo
i glupo. I jedne noćl poslijc
dužeg prevrtanja u krevetu punog buva
i vaši, došao sam na spasonosnu
ideju. Odlučio sam da sledeće noći krišom
izvedem iz štalc našeg konja Ibralrma
i da ga odvedem do Emine da
je on lično zađavi. Te noći nisam шоgab
da spavam od radosti. Jedino sam
se plašio da шс otac ne čuje kada budem
irvddio konja iz štale.
Naredna noć bila je puna zrikavaca
i zvijezda. Buljine su huktale više kuće
u Dobrom lazu. Izvukao sam se iz
drvenog kreveta kao sipac. Došao sam
do štale pun strepnje vradosti.
Miran kao jagnje, Ibrahim je pošao
za ranom. Uzjahao savn ga s ogradc,
a on je potrčao prema drugotn kraju
sela, noseči me na kao vosak, oblim
leđima, nc osjećajući moju težinu. Ni
deset puta nije sova Zakreštala, a mi
smo veđ bili pred gazda-Ibrahimovom
koliboiru Konj jc odmah osjetio, da sc
u kolibi nalazi .njemu ili draga ili
rarzna kobila, ja to nisam mogao da
razumije'm. Sjahao sam sa konja, prišunjao
sam se do kolibc, kao vuk toru.
Otvorio sam vrata i iz kolibe je izletjela
Emina, puna snage, kao lisica iz
pećine, natjerana nekim tajnim, unutrašnjim
nagonima. Konji su počeli da
se njuše, osluškuju. Damari su im bili
nabrekli. Frktali su. Odjednom se Emi-

PREDRAG DIMITRIJEVIĆ;

na okrenula i snažnim trzajem zadjih
nogu udarila našeg konja po gubici iz
koje je curila sluz i pjena. On јс zćinjištao,
praćaknuo se kao pastrmka na
udici, i hitrim skokom uzjahao je razdraženu
kobilu, a što je za mene značilo
da će je on tog istog trenulka zaklati,
biće gotovo i prućiće se po ledini.
Ibrahim se grčio, propinjao, natezao,
trcsao kao vodenički ka.nen, zamahivao
repom, klatio se lijevo-desno. Emina
sc njihala pod njim kao matica riјеке,
podrhtavala, preživala, ne pokušavajući
da se otme, a ja sav blćižen,
s rukom na ustima da ne vrisncm
od radosti, očckivao sam svakog trcnutka
da ona padne pod teretom našeg
konja.
Ali odjednom, dok jc naš konj klao
Eminu zubima po vratu, i jezikom lizao
joj uši, i dok sam ja drhtao od
iščekivanja, gazda-Ibrahimov glas s
prozora pokrenuo jc zgusnuto more tišine
i strasti. Glas se širio kao ћајка,
svud unaokolo, šumom, šumom, potokom,
kao lanac. Urlanjc sc širilo, rastezalo
uz vlažan kamen.
Ja sam se unezvjerio, stresao i počeo
da tnčim ostavivši našeg konja na
gazda-Ibrahimovoj kobili. Pucanj јс
grmnuo. I na nebu, bistrom kao око.
grčile su se zvijezde. Svi đavoli ispod
valjaonica i potočara izašli su i popeli
w na našu krušku kod česme kao
?avkc. Graktali su i smijali sc na clas.
He-hcecec, ga-gačačača. Nikad
višc.
Spavao sam do zore. Očeva ruka
pritisnula mi jc grudi kao kopito. Odletjela
su mi dugmad s konopljane košuljc,
udarila su u tavanicu i kao mu*
šice pala na umašćeni patos. S grčenjem,
kao porodilja, гскао mi jc da је
gažda-Ibrahim izvco noću, dok smo mi
Spavali, našcg konja iz štalc da mu
oplodi kobilu i übio ga.
Najednom me podišla jeza. Stresao
Sam se. Ludak! Sladak ukus u
ustima. Učinilo mi se da naša kuća
prokišnjava, da su pola krova raznijele
pticc po kršima, da nema vrata i prozora.
Kiša ше ovijala kao matcrica novorođeno
dijete.
Otac je izletjeo iz kuće. Ha, hu,
đaj, drž!. Vatra je obasjavala našu
stranu sela. Ptice su se u jatima podiglc
iznad sela, čurukale su. Sjenke su
vodilc kolo pod kršima .Kuća jc gorjela.
Začuo se i pucanj. Prvo kroz uši,
onda jc svrdlao duboko do mozga i
srca.
Ujutru je osvanulo zgarište. Gazda-Ibrahimova
kuča bila je sravnjena 'sa
zemljom. Njegovo tijelo nijesu mogli
da pronađu. Sve je hilo u pepelu i krpama
na glavama. Moj otac jc ležao
okrenut nebu, istoku, s izuvenim opancima.
Crvena jama zjapila mu jc na
crudima kao konjsko oko puno muši:a.
IBRAHIM lIADZIC

IBRAHIM lIAD2IĆ

AKVAREL

GLASOVI

u ustima spava tek napušteni izvor
govora
zanemarene bujice glasova upomo
razdiru usamljenc žaokc
cluž litica u grlu
iz pomšenih temelja običnih
slogova raste gusta mahovina
ćutanja
odjcdnom se kroz pukotine
rasklopljenc tišine pojave prvc
senke nekog probuđenog zvuka
naviru beskrajne odaje
u provaliiama nezapočetog razgovora
zatim dolazi neprimetno otvaranje
svih prozora i kapija u dušniku
vode se nepriznatc bitke
nekc silnc gomilc vetrova
neke do tada skrivenc svetlosti
počinju da slave dokazane pobede
u podnožju vlažnog jezika
skupljaju se uobličene kapi govora
za nesiguma i daleka putovanja
usput se smenjuju godišnja doba
nestaju rastojanja između
dana i noći
dok na zategnutim ušnim školjkama
večito bdiju ogledala sluha
ncpoznati udaroi u naprcgnutc opne
tih glatkih površina
znak su đa sc svc kolonc pristiglih
zagrljaja reči
raziđu po razbijenim skrovištima
sluha
poslednjc mahanje glavom #
označava da sc sada na drugom
mestu obnovljeni gilasovi
spremc za nova i još nesigurnija
putovanja
kristali razuma šalju bljesak
odgovora sa svih strana
naravno cla pri tom niko od nas
ne zna zašto

SIMON SIMONOVIĆ

GARIŠA ĐAK*

Sljapkali smo bosi u osvit svih lvlša ,
u zorc kupane mlekom 11 dojkr masteeka
u podne sušeno vrelmom daha dalekm reka
u suton ledenih krljušta zmijastih sablasti
u noć aveta sa kandžom petla na vi atu
u vreme koje je kucalo u nama gladno
ffieS£&' каГ ffii-jk.. svetom!
Garifl iTa ko rasečeni јелк rmaja u: jednoi dupltt
ko dve nozdrve nosoroga ispod jedmog ro e a
ko dve polutke mišićavc školjkc na kamenu
lizali smo sluz topline bisernog drugarstva
delili posleclnje svetlo svica iz maštania
kitili stope budućnosti osmchom zumbula
iurili za danima sa leptirom pod kapom
inrili ludovali i opet jurili, slozno luruli.. . .
Гугете je i“o našim stazama kao fenjer tspred moljca!...
’ Gariša ie poskakivao ko zračak na obzonu
zveckao torbom sa krečnim, krtim pisaljkama
ia sam svirao u fiulu i visokim tonovima
preskakao natrule usta.ialih laruga
antice su nas čekalc da prođemo, da se vratimo...
A onda . zacrne sc nebo od ul.ja i baiuta letece smrti
rat šiknu požarom kroz šumu i kamen
u našol dolini ključaše ko bura pod palubom
Od Gariše, ostadoše mi zasecenc uspomenc
i krečne, krtc pisaljkc ugašene kivl.iu.... ZQRAN BO gdanovic

ZORAN BOGDANOVIC

*) Pesma nagrađena prvom nagradom na konkursu
Univerzitetskog odbora, koji je bio raspisan povodom Dana
studenata

STRASNA RASKRŠĆA

I rosom, blaženoaiT kišom, jabukom rujnorn.
Rascveta se zeinlja i flora ла njoj, шјеш
Belim i žutim, nebom raspolućetfmn, snom.
Razape žudnja beskonačna mreža, slap, roj
Jezera кој јш zanosna pesma struji ko гај _..
Presađen u usne zvezdane. u dražesm. spoj
Gde nebo plelc slast i ш/.и i zemni sjaj
Ispusti mesec sonorne glase,, i žarka. noc
Raskopča haljinu svoju da slapor i duse
Pronilmu u zvezde, u prostor, u slatku moe
Ljudskih želja, rudnika snova što se ruše.
Ovc strune bilja što mame tvoj živi skok
U ruj zlatnog pejzaža i preblagog lišća
Ovo smilje na tebi, sveta ženo, rajski sok,
Ljiljanovo grlo, žubor i strasna raskršca
Spoznaćc srce kad bude vatrom van vremena
žljebilo mudrost u jezgro večnog semena.
Jer, kad sve prođe, neizrecivi druže, u can
Dugindh boja i ptičjih cvrkuta, trajaće
Žar vrlo blizak nacli, zora u blesku i jan
Ljudskog povrartka po milost lcpote, i staca
Dubina muzikc, anđeoska grana, lica .
Satkano od vode, beline, zvezdc i pticc
SINISA RISTIĆ

1 [HIVV
SINISA RISTie

PESMOVANJE

Mučnine teku li, teku
iza očiju, kroz mde.
A neke svirale ше budc
na Ijubičastom polju, uz reku
Okružen sećanjem, žicom.
Dan sišao u ožiljkc.
Cvetaju bol i biljke
pod vrelom susnežicom.
Obrastao outanjem, travom.
Svanjiva li to, ili se mraći?
Hećimi i trovači, gle,
bdiju nad mojom glavom.

RADOMIR MICUNOVIC

INSPIRISAN TRAGIČNIM

(1/ložba Gligora Cemerskog u Galeriji grafič*
kog kolektiva)
Gligor Cemer&ki je umctnik koji ima aktivan
odinos prema objektima svog stvaranja,
pri čemu sc više oslanja na snagu
temperamenta nego na racionalno zasnovane
sheme. On odbacuje svaki suvišan elemenat
i nepotrebno detaljisanjc, da bi u jednom dahu
i silovitim naporom dosegnuo jedno slikarski

ostvareno i autentično osečanje života. Slu:>eči
se isključivo crtežom kao izražajnim sredstvom,
Cemerski žestokim potezima koji sc
sažimaju u isprekidanom pulsiranju punih linija.
preobražava neutralne površine u žarišta
u kojima se dramatično ocrtava Ijudsko obličje
.Napetost i razrešenje se oddgrava u okvii
ima linije, tako da je uloga boje svedena
na obogaćivanje crteža. (»Pastir iz Stobija«).
b slobodnoj kompozicionoj strukturi, koja nije
sputana proporcijama i ograndčenjima okviia,
ostvaren je utisak pokreta i dinamičnosti.
Inspinšući se tragedijama Skoplja, Debra
1 ijctnama, Cemerski spada u red onih umetrnka
kpji ndsu izgubiili sluh i zanimanje za
saviemena zbivanja, već ih prenose kao teme
i inspiracijc u svoju urnctnost. Iz mnoštva više
iii manje uspelih crteža, mogu se izdvojiti:
»I ашка II«, 1966. rađena u plcmenitom tonu
seprje, sa nežnim i prefinjenim valerom u
zu jm oscdacijama °d gustog do prozračnog, i
»Decak, Zemljn г Nebo«, 1968, u kome se izrazava
zrelost i krajnji domet sadašnjih umetnićкш
prcokupacija Gligora Cemerskog.

DUŠAN ĐOKIĆ

STUDENT

7.Miting u
Studentskom gradu

POVODOM ATENTATA
NA DUCKEA

Povodom atentata na vođu sociialističkih
studenata Zapadnog Berlina RUDIA DUCKEA,
UOSS Beogradskog univerziteta organizovao
ie prošlog petka protestni miting protdv zločinačkog
atentata, huškanja vlade i reakcionarnih
snaga protiv naprednog sooijalističkog
studentskog pokreta.
Na mitingu su govorili Petar Ignjatović,
predsednik UOSS i Dorothea Dane, predsedmk
Međunarodne komdsije socijalističkih studenata
Zapadnog Berlina koja je prisustvovala seminaru
»Aprilski susret«.
Bili smo zaprepašćeni kada smo saznali

za ovaj atentat, rekao je Petar Ignjatović. Ovaj
iUentat pokazuje kako je našim kolegama u
Saveznoj Republici Nemačkoj teško da razviju
slobodnu misao i akciju. Vlada, konzervativni
univerziteti i neonacistiČke i revanšističke
snage ove studente nazivaju kriminalcima.
Kako vidimo, oni su izloženi, ne samo
napadima preko štarope, već direktno fizičkim
napađima, njihov život se dovodi u pitanje.
Mi treba da protestujemo protiv takve
politike i takvih zločinačkih postupaka. Treba
cia se solidarišemo sa naprednim socijalističkim
pokretom, studenata Zapadnog Berlina i
da ga potpuno podržimo.
Dorothea Dane je govorila o karakteru studentskog
pokreta u Zapadnom Berlinu.
Postajuči svesni u kakvom društvu žave,
studenti su postali kritička svest tog društva.
Smat rajućii da ne mogu sami da vrše značajne
promene u Saveznoj Republici Nemačkoj.
da drušvo demokratizuju i da se izbore za
društvenu pravđu, oni zato pokušavaju da se
povežu sa radnim masama, da dh potkrenu iz
pasivnosti. Studenli su zato proglašeni od
strane reakcionarnih snaga zločincima koje
Ireba proterati s one strane granice.
Dorothea Dane je dalje govorila o Dučkeu
kao idejnom vođi socijalističkih studenata zapadnog
Berlina.
Sa Mitinga su upućena dva telegrama: protestni
telegram Senatu Zapadnog Berlina, koji
se optužuje za ovaj atentat ii koji huška
reakcionarne studente i građane protiv socijalističkih
studenata, i telegram solidarnosti
Savezu studenata socijalista Savezne Republike
Nemačke.
SENATU ZAPADNOG BERLINA
»Protestujemo protiv politlke I brutalnih
napada na slobodnu i nrogresivnu misao.
Protestu lemo protiv brutalnih policijsklh шеtoda
koji se upotrebliavaju protiv progresivnih
liudi i politike, koja Je stvorila atmosferu
nasdlja i omogućila upotrebu najbrutalnijih
metoda razračunavania, .ukliučujući pokušaj
übistva. Smatramo Senat Zapadnog Berllna
odgovomim za takvo stanje.«

VESTI

Berlin, 13. IV
\
Kako je jutros javljeno iz Berlina. lekari
bolnice u kojoj leži teško povređeni hder sociialističkih
studenata Zapadne Nemačke KUDI
DUCKE, na koga je рге dva dana izvršen
atentat, saopštili su da se Dučkeovo zadravstveno
stanje poboljšava, ali da još uvek strahuju
od naknadnih koraplikacija.
Istpvremeno, protesti studenata u svira gradovima
Zapadne Nemačke i dalje traju. Najžešće
demonstracije studenata su ispred zgrade
izdavačke kuće »Špringer haus«.či,)i su
listovi često napadali Federaciju socijahstičkih
studenata Zapadne Nemačke.
Rira, 13. IV
Rimski studenti oštro su reagovali na vest
o atentatu na lidera Socijalističke Federacije
studenata Zapadne Nemačke Rudia Duckea.
Kako javlja AISA, pred zgradom zapadnonemačke
ambasade u Rimu sinoć je doslo do
sukoba između studenata : policije. Jutros su
demonstranti napali zapaljivim flasaraa nmiska
predstavništva dve zapadnonemacke automobilske
firrae.
*
Prema informacijama Asošijeted presa do
demonstracija u vezi sa atentatom na Rudija
Dučkea, došlo je jutros i u Oslu, gde su studenti
iscrtal: crne Kukaste krstove na zidovima
Zapadnonemačke ambasade. Demonstracije
u Oslu počele su prošle noći u tn casa
posle ponoći. Zapadnonemačka ambasada na-

lazi se pod nazorom policije zbog eventualnih
novih demonstradia. FRANKFURT
Hiljade studenata demonstranata sukobilo
se danas sa policijora opsedajući zgrade novinskih
kuća u sedam zapadnonemačkih gradova.
v . ..
Studenti nastoje da sprečc rasturanje hsta
BILD CAJTUNG sa četirimilionskira tiražem
čiji je izdavač kuća »Špringer«.
U neredima bez presedana u ovoj zemlji
do kojih je došlo posle atentata na studentskog
lidera Dučkea, policija je protiv studenata upotrebila
suzavac, šmrkove i pendreke. U /a-padnom
Berlinu studenti i policija sukobih su
se na 'trgu Džona Kenedija. Studenti su zatim
težište demonstracija preneli pred :zdavacku
kuću »Špinger« koju ophižuju za stvaranje
atmosfere političke netrpljivosti koja je dovela
i do atentata na Dučkea.
Berlin, 14. IV
I
Gradonačelnik Zapadnog Berlina Klaus šic
primio je sinoć delegaciju studenata, levičarsk?h
intelektualaca i vanparlamentame opozicije,
ali je sastanak prekinut posle svega nekoliko
minuta pošto je Šic odbio zahtev studenata
da se razgovor snimi na magnctofonsku
traku. Posle toga, šic je izjavio da otpočinjanje
razgovora uslovljava odustajanjem studenata
od svih demonstracija protiv izdavačke kuće
»Spinger«. On je rekao đa su studenti to _odbili
i da je razgovor odmah prekinut, dodajući
da namerava da razgovora samo sa Ijudima koji
poštuju »naš pravni poredak«.

"STUDENTOVA" NAGRADNA ANKETA

Studenti i srednjoškolci
~Student“ vas vodi besplatno u Firencu

DA BISMO SAZNALI VASE MIšLJENJE
0 LISTU, U OVOM I SLEDEĆEM BROJU
OBJAVICEMO NAGRADNE KUPONE SA PITANJIMA.
POTREBNO JE SAMO DA OBA
ČITKO POPUNJENA KUPONA POSALJETE
NA ADRESU: REDAKCIJA »STUDENT«-a,
(ZA NAGRADNU ANKETU), SVETOZARA
MARKOVICA 79/11. BEOGRAD. NAGRADE:
TRANZISTOR RIO EI NIŠ, PET KOMPL.E-TA
GRAMOFONSKIH PLOCA, TRI KOLEKCIJE
PROIZVODA »ZVECEVO«. DVA FROTIR
PEŠKIRA, BESPLATNO PUTOVANJE
AVIONOM JAT-a U DUBROVNIK, 10 ULAZNICA
ZA UTAKMICU PARTIZAN HAJDUK,
10 ULAZNICA ZA UTAKMICU PARTIZAN
VOJVODINA, 5 ULAZNICA ZA
UTAKMICU CRVENA ZVEZDA PROLETER,
15 PRETPLATA NA LIST »STUDENT«
2 KOLEKCIJE PICA i 10 BESPLATNIH PUTOVANJA
U FIRENCU (OD 5. DO 10. MAJA).
NAGRADE SU VAM OBEZBEDILI RADIO
ELEKTRO, TRGOVINSKO PREDUZECE
»BEOGRAD«, »ZVECVO«, PREHRAMBENA
INDUSTRUA SLAVONSKA POžEGA.
BEOGRADSKI PAMUCNI KOMBINAT, JAT
BEOGRAD, FK PARTIZAN, FK »fRVENA
ZVEZDA, POSLOVNO UDRUŽENJE »DALMACIJA
VINO«, »BADEL« ZAGREB I REDAKCIJA
»STUDENTA«.

PRAVO UCEŠCA IMAJU SVI CITAOCI
»STUDENTA«, OSIM CLANOVA REDAKCIJE.
KUPONE POŠALJITE DO 26. APRILA.
IZVLACENJE CE SE OBAVITI 27. APRILA,
A O MESTU IZVLACENJA OBAVESTICEMO
VAS U IDUCEM BROJU.

0 POLITIČNOSTI
ŠVEDSKIH STUDENATA

RAZGOVOR SA UCE&MCIMA V sAPgp.SKOT, SUSRETA«

Pređstavmci švedsfciii stuaenata ove goarnc
su prvi put učestvovali na »Aprilskom
susretu«, pa smo zato delegate unjverziteta
iz Stokholma, Geteborga i Lunda од počet*
ku razgovora zamolili da nam kažu пеке osnovne
podatke o strukturd studentske organizacije
u Svedskoj.
Nacionalna unija studenata švedske ima
oko 80.000 članova. Lokalne, često različit# i
potpuno samostalne organizacije koje postoje
u pet univerzitetskih gradova Švedske ŠtoV
holmu, Geteborgu, Lundu, Upsali i Umei
dobrovoljno odluouju o svom uključdvanju u
Nacionalnu studentsku uniju. Međutim, učlanjavanje
u lokajne tmiverzitetske organizacije,
a samim tim i plaćanje članarine. obavezno je
za sve studente ovih univerziteta.
■ Da li ovako oformljene studentske organlzaclje
uspevaju da zadovolje raznorodne lnterese
svih onili koji se u njih učlane?
Organdzacije planiraju svoju aktivnost
prema interesu večine, ali je i pored toga veliki
broj studenata samo formalno u njihovom Članstvu.
' ■ Nije li tome uzrok činjenica da je veliki
broj studenata angažovan prvenstveno u radu
polltičkih partija koje postoje na univerzitctu?
Studentske partije koje postoje na nekim
univerzitetiraa ne podudaraju se sa političkim
partijama u zemlji. Tačnp je da je u njih
uključen veliki broj studenata, ali podatak da
na izbore izlazi da glasa samo 27 odsto članstva
pokazuje da je i u partije veliki broj studenata
učlanjen samo formalno.
■ Kakav je sada odnos snaga među studentsklm
partijama?
Evo podataka za štokholm, podataka
koji odgovaraju stanju i na ostalim umveratetima:
na univerzitetu ima 25000 studenata, od
toga 1000 pripada konzervativcima, 700 liberalima,
900 centru, 100 socijaldemokratima i 600
levičariraa. Ostali nisu uključeni u rad partija.
Levičari, koji su. inače, međusobno razbijeni u
grupe, najaktivniji su u nastojanjima da švedske
studente aktiviraju na političkom planu.
■ Znači li to da među švedskim studentiша
još uvek dominlra koncepcija »student as
such« student kao takav po kojoj studentska
organizacija ne treba da se interesuje za
bilo kakvu poiltiku sem imiverzitetske.
Ovu koncepciju propagiraju konzervativci
koje trenutno podržava većina studenata.
Program centra, koji se zvanično dra
no ustvari je identičan sa idejama konzervativaca.
■ švedski studenti, ili bar većtaa njih,
spremni su. dakle, da se bave isključivo člsto
studentskim problemlma. Cini nam se,
tim, da takvih problema na švedskim univerzitetlma
пеша tako mnogo? .. .
Studenti su uglavnom dobro matenjamo
obezbeđeni. Sistem kreditiranja veoma je razvijen
i kredit može da dobije svako ko to zeh,
s obavezom da kasnije vrati 80 odsto ршпђеnog
novca. Otplaćivanje u godišnjim ш»та

poćmje m goaine posie zapošljavanja ! traje
do pedesete godine života. Iznos kredita redovno
se povećava u skladu sa porastom troškova
života.
U nešto težem položaju su oženjeni studenti
(a to je svaki treći švedski student) kojd imaju
decu. Žena obično mora da napusti studije i
tako izgubi kredit, a muževljev kredit više nije
dovoljan za celu porodicu. Inače, stanovanje u
studentskora domu takvoj porodici je i dalje
obezbeđeno.
■ Poznato je da u Švedskoj studira veliki
broj stranih studcnata. Da li ки i njima obe?
beđeni dobri materijalni uslovi za studiranje?
Samo u štokholmu ima sada oko 17000
stranih studenata. Oni su do sada imali pravo
na kredite, аИ se posle nedavnih restrikcdja
krediti dođeljuju samo onima ko.ji imaju nameru
da posle završavanja studija ostanu u
Svedskoj.
Studenti več godinama, dobrovoljno i u velikom
broju, uplaćuju svakog semestra po tri-četiri
dolara u fond za školovanje studenata iz
zemalja u razvoju. Međutim, pošto je do sada
veliki broj ovih studenata ostajao u Svedskoj.
pokazalo se da je ovaj vid pomoći neefikasan.
Zato sada novac iz ovog fonda šaljemo vladama
nerazvijenih zemalja kao svoju pomoć za
razvoj njihovog vlastitog visokoškolskog obrazovanja.
■ Da H švedski studenti imaju trenutno nekih
priraedbl na organizaciju nastave na svojim
univerzitetima?
Priliv studenata na univerzitete poslednjih
godina mnogo je veći nego što je to vlada шоgla
da predvidi. Zato je рге nekoliko dana stupdla
na snagu odluka o reorganizaciji nastave
na univerzitetu čiji je smisao skraćivanje studija
na tri godine, ograničavanje izbora predmeta
koji se slušaju, uvođenje obaveznih godišnjih
ispita jednorn rečju, stvaranje takvog
sistema obrazovanja koji će obezbeđivati stručnjake
strogo određenog profila.
Međutim, studenti su bili protiv ovih ргоmena.
Oni &u smatrali da van univerziteta postoji
dovoljan broj stručnih škola i da na univerzitetu,
koji obuhvata pravne, prirodne, dru
štvene i humanističke nauke, studentima treba
ostaviti slobodu da biraju samo one predmete
za koje stvamo imaju naklonosti. Po njihovom
mišljenju, bile su potrebnije promene druee
vrste poboljšanje organizaoije predavanja,
seminara, odnosa između studenata i profesora
i sl- .... ,
čitave prošle godine vodili smo kampanju
protiv vladine odluke. Jedna studentska deleg3cija
posetila je ministra obrazovanja i uspela
je da postigne odlaganje ove odluke za godinu
dana. lako nismo uspeli da se do kraja izbo
rimo za svoje zahteve, smatramo uspehom уес
i to što se većina studenata vrlo aktivno uključila
u ovu kampanju. шит VODIU;
BRANKA OTASEVIĆ

APOLITIČAN STAV INTELIGENCIJE
U STVARI JE VEOMA POLITIČAN

a vreme nacizma пешаШ univearzStet bio
je politički univeraitet u
se Srilagođavao zvamčnoj P°btici i ruku
pod nikusa njom išao prema ciljevuna
SiZ pile drugog svelskog rata.
t«alci oostali svesm užasnin posieoica галу
So ] mimfdr^e l d%ul.v a^cne«vis»^
nolitike i odgovoran jedmo pred soibom. Meau
tim rdje bilo jasno da na ovaj шбш
nau’ka 1 u° stvari odi'žava status quo u društvu.
vodeće klase.rečju - ponovo
podržava tekuću državnu P°idiku- „ , ,
P Tako kada je stvorena Savezna Republika
Nemačka, studentd su ostali
za poditički život i njihova glavna
ia bila je da. sto je moguće pre. postignu mpeh
u dmltiu. Njih se nije ticala m umverzitetska
ш đržavna administracija. 10АА/Л Ovako
stanje održalo se do 1 964/6 d. S<>dm Tada
su studenti postah svesra javnog stanja
u kojoj se nalazi neraački obrazovni
sle određenih analiza, ош su uvideb da je školski
i undverzitetski sdstem pnrođna posleoica
društvene situacije u Neraačkoj, odnosno jed'
nog kapitalističkog društvenog sisfcOTf* sШdenti
su uvideli da je apolmčan stav mtelektualaca,
koji je u stvan vrlo V™koi
meri knv za ovakvu situaciju. Tada se P<>
javila još jedna vrlo važna koja je
pokazala studentima opasnost od a P? llllČT1
mt u Vijetnamu. Tu su oni mogli da vide
šta znači kada se nauka ne oseća odgovornom
za posledice svoga rada, za proizvodnju napalma,
na primer. , , ,
Studenii su tada shvatili da je nauka dužna
da kontroliše državnu upravu i da mterveniše
kad god je to neophodno. Ak, osun toga,
i to je još važnije, studenti su uvideh da taj
kvom apolitičnom naukom ne sluze narodu vec
vodećoj klasi koja je uz pomoć umvemteta sve
snažnija. Sve je to bilo u supjotnosti sa tvrđniama
da je Savezna Republika Nemačka demokratska
država. Demokratlja, rneđptim, шоže
biti samo socijalistička demokratija. Zato
su studenti pokušali da se povežu sa radnickom
klasom. Ali, kako ie veliki deo radnika
integrisan u postoječe društvo i nema razvijenu
klasnu svest, do sada u tome om msu
uspeli.

IZ DISKUSIJE NA V »APRILSKOM SUSRETU«
dorothea dane, slobodni UNIVERZITET, ZAPADNI BERLIN:

Sta je tada trebalo činiti? Ono što mje ucinjeno
za dvadeset godma sprovesti refornr'
univerziteta i njegovu demokratizaciju. Mi smo
đe&iisajli novu fconcepciju nauke koja je zahtevaJa
i novu stiukturu umverziteta. Tražali stno
da u iednakom broju sa profesorinia i asistentima
budemo zasfcupljeni u univerzitetskim savetima,
kako bi odiuke mogle da se donose na
demokratski način.
Iша još naših zahteva o kojima sada n«
mogu da govorim, ali verujem da ćemo in
ostvariti. U svakom slučaju mi znamo đa de
mokratski umverzket može da se ostvaii je
dino u socdjahstičkom društvu, a stvaranje
takvog društva i jeste naš krajniji cilj.

8.

STUDE.NTna pravnom
ISPITIVAČI PO ŽELJI-SAN SLABIH
STUDENATA ALI...

Kad bi sc na Pravnom fakultetu omogućtlo
studeutima da biraju profesorc kod
kojih ćc da polažu ispite, izvestan broj
nastavnika verovaitno nc bi imao koga da ispituje.
Pred svaki ispitni rok, studenti ovog
fakulteta priželjkuju da se domognu onih ispitivača
koje na fakultetu »bijc glas« da nisu naročito
strogi i da se kod njih može »proći« sa
manje znanja. Pri torn pokušavaju na svaki
riačin đa »zaobiđu« one o čijoj se strogosti
ćuju ne uvek rcalne priče.
Mada je ova pojava primećena i na drugfm
fakultetima na kojima iina dosta studenata
i više ispdtivača iz jednog predmeta (Medicinskt,
Ekonomski itd.), ona je, po opštem übeđenju.
najizrazitija baš na Pravnom fakulteiu.
DVA PROPUSTENA ROKA 7,80G
»NEZGOĐNOG« ISPITIVACA
Ko zna koliko bi ispitnih rokova propustio
studenl IV godine Lazar Ilić, da u trećem roku
nije dobio ispitivača po želji dr Dragišu
Denkovića. On je pre toga preskočio dva ispitna
roka jer je bio übeđen da neće položiti ispt
pošto je dobio profesora Nikolu Stepanovića.
koji po mišljenju studenata traži višc znania
nego njegov kolega Denković. Primer шјс
usamljen i mnogi studenti čine to isto, čekajući
da im se sreća nasmeši. Neki čak i pisu
pojedinim profesorima da su übeđeni da kod
njiii nikada nc mOgu položiti ispit.
Mnogi niislc, kaže profesor DenkovLć,
da je uspeh zagarantovan kad ih ja ispitujem.
Medutim, ja nisam шапје strog od kolege
Stcpanoviča.
Većina studcnata očekuje raspoa'cd ispita
kao lutrijski zgoditak, dok neki od njih u prijavama
pismeno izražavaju želju đa polažu
kod odieđenog profesora. U dekanatu im ponekad
izlaze u susret. vodeči, naravno, računa
da ne opterete pojedine ispitivače.
Prošle godine uvedena je jedna novina u
pravljenju rasporeda: ređovni studenti na posebnlm
listama upisuju datum kada bi želeli

da polažu ispit I te želje im se uglavnom ispunjavaju.
Mnogi sfcuđenti sa kojima smo razgovarali
uveravali su nas da jc situacija baš ovakva
ali.su nas zamolili da im ne objavljujemo imcna,
»jer se plaše da ih profesori ne uzniu
na zub«.
Ko zna da li bi Ljuba Nedeljković bio tako
iskren đa nijc diplomirao pre nekoliko dana,
pa, kako nam reče, više nema razloga da
strepi.
Neka se profesor Milica Stevanović ne
uVredl zato što kažem da je kod nje, kako nii
se čini, deset puta lakše položiti ispit iz Krivlćnog
procesnog nrava nego kod nfenog kolege
Dimltrljevića. Znam kolege kofl još uvek
čekaju »zgoditak« da polažu kod nje.
Bez sumnie, u tvrđenjima da nostoje znatne
razlike u kriteriiumima različitih ispitivača i i
istog predmeta svakako ima istine. Ali, mnoci
studenti nreteruju pa tako po njima »postoje
ispitivači kod kojih se samo treba pojaviti n.i
ispitu da bi se zaradila prelazna ocena«.
Ne bi trebalo đozvoHU da studenti b’rajn
Ispitivače, kažc profesor Mlhajlo Jezdić.
Naprotiv, studente treba naterati da studiraju
predmet, a ako kandidat zna, potouno je svt>
jedno kod kog profesora polaže. Übeđen sam
da samo slabi studenti zahtevaju ispltlvače kc>ji
navodno manje traže na Ispitu. Mislim da
ne postoje »tešk!« i »lakl« nastavnlcl, gradivo
je isto. pitanja su Ista.
Nc bi, međutim, trebalo zaboravlti na opra\ dane
primcdbc studenata koji ističu da im treba
omogučiti da nolažu ispit kod onih profesora
kod kojih vežbaiu. Jer, kažu, rukovodilac
vcžbi ima bolji uvid u rad studenata i zato
mu je na ispitu lakše da oceniuje njecovo znanje.
Tako misli i političke ekonomije
Ana Jurin.
Samo u tom slučaju može se reći da su
želje studenata da polažu kod odrcđenih ispitivača
opravdane.

М. MCIFOROVIć

Popodne jednog Bobana
PO CEO DAN SAM ZAUZET

Lupi rne neko pre neki dan po ramenu.
Gde si ti, burazeru?
O, Bobane, otkud ti?
(Nisam ga video već dveslapedeset godina.
lazio kod babe. Posle je leti išao na niorc i u
inoslranstvo a kod babe je navraćao na pojedno
nedeljno popodne кгајеш raspusta.)
Gde si ti zaista, pitam ga. šta radiš, kako si?
sc kobajagi. Gdc si ti pošao?
Dole, do Zelenog Veilca, treba nešto da ndem
do Zernuna.
Ajde povcšću te ja tu mi jc folksvagen. Veceras
idem sa društvom pa sam ga rnalo spasao
od matorog. E baš mi jc milo što smo sc
videli stari ratni druže (takb smo nckada zvali
'cdan drugog).
Onda smo malo ćutali đok smo ušli u koia,
pa dok је upalio motor i izišao na ulicu,
lio jednu cigaretu, Mariboro, ponudilo je i
mene.
TTvala ne pušim.
Otkud to? Sećaš so kad smo vukli iza šupe
u tvom dvorištu, bilo je strašno.
Sećam se, kako ne bih. Sta ti inačc, radiš.
Kako je na fakultetu?
Pusti molirn te. Nisam bio na faksu od januara,
nikako da stignem. Prošlu godinu sam
jzgubio, (vidi ovu Tojotu tek su stigle i već
ih frajeri pokupovali, strašna kola) a i ovu ću
izgubiti po svoj prilici. Ne mogu đa učim pa
tn ti je. Dosadno je to do zla boga, a i stalno
sam zauzet nekim dimgim poslovima. Majka
nii stalno scdi nad glavom zbog toga, samo
priča po ceo dan. АИ kad razmislim svejedno
je. Gubiš u stvari onih nekoliko godina pred
penziju, a to ti i ne treba, možeš do tada i da
umreš.
Sta na to kazc čika Mile? (to je njegov otac.)
Sta ima da kaže, jedini sam mu sin, nema
drugih. Matori dostai zarađuje, ne troši nešto
naročito, šta će drugo nego da mi daje. Može
da me izdržava, za to se ne brincm. Nego, ncprekidno
muči шс таша. Uči sinc, uči. Znaš
kakve su raajke.
Znam. tako je to, šta-ćeš Nego kako si o-

vako uopšte, šta radiš? (Zaista nepristojno,
već treći put ga pitam šta radi).
Ništa, ndšta naročito. Mnogo spavam u poslednje
vreme.
Onda smo outali dok smo obilazili neke kamione
i trolejbus.
Vidim čika Mile ti daje i kola, rckoh tek
da nešto kažem.
- Ma i to su mi kd4a, krhtija najobičpija. Na"ovaram
ga već godinu dana da kupi ncišto ozbiljnije,
ima veze i može, a on nećc jača kola,
kaže da nisu za njega, Kad ojnatori potpuno
izgubi kriteriijum.
Idcš li još u Diskoteku? (Cuo sam da ga viđaju
tamo.)
Nisam odavno bio. Ova тоја sadašnja ne
voli igranke, nego poeziju. Svašta. Dva pnla
sam već slušao onog Ralela. Inače jc strašna
cura. Matori joj je neki direktor a majka ргоfesor
na fakultetu. Moraću da te upoznam. Ima
i jednu drugaricu, nešto kao ti. Stalno čita knjige,
kađ god oderno kod nie. Matori јој je inače
dip'omata, mnogo fina đevojka.
Iz daljeg razgovora saznao sam između ostalog:
Da više ne trenira košarku (odavno) jer ga
to mnogo zamara, svaki dan treninzi. Ne uči više
ni cngleski, dosadno je i sporo napreduje.
Prestao je i đa povremono radi na sajmu (tek
koliko da popravi džeparac), jer je naporno a
i ne dobija se bog zna koliko. Ne, ne čila novine
svaki dan pa ne zna baš najbolje šta se sve
dogada. (Televiziju, pravo da ti kažem i ne
gledam, uvek sam uveče van kuče). Nešto u
posJednje vreme ne ide ni u bioskop (pozorišle
znam da ga i ne interesuje). Inače po ceo dan
je zauzet, pa i da hoće, nerna vremena da uči.
Ovde zaustavi. Hvala Bobane i doviđenja.
Ma idi molim te šta mi je to za starog druga.
Nego javi se obavezno telefonom pa da
negdc izađemo, znam раг odličnih mesta u okolini.
II redu, nozvaću te. Pozdravi sve kod kuće.
Dobro, ali sc sigumo javi, biće fino društvo.
ćao!
Dadc gas.

MILOMIR MARINOVIC

OTKUD VAM „NAKARADNE” INFORMACIJE

U ; »Studentu« od 9. aprila štampaji je člaĐ.
U. sa nas-lovorn »Na veterinarskom najsvečanije«.
Pravo je čudo otkuda potpisanom
drugu tako nakaradne inforraacije?!
Tačno je to da su studenti veterine najsvcčanije
proslavili Dan studenata i da su ih lepo
naši cminentni muzičari. ali ncke
činjenice su sasvim netačne;
1. nije održana svečana sednica Fakultetskog
saveta već je održana svečana sednica
Fakultetskog odbora SS;
2 na toj sednici nije se govorilo o značaju
Dana studenata, već o radu Saveza studenala;
2. prorektor se ле zove Zoran Gligorijević
već Jovan Gligorijević;
4. prodekan Velerinarskog fakulteta zove sc
Slavo Milosavljević, a nc Branko Vcselinović;
5. diplomu nije dobio ni jedan profesoT, nit:
b’lo koji asislent, osim asistenta živojina Mlkrieviča
koga je r-agradio Univerzitetski odbor
SS,- џ u članku stoii da jc diplomu »dobiio
scst profescra, šcst studcnala i tri asistenta«.
Diplome је dcbilo zajsta 6 studenata-aklivista.
Nokim profesorima i studentinria od stratie,
SS uručcna je knjiga ;>Crvcni univerzitet _
лао priznanjc za naučni, drušlvcni i pedagosk
r Uđ na fakultetu.
Pošto drug potpisani očigledno nije pcšlovao
poelatke, rnolim Vas da u interesu tačnog

informisanja javnosti, objavite ovu moju is
RVDOS TERZIC, STUDENT VETERINE

ODGOVOR AUTORA SPORNOG ČLANČIĆA

Smatram da jc umesto odgovora na dernant
R. Terczića najboljc da dam objašnjenje
kako je došlo do toga da napišem dezinformacije.
Prisustvovao sam završnoj svečanosli
proslave dana studenata na Veterinarskom lakultetu
i :z pozivnice koju sam lično dobio i
utiska sa svečane sednice mogao sam zaključiti
da se »govorilo o značaju Dana studenata;
da je održana Sednica Fakultetskog veća (tako
je pisalo na pozivnicama, a prisustvovao
ie i veliki broi profesora, dekan i prodekan
itd.) Ko je i koliko dobio i kakve diplomc
tnagraiic) i ko јс dekan i prodekan ickao mi
je lično predsednik I OSS-a koji je te nagfade
predao. Rekao sam mu da su mi podaci potrebni
»za štampu za žStudent«. Smatrao sam
da je to dovolino za sigurnost da ono sto sc
objavi bude taćno.
Jcdino za što se smatram odgovornirn (ta
ćnije, to jc štamparska greška), to jc stu je
pogrešno štampano ime prn.-ekvora. Za sve
ostalo odgovoran ,j„ onaj koj: me je obaves'.avao
i dao podatke. Đ - uskokomc

в. uskokovic

RAČUNAR PLAĆEN
STO HILJADA DOLARA

OSNIVANJE RAČUNSKOG
CENTRA NA
ELEKTROTEHNIĆKOM
FAKULTETU

Stara zgrada kod Vukovog spomenika u koioj
je smešten Elektrotehnički fakultet svojim
kapacitetom ne zadovoljava ni minimum potreba
ovog fakulteta. I pored odluke o ograničavanju
broja upisanih studenata, gužve postoје
naročito na predavanjima za brucoše. Da
bi u amfiteatrima sa starim klupama zauzeli
mesta sa kojih normalno mogu da prate predavanja,
studenti dolaze na fakultet čitav sat
ranije. Sale i amfiteatri nisu slobodni ni jednog
trenutka. Pre podne u njima predavanja
prate redovni sludenti, a popodne vanredni. U
laboratorijama se radi punom parom, od 7,30
do 21,30, čak i subotom.
Več nekoliko godina govori se da če se graditi
nova zgrada Elektrotehničkog fakulleta u
Novom Beogradu. Međutim ,vreme prolazi, interes
među srednješkolcima za ovaj fakultet iz
godine u godinu raste, a od nove zgrade još ni
lemelja nema. O ovome smo razgovarali sa dekanom
Elektrotehničkog fakulteta, dr Gojkoni
Muždekom.
čim su pre nekoliko godina obezbeđena
određena materijalna sredstva, počelo je pravIjenje
nrojekta /grade. Ali, sve se završilo na
tome. Fakultetski savet Elektrotehničkog fakulteta
odbio je projckat kao nefunkcionalan. Posle
privredne reforme mnoge stvari su se izmenile.
Zajednica obrazovanja oslala jc bez sredstava
za finansiranje jednog lakvog objekta i,
kako sada stvari stojc, u bliskoj budućnosti ne
vidimo rešenje ovog problcma.
Laboratorijc Elcktrotchničkog fakulteta, iako
imaju dostn slaru opremu, za sada ipak zadovoljavaju
polrebc nastavc. Princip rada instrumenata
na kojima studenti vežbaju ne razlikuje
se od principa rada savremenih instrumenata,
razlike postojc jedino u snazi i oblicima
instrumenata.
T pored svega toga, nisam zadovoljan opremom
koju poseduju našc laboratorijc,

kaže dr Muždek. činimo velike da
osavremenimo laboratorije, ali smo ograničeni
finansijsldrn mogućnostima. Treba imati u vidu
da od ukupnih sredstava koja dobija naš
fakultet, samo 17 odsto ide za matcrijalno poslovanje.
Gro ovih sredstava za materijalno poslovanje
ide na osvetljenje i održavanje instrumenata
tako da praktično ostaje samo surna
od 6 odsto za nabavljanje novih instrumenata.
To jc stvarno vrlo malo. G zapadnim zemljama
sredstva namenjena materijalnom poslovanju
skoro se izjednačuju sa sredstvima za lične
dohotke.
STUDENTI CE VEŽBATI NA NOVOM
RACUNARU
Tokom ovog letnjeg semestra na Elektrotehničkom
fakultetu osnovan je računski contar.
Elektronska računska mašina IBM-1130.
koja u kompletnom sastavu košta oko 100 hiIjada
dolara, stipla je u Beograd iz Glazgova.
Ona će biti instalirana u sali 98 u kojoj se već
vrše potrebne adaptacije.
Elektronski računski sistcm IBM-1130
predstavlja moderan računski sistem srednjeg
kapaciteta, kaže inž. Jozo Dujmović.
RaČunski centar koristiće nastavno osobljc
u s.vojim istraživačkim radovima i studenti nuklearnog
odscka i odseka za telekomunikaciju
5 eleklroniku koji, od nedavno, slučaju novi
pređmet —. programiranje digetalnih sistema.
U ovom predmetu detaljno se izučava simbolički
problcmsko orijentisani jezik FORTAN
IV koji koristi računska mašina IBM-1130.
Pored Elektrotehničkog fakulleta u Beogradu,
računar ovakvog tipa dobili su i fakulteti
u Zagrcbu i Nišu.

Т. APOSTOLOV

NA BRANKOVOM STRAŽILOVU

U nrošlu ncdclju oko pet stotlna studcnata
Bcogradskog univerziteta i učenika beogradskih
srednjlh škola okupllo se oko
Brnnkovog groba na Stražilovu.
U okviru proslave Dana studenata Bcogradskog
umvcraiteta, Poslovnica FSJ Bcogradskog
univerziteta u zajednici sa Umverzitetskirn
odborom SS, organizovala ,јс
Jednodnevni izlet na Stražilovo, Poslednjih
godina posta.lo je tradicija da studenti Be
ogradskog univerziteta u vreme svog praznika
(4 aprila), posete Brankov grob.
Trinaest autobosa »Generallurista« prevezlo
je skoro 600 ućesnika i jgvođača ршgrama
»Stražilovo 68«.
Posle posete Brankovom grobu, učcsnici
»Indeks karavana«, izletnici Г meštani, oku-

pili su se isprcđ restorana »Cardak« u podnožju
Straiilova. Urnetnički program otvorio
jc Brankovim stihovirna recitator Rafomir
Damjanović. Osdm toga, svojc stihove
govorili su; Radomir Putnik, Radomi-r Andrić,
Branislav Karadžić, Branislav Petrović
i Miljcnko Žuborski. Posebno oduševljenje
kod posetilaca kazvao je program KUD a
»Branko Krsmanović«. Pedesetak devojaka
i mladića, članova folklornc sekcije, obuceni
u živopisne nošnje, izveli su na otvorenoj
sceni nckoliko narodnih igara i kola. Na
kraju, VIS »Smeli« svirao je muziku za igru.
Posle prijatno. provedenog
snici »Indeks karavana« i izvođači progtai)»u-.i
pošli su za Beograđ

B. K

SA SKROMNIM SREDSTVIMA - TREĆI NA UNIVERZITETU

15 godina foto-kluba »Tehnolog«

Svoj skromni jubile.j, petnaestogodišnjicu
postojanja, Foto-klub »Tehnolog« dočckao
je u skromniim prostorijama, u podrumu
velike zgrade Tehnološog fakulteta. Tehnolozima
fotoamaterima ovo je treće
mesto boravka i, do sada, najprijatnije.
Od svog osnivanja ovaj klub je organizovao
pet klupsklh i dve izložbe studenata
tehnologijc Jugoslavije, a održavao je kao
stalne obiike aktivnosti: izdavanje foto-novlna
i održavanje besplatnih kurseva za foto-amatere.
U klubu je do sada osposobljcno
oko 300 foto-amatera, ali je tek svaki
deseti nastavio da se usavršava.
Zahvaljujući aktivnosti nekolicine najvrcdnijih
članova FK »Tehnolog« stekao је
ugled jednog od najboliih u SR Srbiji i trećeg
po kvalitetu na Beogradskom univerzitetu.
Dan studenata i potnaestogodiinjicu svog
postojanja, ovaj klub obeležio је organizovanjem
druge intertehnološke izložbc umetničke
fcrtograflie па којој su studenti ovog
fakultela osvojili tri prve nagrade.
Kada bismo hnali nešto povoljnije
uslove, to sc pogotovu odnosi na opremu,
postizali bismo i zapaženije rezultate. Prihodl
koje ostvarujemo zahvaljujući рге sve-

ga angažovanju nekolicine najvrednijih (oko
300.000 starih dinara godišnje) nedovoljni
s« da pokriju troškove svlh oblika aktiv>
nosti koje btsmo želeil i mogli da organizujemo
rekli su nam u klubu studenti četvrte
godinc Tehnološkog fakulteta M. Ivanov
i D. Krstić.
Na slici: sa druge izložbe umetničke iotografije
studenata tehnologije Jugoslavije.
TEKST I SMCMAK

SV. SUTIC

I ČETVRTA KRAĐA - LOPOVI NEOTKRIVENI

Na Pravnorn

Dogodila se i četvrta krađa na Pravnom
lakultetu, ali još niko od onih koji su »olakšaii
< kasu skriptamice, servisa za vanredno
studcnte i kluba za UN nije uhvaćenl U noći
između 2, i 3, aprila nekoliko nepoznatih
hca provalilo je vrata kluba UN i odnelo
16 hiljada starih dinara. Verovatno se ovc
njihove »posete« ne bi došlo da su znali da
ih očekuje mršav plen. Lop>ovi su, verovatno,
pretposlavljali da će ovde naći više no-

vca, pošto se sada u Klubu vrši uplata /.a
studentsku ekskurziju u Italiju. Za sada se
još uvek ne zna kako je došlo do ove provals
ali sve indicije govore da su se provalnici
pritajili uveče, prilikom zatvaranja fakulteta,
u nekorn od WC-a. Kako smo сглпаli
od domara zgrade, kradljivci najverovatnije
dobro poznaju rad i kretanje osoblja
Kluba.

М. N

KAKO STUDENTI POSTAJU KRIMINALCI

Pišite nam šta znate o studentskoj delikvenciji

Sudeći po napisima u štampi, pogotovu
večernjoj, koja se nije studioznije bavila
ovim pitanjima, kriminal je sve češća pojava.
Naravno, u jugoslovenskom podzemlju
ima i studenata. Da li su brojni kriminalci
sa indeksom. kako se oni rcgrutuju i iz kojih
đruštvenih sredina dolaze, koji su oblici
delikventsko'Z ponašanju među studentima
•majpopularniji« i kakve se preventivne mere
mogu preduzeti sve su to nitanja koja
iza/ ; vaiu znati/elju studentske javnosti.
Tako smo sa više mesta uvcravani da dclikvencija
mcđu »t’idcntima nije češća пеуо

u drugim društvenim populacijama, mi bismo
želeli da u nekoliko marednih brojeva
»Studenta« odgovorimo na neka od ovih
pitanja. Imajući ц vidu svu obimnost takvog
poela i ograničene mogućnosti da se
dodc do pouzdanijih podataka o studentskoj
delikvenciji. odlučili smo da u diskusiju
uključimo i naše ćitaoce. Zbog toga bismo
vas molili da nam pišete (ili dođete u Redakciju
i prićate) o oblicima kriminala к')iima
se bave studenli i o socijalnoj struk'uri
studenala.

STIDENT

9.danas postoji žena kosmonaut

Fredstavljamo vam Branku Havlik,
studentkinju druge godine
Muzičke akademije u fclasi ргоfesora
Standjla Rajčića, Branka je na
konfcursu za umetničke radove studenata
dobila nagrađu za komponovanje.
Pot koncertnih etida, nagrađeno delo
mlade kompozitorke, izvedeno je 10.
aprila o. g. u Domu omladme. Uspeh
jednostavne, lepršave devojke bio je
povod da sa njom započnemo razgovor.
Sedeli smo i razgovarali.
Išla je u Srednju muzičku školu
»Josip Slavenski«, gde je i počela da
komponuje. »Povodom dana škole, supruga
Josipa Slavenskog je delila nagrade
za najbolje izvođenje, a ja
sam dobila svoju prvu nagradu za
kompoziciju. Bile su to solo pesme i
dva komada za klavir«.
• Kakav je stil vaših kompozicija?,
pitald smo.
- Moderan, all ne toliko... Ne kao
čupkanje žica.
Pitali smo ima li uzor među kompozitorima,
nekog kome se divi, čdjim
bi stopama rado krenula.
Odgovorila je da nema, iako nam
se učinilo da to možda krije.
Kao i svi radoznalci, željni da doznamo
šta se zbiva u srcima onUi koji
dožive uspeh, priznanje, pitaii smo
kako se osećala kada je primila nagradu.
Prirodno, bila sam uzbuđena.
Pošto je bila samo jedna nagrada, nlsam
očekivala da ću je upravo ja osvojiti.
U materijalnom pogledu to nije
velika nagrada. Ali je to, nesiunnjivo,
priznanje koje podstlće na stvaralaštvo.
Moramo da primetimo da su mladi
sfcromni, da se zadovoljavaju i najmanjom
brigom za njihov rad, to ne
znači da ih treba ostaviti samo sa pa
pirnaitim diplomama.
U istoriji muzike ima neobično malo
žena kompozitora. Zato smo Branfcu
zamolili da nam kaže nešto i o tome.
Mnogi smatraju da žena kao
kompozitor ne može da uspe. Ja mislim
da nije tako. Sve je više devojaka
koje se upisuju na odsek za
kompoziciju. Danas žena kosmonaut,
zašto ne bi bilo žena kompozitora?
želeli smo smo zaitim da prodremo
u stvaralačku »laboratonju« ove talerutovane
devojke.
Sve zavisi od toga kako se osećam«,
od raspoloženja. Iz izvesne atmosfere
rodi se Ideja koja me ne
ostavlja sve dok je ne uobUČim. Onda
je zapišem i odsviram.
• Kako se osečate kad završite
kompozaciju?
Srećna sam ako znam da je uspela.
Kad završim jednu kompozidju,
znam da ću raditi nešto drugo.
# Kome prvo izvodite kompoziciju?
Pošto su to sve dela koja radim
za školu, profesor mi ukazuje na greške.
Profesor prati razvoj dela.
školu moram da ostvarim određenl
program. Ako treba da napišem sonatu,
ne mogu da pišem nešto dugo.
Sve je u školi još uvek »pečenje
zanata«. Muzičar je obavezan da ovlada
tradicdonalnim formama kako bi

mogao da ih ispuni sopstvenim sa*
držajem.
Na kraju, želeli smo da postavimo
nekoliko pitanja o muzićkom ždvoitu
u našem gradu. Pitali smo je šta misli
o krizi koncertne publike.
To je problem koji se teško rešava.
Kada je u pitanju veliko ime,
onda su sale pune. Mislim da na takvlm
koncertima ima dosta ijudi kojl
dolaze da se pokažu. Za iskrene privrženike
muzici važnlje je što posećuju
one druge, možda manje atraktivne
koncerte.
Prekiniuli smo je tune sto smo nedolazak
na koncerte pokušali da protumačimo
ogromnom pго dukcij om
ploča, koje su sve pristupačmje. Ostro
se pobundla.
Ploče ne mogu da buđu Što 1
koncert. Svečana atmosfera ne moze
da se zameni pločom. Uostalom, kocentracija
je mnogo veća u dvoranl,
nego pred pločom, koja dozvoljava
da nam pažnju zaokupe i druge stvarL
• šta mislite o poduhvatu, ostvarenom
prošle godine, sa ciklusom
koncerata na kojima su se izivodida
dela domaćih kompozitora?
Svakako da je izvođenje nasih
kompozltora značajno za sve one koji
se bave muzikom. Ali, ipak, čim se čuie
da su domaća dela na programu,
publike je mnogo manje. Upravo se
na ovlm koncertima vidi ko dolan
zbog muzike.
Razgovor vođila:
NATASA POPIVODA

BAL BALAVI

Ако se sećate ranijih i ne tako
davnih »Umebesa«, kada su briljirali
»Zlatni dečaci«, kada je duo DD po
nekoliko puta aplauzom pozivan na
podijum a Branislav Petrović stihovirna
podizao na noge sve posetioce Sale
heroja, morate priznati da ste se
na tim priredbama osećali razdragano,
bučno i veselo. Zato sam nestrplji
vo očekivao ovogodišnji Studentski
bal, koji se održavao u dvorištu Kapetan
Mišinog zdanja.
Početak je nagoveštavao izvrsnu
zabavu i neviđeni, originalni studentski
»spektakl«. Oko osam sati u nedeIfu
veče, studenti su zakrčili ulaz u
dvorište Filozofskog fakulteta: gurali
su se, dovikivali, p>o svom starom običaju
pokušavali da uđu bez karte bi
10 silom bilo milom... U gužvi pocepa
se nekoliko ženskih čarapa, iskrza
nekoliko cipela, izgužva mnogo
večernjih haljina, jednoj devojci šmin
ka se pokvari, jednom muškarcu dugmad
odletoše sa sakoa.
U dvorištu, osvetljenom raznobojnim
sijalicama instaliranim po krošnjama
drveća studenti su se razmile-11
između travnjaka, grupisali bko podijuma
za muziku, zaposeli tamne uglove,
ispentrali se na drveće, na stare
molerske merdeviine, na plehane
buriće, načiičkali na prozore i stepenice
i okružili mali bife. Kad sam
prepoznao momke iz »Elipsa«, nasmejane
i elegantno obučene, kad mi je
oči zapliusnuo blesak njihovih skupocenih
i blistavih gitara, bubnjeva, mikrofona
i zvučnika, kađa su odjeknu*
li rvuci od kojih je odzvanjalo i treslo
se staro Kapetan Mišino zdanje,
zadovoljno sam protrljao ruke i u sebi
se složio sa momkom koji reče;

»Oho, biće temperature!« No, prevario
sam se. Izvođači programa su od
prve tačke izneveriiii i distancirali se
od publike. Čak i grupa koja je bila posedala
ispred improvizovanog podijuma
i koja je cstala najvemija izvođačima
sa dosadom je pratila program.
Ostald studenti, oni koji su se jurkali
preko travnjaka, peli na prozore, bacali
avione od hartije, pili vino iz flaša,
igrali se Ijubavi i tutumiške, predstavljali
su b a 1 za sebe.
Izvođačima i zabavljačima se više
zviždalo nego pljeskalo, više upućivalo
bumih protešta nego odobravanja:
kada su »Elipse« izvodile poznati
hit »Telefon«, jeđna gmpa je igraila,
a druga se smejala i vikala; opet, kada
je neko zapevao narodne srpske
pesme, ovi dmgi su pljeskali i demjali
se: »Još! Još!«, a ovi prvi ih nadvikivali
sa »Uaa!«; dok je Radomir
Putnik recitovao svoju poeziju većina
je zevala, a kad se pojavila Branka
Veselinović, mnogi su pošli kući govo
reoi da su im ona, Ckalja i još neki
dosadili i na televiziji, i na radiju i
na priredbama.
Najzaniroljivije je biio te večeri ka
da je jedan debeljuškasti momak, krat
ke ošišane kose, zaigrao na podijumu
za muziku sa simpatičnim cmoputim
pevačem Ediijem. Nepoznati momak
je demonstrirao najnovije igre i najbrži
(»najluđi«) ritam koji se može
izvesti uz bit-muziiku; mlatarao je glavom
(puni obrazi su mu se tresli i
prelivali preko brade), plivao je шkama
u vazduhu, kolutao očima, pa*
dao na kolena, sedao, ramenima tre-

sao, čitav drhtao, ustajao, skakao,
sve dok mu usne nisu zapenušale, krv
jurnula u obraze i u oči. Svet se propinjao
da ga vidi, gurao se, poskakivao...
nepoznatog momka su pozdravili
bumim ovadjama.
Ostale tačke programa bile su prodavanje
starih stosova za sitne раге
kako reče jedan student:
I onda kada je Edi pevao »Marami
ca svilenica«, pesmu koju smo ćuli
u njegovom izvođenju još pre dve godine;
i onda kada je redtovao svoje sti- >
hove umorni Branislav Petrović (glas
mu se niije čuo, pesma mu se gubila.
u žagoru studenata) i kad su se pojavili
studenti-pesnici, dva Radomira, kojima
neko iz publike, nikako zlonamerno,
dobaci; »Ne gnjavite ga više!«;
Branka Veselinović je više od pola
sata doskakala na zajedljiva dobaciva
nja, u isto vreme bila izviždana i pozdravljena,
a ovo poslednje sve zbog
toga što se zaista trudila, svojski i
požrtvovano, da imitira nekog Đorđa
Marjanovića;
pojavile su se i još neke devojke
u plavim radničkim pantalonama i be
lim bluzama (a na nogama su imale
italijanske sandale poslednje izrade!).
које su nešto, kobajagi, izigravale, a
ko.je niko nije slušao svima je laknuio
kada su se izgubile sa pozornice.
Bal se završio mimo. Studenti su
se razišli oko jedanaest sati. Dvorište
obasjano svetlošću raznobojnih sijalica,
ostalo je pusto: izgaženi travnjaci
beleli su se od pikavaca, po stazama
su se vukli burići i sandud, hartija,
otkinuto zeleno lišće i poneka
prazna flaša. r

Р. R.

PIŠEM PESME

»Pokušavam da pronađem sebe u
sredini kojoj živim, da tražim svoje
ja u samoći i Ijudima. da od večnosti
izdejstvujem svoj i NAŠ mir. Koliko
to uspevam, nek pesme kažu« (dz pisma
jedne studentkinje).
BOL
Ta tvoja crna kosa me je progutala
Te tvoje crne oči me uvek plaše
To tvoje crno sirce kada zakuca
Ta tvoja crna ruka kada me uhvati
Ta tvoja сша noga kada me zgazi
I pored sveg toga ja ne viknem jao
Već ćutim i pitam se
Da li ti uopšte imaš tvoje crno srce.
ZORA.\ SIMIĆ
HTELA BIH TI NAPISATI PESMU
Htela bih ti napisati pesmu,
pesmu nad svim pesmama,
ali za nju u Ijudiskom govoru
reči nema.
A kad bih izmislila reči
i napisala je,
niko je ne bi mogao razumeti,
samo ja,
a ja hoću da je razumeju svi,
da je razumeš ti,
jer nesmu n°d svim pesmama
htela bili tebi napisati.

ZORAM SIMIC

JELEMA ZORIC

studenti o sebi neposredno

Kad idem na predavnja nosim braon
suknju, žuti set (njega sam »presvukla«
od mame, jer joj se skupio od
silnog pranja) i jednu jaknu od »hevele«
(nije važno što je stara, demodirana
i okecana). Crveni džemper
sam zimus plela. Oduševljena sam njime,
iako je desni rukav dosta kraći
od levog. Imam i plavu »kockastu«
suknju, koju sam kupila na rasprodaji
za 15 novih dinara; sama sam je
šila i stoji mi »savršeno«. Haljinu za
»popodne« sam isto kupila na rasprodaji
i sama je šila. je volim
jer je lepa, i bila bi još lepša da se
mnogo ne gužva.
Od obude: tri para cipela. Večernje
su od antilopa, elegantne i modeme,
poslednji krik mode. Druge sam dobila
od sestre. Malo su mi tesne, ali zato
u njima hoiam kao »gazela«. Imam
i jedne prevelike, ali kad u vrhove
nabijem malo hartije, za fakultet
su odlične (»ko bog!«).

Sa čarapama nemam brige: uvek
kupim »emina« čarape, јег mogu sama
da ih krpim »dok dušu ne ispuste«.
, ,
Ne šminkam se. Ne mogu da se
snađem između tolikih »mah faktora«,
diora« i šta ti sve znam. Umivam se
»bebi« sapunom i opet mi mnoge devojke
zavide na lepoti. Nije to prepotencija
s moje strane, jer ja sam
stvamo ekonomična devojka: ne šminkam
se, haljine sama šijem. I nemam
problema sa garderobom. kao moja
cimerka, koja svako jutro ustane u 6
časova, ne može da se odluči koje de
cipele đa obuje (ima ih osam pari).
koje haljine da obuče: preoblači se,
zagleda u ogledalu gubi živce jadnica!
М. MARICA STUDEN'T I GOD.
FII.OTOSKOG FAKULTETA

M. MARICA 1

ŽUR

Sa Ljubom, mojirn kolegom s fakulteta,
bio je visoki lepuškasti
momak u belim pantalonama i
sivoj bluzi. »Džaf«, predstavio ga je
Ljubo. Stajali smo pred »Bezistanom«.
»Noćas sara sam kući. Matori su
mi u Vrnjačkoj Banji. Noćas će biti
pića, oura... Džaf, hoće li biti cura?«
Visoki momak je pljucnuo ustranu, osmehnuo
se i lenjo гекао: »Koliko vam
treba? Deset ili pet?«
Otišli smo na parking ispred Doma
sindikata i seli u sivi »pežo«. Džaf je
vozio. »Kupio ti ćale kola?«, upitao
sam Ljuba.
«Ne! Ovo su Džafova kola«. Мсхтак
se nasmeši. Vozio je brzo i vešto.
Džaf nas je odbacio do Banovog
Brda, gde je Ljubo stanovao, i vratdo
se po devojke.
Dok se Džaf nije vratio, gledali smo
televizijski program i pili »david«.
Kroz sat su svimula kola pod prozoгот.
Bio je to Džaf. Vozio ie »tavmusa«.
»Mnogo voli da шепја kola!«, reče
Ljubo. »Ko je on?«, upitao sam.
»Ne pkaj: Ni sam ne znam« Džaf je
doveo jednu stariju plavokosu devojku
i cmomanjastog momka. »Buba,
Mile,. Ljubo je isključdo televizor. Doneo
je magnetofon. Cu se glas Bobi
Džentri: Misisipd delta...
Džaf uze Bubu za ruku i povede je
u drugu sobu. »Džafe, samo sam se
navratila«, reče Buba.
Ljubo otvori drugu flašu. Mile je
klimnuo glavom. »If J come to San
Francisco, you gone meet me...«
Džaf se vratd. »Ništa!«, reče. »Devojka
je bila jutros na abortusu«.
»Kako ništa«? Reci joj da je stigla
direktiva iz centralnog komiteta«.
Buba se pojavi, uze Džafa pod ruku
i pođe k izlaznim vratima. »čao,
momci«, Reče. Džaf se vratio oko ponoći.
Ovog puta je vozio »folksvagena«
»Divan dečko«, reče Ljubo »Taj zna kako
se živi«, Džaf je vodio jednu сшоkosu
devojčicu. »Džaf, gde nalaziš te
divne cure?«, reče MiJe.
»Ne tupi! Našao si kome češ da
prosipaš komplimente«. Džaf i devojka
sedoše na pod. »Ovo je Sonja. Lična
karta: 16 godina, pre šest meseci počela
da radi radnju. Jednom htela je
da skoči u Savu. Posle se predomislila«.
Sonja zapali cigaretu. Smešila se.
»Maco, tresni jedno piće!«. Devojčica
ispi ponuđenu čašu. »Ko ti se najviše
dopađa od njih trojice?«, upita Džaf.
Sonja nas je ovlaš pogledala i nasmešila
se. »On!«, reče i pokaza na Ljuba.
»Znao sam! Kako si samo pronjušila
da je pukovnikov sin, nasmeja se
Džaf.
Velika kristalna pepcljara punila
se pikavcima. Crvenkasta svetlosl stone
lampe gušila se u gustom duvanskoni
dimu. Bi Džis peva Masačusets.

Džaf ! Sonja odoše u drugu sobu.
Zamalo, Džaf otvori vrata i baci Milu
u lice žensku cipelu, umotanu u crni
kombinezon. Vrata se zalupiše. »Ko je
Sonja«, upitao sam. »Ideš mi na... žiyce.
Otkud znam! Pitaj Džafa!«, reče
Ljubo. Mile nasu konjaka u Sonjinu
cipelu i prinese je ustima. Ljuba ga udari
nogom po ruci. Cipela oddete u
ugao. »Teške li seljačine! Pročitao si
nešto u novinama o slatkom životu,
čuo kako se pije šampanjac iz ženskih
cipela. Našao si iz kakvih ćeš cipela
da piješ?.
Žućkasta boja davida. Duvanski
dim. Crvena svetlost. Skot Mekenzi.
Proko Harum, Bitlsi...
Đžaf uđe. Zapali cigaretu. »Idi«, reče
Ljubu. »ponesi konjaka i cigareta«,
doviknu Sonja.
Dremalo mi se. »Malo bih prilegao u
tvojoj sobi«, rekoh Ljubu.
»Svašta! Nikad ništa od tebe!«
»Sad će da bude najlepše!«
Džaf mi se ironično smeškao.
»Baš me briga! Idi, prisovi такк,
leče Ljubo.
Probuđio sam se u tri i trideset.
»Pij!, susrete me na \Tatima Džaf,
pružajući mi flašu. Bio je pijan. Ceгекао
se. »Pij! Pij pukovničko piće!«,
šapnu mi.
Ljubo i Mile su bili izvaljeni na tepihu.
Oko njih su se vrzmale flaše,
prazne kutiie vinstona, čaše. Sonja, u
gomjem delu muške pidžame, sa ofi*
cirskom šapkom koja joj je .padala
preko ušiju, u vojndčkim čizmama, lomila
se previjala, vrištala, povodila u
teškoj obući, padala... Magnetofon je
kreštao: «»feel J'm coming...«
»Mene nana rodila u baru, mesto
cucle dala mi cigaru«, demjao se Mile.
Ljubo je pljeskao rukama. Sonja
onemoća. Zaduvana, skliznu na pod.
Džaf isključi magnetofon. »Idem«, reče.
Mile ustade. »Zdra\o, momci! Zdravo,
mačkice!«, rekoše Džaf i Mile i izi•
đoše.
»Bilo je originalno, a? reče Ljubo.
Okrenu se k Sonji.
»Kupi prnje!«, reče.
»Mogu И ovde da spavam, miki.«
»Ne možeš, dušo!«, zacvrkuta Ljubo
i najednom dreknu: »Oblači se i
čistac!’
»Stanujem na Lekinom brdu. Još je
noć.«
»Baš ше briga. Idi s Džafom. On te
je doveo, reče Ljubo i vrhom cipele
doturi joj suknju.
»Hladno je vani«, rekoh.
Sonja se obuče. Ljubo je uhvati za
ruku i dovuče do vrata. Izgura j^»Mnogo
je hladno napolju, mnogo!«,
rekoh.
»Nikad, nikad nečeš shvatiti. Sta ti
је?! Droca, obična droca.«

NAHOD NENAD

10.

STLDtNI0 smislu predmeta
koji se zove »tehničko
obrazovanje«

Otehničkom obrazovanju i
njegovom mestu u srednjirn
škclama veoma se često
raspravljalo, ponekad i vrlo
žučno. ćak su postojala mišljenja
da predmet takvog karaktera
neće irpati pravu svrhu u nekim
Školama. Ipak, tehničko obrazovanje
uvedeno je. u gimnaicijski
program, jer su odgovorni
smatrali da će jedan takav predmet
pomoći mladima da se sistematično
i potpimije upoznaju
sa kretanjima savremene tehnike.
Ali, praksa je pokazala mnoge
nedostatke ovog predmeta. Izgleda
da je tehničko obrazovanje
na najnepovoljndji prijem
naišlo baš kod samih uČenika.
Primedbe učenika se uglavnom
odnose na praktično izvođenje
nastave ovog predmeta. Svi,
a ne samo učenici, slažu se u tome
da tehničko obrazovanje vode
Ijuđi neujednačene stručne
spreme. Neki predavači imaju
samo zvanje »stručnog ucitelja«.
Zbog toga su takvi profesori vrlo
često predmet učeničkih šala.
Nestručnost ponekad nije najveća
siabost ovakvih nastavnika;
oni ne poseduju ni znanje sa
područja »opšte kulture«.
Pored toga, sve gimnazije u
Beograđu nemaju uslova za praktično
iirv'ođenje nastave. Postoieči
kablneti retko se koriste.
Tomc je uglavnom uzrok Joša
opremljenost školskih radionica
n kojima je nemogućno praktično
proveriti ono što se naučilo
na »teorijskom časii«.
Na času se učenicima uglavnom
predaje složena materija.
Međutim, da bi se objasnio prin
cip rada jednog mehanizma
najčešće se koriste zastarele defkiicije
i neprikladna objašnjenja.
Tako se dešava da seu gim
nazijama govori i uči i ono što
je kao zastarelo i preživelo izbačeno
iz praktične upotrebe.
Kada smo postavili'pitanje ne
koliomi učenika gimnazista

iz raznih razreda: šta se uči u
stvari u lchničkom obrazovanju,
mnogi su odgovorili da stvarno
ne znaju. Neki su čak bili kategorični:
»NiŠta«.
Cesto se i ono što se nalazi u
stalnoj, praktičnoj primeni izlaže
ne samo vrlo nestmćno več,
i to najčešče, na veoma nerazum
Jjiv i nepristupačan način. U
skriptama tehničkog obrazovanja
za 111 razred gimnazije D.
Kostiča vrlo su nejasno prikazani
asinhronimatori, satni memanizam
stopemšnog automala
i još neki uređaji. Učenici ponekad
kažu da prema datom oplsu
ni sami pronalazači ne bi
uspeli da shvate princip dejstva
ovih mehanizama.
Pored toga, opšte je poznato
da predavači »kroje programe«
prema svojim sklonostima i znanju.
Pošto nema odgovarajučih
udžbenika. svaki predavač tehničkog
obrazovanja pronalazi
svoje metode da bi učcndcima
preneo gradivo. Jedan od najčeščih,
ali za učenikc najzamorniji
metod je diktiranje.
Učenici 111 razreda koji se шаlo
više interesuju za tehniku
smatraju da tehničko obrazovanje,
kako se sada pređaje, samo
doprinosi nerazumevanju naših
problema savremene tehnike.
Sta učeniku preostaje da uČiш
u ovakvim prilikama? Cdni
đa je uajpogodnije rešenjc ne
pratiti nastavu. Uglavnom, to
svi i čine, I, mada je slaba ocena
iz ovog prcdmeta prava
retkost, svi gimnazijalci kažu da
da im je veoma često najdosadnije
na času tehnlčkog obrazovanja.
Oni su primcrani da sede, gledaju
profesora i ponešto zapišu.
Srećom, ne i da slušaju.

SLOBODAV 2UNJIC

INSTITUT ZA ARHITEKTURU
I URBANIZAM SRBIJE

čija je osnovna delatnost naučnoistraživački rad u oblasti
arhitekture i urbanizma i projektovanje značajnih
objekata, izdao je do sada sledeče publikacije:
I DRUšTVENO I PROSTORNO PLANIRANJE
U JUGOSLAVIJI, dr Branislav Piha Din. 5,00
OHRID 196L (Razgovori o arhitekturi) „ 5.00
ZBORNIK RADOVA br. 1 (Godišnjak stručnih
radova) „ 5,00
I ' * к'
■ ZBORNIK RADOVA br. 2 „ 15,00
! ZBORNIK RADOVA br. 3 ~ 15,00
| ZBORNIK RADOVA br. 4 „ 15,00
SAOPšTENJA br. 1 (Rezultati naučnoistraživačkog
rada) « 30,00
I *
EMILIJAN JOSIMOVIĆ PRVI SRPSKI
URBANIST, dr Branko Maksimović „ 16,00
SVE PUBLIKACIJE mogu se dobiti u Institutu, Beogiad,
Bulevar revolucije 73/П.

POZIV MLADIM STVARAOCIMA

U jednom od prošlih brojeva objavili smo konkurs za
literame radove srednjoškolaca i onih mladih stvaralaca
koji nisu stuđenti. Međutim, kako đo sada nismo đobili
nijeđan rad, moramo ponoviti ovaj poziv. Konkurs je otvoren
do 10. шаја i obuhvata sve literame vrste (pripovelke.
poeziju itd.). Literamc sekcijc i klubovj mladih pisaca
mogu da učestvuju sa grupnim »plaketima«, tj. sa višc
radova raznih vrsta pošto če se posebna nagrada dodeliti
za grupne »plakete«. Rađove slati na adresu »Student«, (za
literami konkurs), Svctozara Markovića 79/TI, Beograd.
OMLADINSKA REDAKCIJA

DOBRICA,
BICIKL
I
GOLUBOVI

PORTRETI NASIH VRSNJAKA

Dobricu P. viđam sr aki đan u
uglu poluprazne kafane pegda
na periferiji, gde sa nekolicinom
sličnih provodi dobar deo vremena.
U pričama o fudbalu. do*
vojkama i golubovima brzo prođc
dan. A ima Dobrica stobodnog
vremena više nego prošle
gocline, kada jc bio učenik pn'og
razrcda Metaloprerađivačke ško
le i učio zanat od majstora livaca.
Sada bi tnebalo da je u dnv
gom razredu. Ali ga pred kraj
godinc isključišc iz škole žbog
neopravdanih izostanaka. Kaže.
■>uhvatilo ga lošc društvo«, zbog
koga је školu najčešće zameniivao
bioskonom. Opomene nisii
pomogle... Nc zna zašto se nije
ропотх) upisao u školu. ali sad.
dok vreme nrovodi ndšta ne rađeći,
tvrdi đa o tome razmišlja
sasvim drugačile nego onđa. T
kajc sc Dobrica:
« E, što onda nisam imao ovu
pamet. Ne bi sad bio ovde.
• Л otac, šta ti on kaže?
Zna se, nriča. samo priča.
ali šta mi vrede sad priče kad ih
nisam slušao kad ie trebalo.
Otac jc radnik, Plata oko 700
dinara, a Dobrica ima još
hrata. Svi žive u iednoi kući, u
jednoi sobi i kuhinji. - tačniie
rcčeno.
H Da li si pokušao da nešto
radiš?
Radio sain jeđno vreme u
■>Avala«-filmu. »Fizikalac« šta
hi dvugo. Jedno desetak dana za
tri do četiri hiljadc dnevno.

9 Sta Ss uradio sa zarađenim
полтеш?
Kupio biciikl! Dosadilo ml
je bUo da ga staJno traiim od
ćaleta i da slušam ono njegovo
»ti ćeš ga upropastiti«. I kupio
sam jos nekoliko golubova
sad ih imam već oko 20. sve vi*
sokoletači.
• A bioskop?
Vidiš to je vrlo zanimljivo;
zbog njega su ine izbaciii iz šlco
le a sad me uopšte ne inleresuje,
Kafa uz koju razgovaramo Dobrica
i ја. već ie pri kraju. T.
»filter« (iz Dobrič-ine kntije) dogoreva.
Dobrica redovno puši, att
kaže izbegava da pije. Može
nešto da »zabrlja«, a pošto ima
već 18 godina, »to sc ne bi is*
pfcatilo«. Može u zatvor.
• Pa šta misliš sad?
Do jeseni ovako, a onda n
vojsku. Kađ bi' uspeo da se übacim
u aulo-jedinicu pa da završim
za šofefa... АИ, morao bi’
pre toga da polažem za amater*
sku vožnju.
• АИ, zato ie potrebno oko
hiljadu n. d.?
Ma našao bih nekako. Radio
bih. prodao bih brcikl i golubove...
Dmštvu za suseđnim stolom
' cć је nestrpljiva Dobrica mi se
izvinjava. mora opet kod njih.
Da prodnžc razeovor o gcluboriтпа.
fudbalu. devoikama i... ko
zna o če-mu još Vremena se ima
bar.

м. м. misić

TANJUG

Beograd, Topiičin venac 2 Telefoni: 331-565; 629-809; i 332-236;
Telexi: 11-310, 11-220 i 11-224; Ziro raćun 608—3—818—4; Pošt, fah 439;
TELEX EKONOMSKOG SERVTSA 11-519
EKONOMSKI SERVIS TANJUGA
NAJVEĆI CENTAR ZA PRAĆENJE KONJUNKTURE
NA SVETSKOM I DOMACEM TRŽISTU
EKONOMSKI SERVJS TANJUGA prima dnevno preko 600 izveštaja iz inostranstva i oko 100 iz
zemlje preko 100 izveštaja o ponudi i tražnji jugo slovenske robe izdaje oko 100 specijalizovanih
servisa povczuje vas najbrže sa poslovnim krugovima u zemlji i inostranslvu.
Izvori informacija;
■— Specijalni ekonomski servisj večeg broja inostranih agencija koji direktnim kanalima dnevno emituju
blizu 700 specijalnih izveštaja sa oko 300 tržišta;
Specijalni izveštaji iz preko 40 centara u svetu Tanjugovih specijalnih izveštača;
Posebni aranžmani za razmenu poslovnih informacija sa oko 60 institucija poslovnih firmi u svetu.
(Sa svih tržišta u svetu izveštaji se emituju poslelO minuta, a proizvođačke i trgovinske organizacije,
poslovna udruženja i poslovni krugovi u našoj zemlji mogu ih dobiti več posle pet minuta).

BILTENI, PUBLIKACIJE I CASOPISI

Menadžcr u privredi
Međunarodne ekonomske vesti
Aktuelnl komentari iz svetske privrede
Inostrani komentari 1 vesti o privredi
Jugoslavije
Finansije u svetu
Integraciona kretanja u svetu
Savremena zaštita na radu

Problematika radne snage
Devizni propisi, carine i režimi u svetu
Sajmovi i privredne izložbc
Inostrani ekonomski planovi
Tržište zcmalja Latinske Amerike
Tržište afroazijskih zemalja
Vodoprivreda u svetu
- Turizam u svetu

Jugoexport

BEOGRAD, Kolarčeva 1/1
Poštanski fah: 515 Tekući račun
kod Narodne banke Beograd
608—1—1058—6 Telegram:
JUGOEXPORT Telefoni:
Centrala 338-315 do 338-319;

Generalni direktor 335-875
Teleprinter: 11-261
»JUGOEXPORT«, Beograd, vas
poziva da posetite salon narneštaja
Bulevar revolucije 84 i
Izložbeni salon, Knez Mihailova
10.
VELIKI izbor stilskog i salonskog
nameštaja, tepiha, kožne
galanterije, kožne konfekcije i
trikotaže, izvoznog kvaliteta.
NAMEŠTAJ se može kupiti i na
potrošački kredit.

STUDENT

11.ČISTILIŠTE
GLAVNOG
GRADA

KRATKA SAM I STARA
R. V. 69 godina. Radi u WC-u na periteriji.
Dvanaest godina radi taj posao.
Sve zavisi ргеша Ijudima. Može bitd kako
treba čisto kad je publika da pazi na sebe...
Lako je kod pozorišta da bude čisto, a ovo nije
pozorište, fini svet. Prvo dolaze s tramvaja što
ćekaju. Ko ima kuću, obavi sam kući. Dođe
ko nema gde i kako da bude čisto... Tu se
Ntvarno združilo ko je stigao, sve kod mene.
Ima oruđa da ja čistim, a nema snage.
Visoko može da bude razvijeno u varoši,
opet se kod nas ne promeni ništa. Nemamo
svoj poseban organ, da se neko stara. Ima od
pre rata klozeta, stasalo da se prezida, niko
neće da se založi, ne ističe se nigde između
događaja, a zimi duva, Kako se loži? Na bure
od gasa... ćunak je moj, a bure dala opšfcina.
Pokušava se a ništa ne postizava.
Daju kako kome stignu, samo da svrše posao.
Sta ima što ja nisam invaldd, kratka sam
i stara.
Pogana posla radiš; ima ko navikne, a ima
ko ne može. Hoću da ukažem ponovljeno kako
је muka, s vremena na vreme. Oni te metnu
u dom, kažu nisi sposobna, a tu ima razlika
raznih. Miadi pokoji nisu sposobni vazduh, što
i njih ne metnu. Nego su oni mladi, njih ne
smeju. Dobro se zna šta je snaga i držim se
za snagu. Mora da se radi, a muka mi povećana.
Iz mene mi muka. Postepeno odavde
navise. Pregledaću se koliko je mogućno, a i
šta će to meni staro je da se opravlja. Ja
to hoću da ukažem da bude otkriveno, a zauzela
sam ovaj posao i neću da pustim. Tananije da
se ospsobim za drugo štogod, dockan je. Nemamo
straha da neću do kraja da se uzdržim.
Ne treba da se hoda mnogo, a to proizlazi da
ću još da radim. Ja da hodam ne mogu, a da
radim mogu korisno.
* * *•
Sve se čujc ko se dogovara. Svršavaju svake
poslove. Dok nije sumnjivo neću da se uraešavam,
ali kad vidim kako su neki pederi
i lako. naružim ih grdno. Noću ima Što.se
danju i ne namisli. Ne kažem za sumnjive radnje,
to bi dala na nadležnost. Ovi obični mangupluci
sa ženama i s parama. Oni vole i da
biju, ko uzme da priča.
MUŠKI SU VIŠE STIDNI
J. S. Vodi toalet u jednoj noćnoj katani. Kažu
za nju da sve što zaradi popije.
Lično sam dugo ovde, devet godina. Izdržavam
koliko mi je dato. Znam neke, računaju
kako ja ovde dobro prolazim, veliki bakšiš,
Zavidne su naročito one sa ulice. A na šta ima
da budu zavidne? Rade u svom miru i polako,
a ja sam stalno u pripremi ko će da uđe. Da
је veća zarada, nije veća lažu. Jedan da
banku više, dvojica prođu mukte. Najveće pitanje
je oko pišanja. Izađe mušterija i kaže
bio da se gleda u ogledalu i da piša, a nije čuje
se. Tražim da se plati, a oni nećeju da
podnesu trošak.
Jedan ima, svako veće dođe i lepo se najavi.
Dobro veče, kaže, tetka Saveta. Na ti sto dinara
za posle, ja pređem moju meru, a ti mene znaš,

kaže, mnogo sam pogan kad se napijem. Stvarno
se napije kao postolje i neće da se sabere,
nego peva u klozetu, plaši mi muštedje i čašćava
za onih sto dinara nepoznat svet. Još ide
pa nudi okolo ko hoće. Otkud se to meni
isplati?
Ima dh što povraćaju. Mora da se pazi svoja
mera i da ume čovek da se razabere. Poznam
njih unapred. Ukrute se ovako s nogama i nikog
ne vide. Kad izađu, opravljaju mašinu,
kao nije • ništa bilo, a oče iznutra živi da se
pojedu. I plate.
S muškima je lakše nego sa ženama. Muški
su više stidni, a ženske vole da se psuju. Dugo
unutra ostanu, pričaju bezobrazluke. Još
ostave veliku prljavštinu. SVe čekaju ko će da
im plati, pa se dugo bave u hodniku. Nisu sve,
neću da grešim dušu. Koju dovede momak,
sva je različita, dako je ista ona, S kojima se
ja znam, dobra su deca: život ih nagnao. One
mene paze i kafu mi platc.
* * *
Poštujem svaki posao što odobri vlast i
hoću da mene ravnom meru poštuju. Ko god
ne može da podnesc što mu je od sudbine
dato, on kuka. Više od toga ništa ne može, pa
zašto onda to. Nije meni lepo, a ne žalim se.
Na nikog nisam gadljiva. A treba da ima nadanja
i ugleda, da se ne iznemogne i da nije
takav slučaj da se izdvojimo od svog posla.
Posao je sve što čuva čoveka, daje mu da jede
i da se razvije. Drugo je ko koji posao radi
to treba da se izvidi i da se da čoveku da živi,
na primer.
Uredila sam kako da stanujem kod jedne
raspuštenice. Kasno dođem, a ona nije kući i
onda ja spavam. Zato ja njoj kuvam, a baš
kad raora onda ovde namestim pa zaključam.
Mogu ja stalno ovde, samo da mi ne lupaju
nocu na vrata. Noću je svet gađan. Viću i pišaju
pod prozor. Ja onda izađem i psujemo
se dok ne naiđe neko da rastavi. Могаш da
vičem kad sam sama u stvarnosti. Zato se i
ne krećem mnogo.

ON SAV LABAV I VISE MU ŠAKE
Z. J. 56 godina. Vodi jedan od glavnih klozeta
u gradu.
Treba dosta da se posao izvršu je po propisu.
Kad se pusti publika može dvojako: iza pro7x>ra
da se sluša i može u klozetu da se nadzirava.
Kad se napolje izađe, onda da se nag\iri
preko ograde da se vidi šta ko radi. Uđe njih
poviše i treba da se pravi red. Onda strogo, tako
se poveća prinos. Ko se mnogo ogleda, opomenem
( ga i psujem. Treba nešto da plati što
zamajava svet. Ko ne plati, ja opet psujem.
Kad vidim ko se povio presamićen, taj je
pijan i mora da plati. Tu se desi stvari u raznim
izražajima, ni je sve da se priča. Da kažem
kako je umro prošle godine kapadžija. Jednolično
mi bilo toga dana i navodim da sam krpila
iza prozora. Gledam koja ličnost ulazi i da svi
plate. Krpim samo iz inata, ne odistinski. Nema
nikog posle podne, nego je nedelja. On se povrh
stepenica spušta sav užuteo i spotura se.
Dok sam ustala, zalupio se unutra i stenje.
Pitam za hartiju, on samo stenje. čekam ga
napolju, zanimam se da vidim je Г mu muka,
a on vodu ne vuče. Ne čuje se ništa, a ja ga
vicem đa mu nije teško. Očeknem, šta ga znam,
necu da upadam čoveku ako je tuđ. Odem za
ključ, kod prozora što sam ga u zabuni spustila
i sve motrim da izađe. On se nikako iznutia
ne izdvaja. Ja mu lupim nogom u vrata
i sve ga vičem, pa tek posle ključem otvaram,
da posle ne kaže kako sam ga presekla. Obucen
mi se prikazao kroz vrata i sedi. Ja ga
climam, on sav labav i vise mu šake. Ovaj znak
na svakakve pojave može da proizlazi. Strašno
se prepadnem i vičem, a tu ušao još jedan i
pndržava me. Vidim mrtav. Onaj ode za miliciju.
Ja ostanem kako sam se potresla, da se
saberem. Posle se skupio svet i kažu: on je
kapadžija. Ja sam čekala da neko dođe od
rodbine. Pristoji se da dođe, a oni se po tome
ne vladaju i gadno postupaju. Nije kako ko
mene smatra, nego Ijudi smo i našla sam se
čoveku, mogli bi bar lepu reč da kažu.

NEKO VODI POLITIKU PROTIV
K. М. Radi od pre dve i po godine.
Živim a пешаш da se oslonim, nego samo
ovo što radim. Pominjem kako je drugima u
njihovoj starosti, a sa čim se ja snalazim. Jedem
šta ima ujutru, naročito pekmez. Kuvani
za tri dana da bude štedljivo i da o&tane uvece.
Takva mi ekonomija svaki dan i ne sme drukčije
da se prekoračuje, pa da posle nema.
Trudna su mi kolena što nemaju đosta
krvi. Od bolesti sam nestrašljiva, ali stoji se
povazdan, a zimi bije beton u kosti. Izgleda
spolja da sam gorostasna, a to nikakvo iuxianie
ne daje kad navali na dušu da žiga.
Bivalo mi je znamenje da lepo čestita živim
u kuoi, a u ratu se sve raskuoilo. Snaha za sinom
mi sama ostala u selu. Preudala se i ja
joj sad tuđa.
Prvom sam u biskopu bila kod kaputa. T>ržala
posao s garderobom i s finim svetom. Rasturilo
se zbog dva kaputa ženska, Što su odneli
pa đošli da mi traže opet. Otkud mogu
njima dva kaputa da dam, kad su oba odneli
sa sve ceduljama. Plaćeno je kolektivom, a rneni
kazali da sam 'za taj posao omatorila. Bila
je i milicija zvata da vidi da nisam je te kapute
sklonila, pa nisam.
Zanimam se kome je to poštena raounica
da ja mogu da preživim na ovora poslu i ko
je tu merodavan da mi se kaže. Ima kome je
danas dato, a zašto meni nije kad ja nisam ništa
kriva. Neko tu vodi politiku protdv.
I predosta je klozeta koliko ima. Ne mora
baš potaman da bude na svakom čošku. Da
bude шапје, tu bi više bilo posla. Neko nečc
da da pare da se to uredi, da se lepo mušterija
raskomoti, da ima voda da se povuče i za
ruke, kao kući. Ti odgovorni samo gledaju u
računaljke na vratima. Klozet ne smatraju ništa,
a da vidim kad ih snađe na ulici.
Hoću da podvučem da mi se drugi posao
da, kako je i pravo.

MILIVOJE MAJSTOROVIć

I L VZAR STOJANOVIC

DO SARKAZMA I NATRAG

PAVLE KOVACEVIC

• LAKO JE VIDETI STVARNOST KAD JOJ STANEŠ NA РТЈТ.
• GOSPODAR DAJE SLOBODU ONIM ROBOVIMA KOJE NE
MO2E DA ZAPOSLI.
• NIKO NAS NE MOŽE NAPASTI S LEĐA.
• NAPRAVITE NAM SPISAK IDEJA DO KOJIH SMEMO DA
DOĐEMO.
• POSLE OVOLIKO LAŽI, PLJUNUĆEMO NA ISTINU.
t IPAK, VOLEO BIH DA STO KASNIJE POSTANEM
BESMRTAN.

VEBER U
PROLAZU

Pošto tužba nije imala dovoljno
argumenata zadržali su ga malo
u istražnom zatvoru.
Posle kraćeg dvoumljenja, ipak
je priznao svoju krivicu.
Tokom suđcnja pobijao je navode
optužbe kao neosnovane i govorio
da nije kriv.
Vralili su ga istražiteljima.
Ovoga puta odmah je i nedvosmisleno
priznao: »kriv sam«. •
Na sudu je izneo neoborivi alibi
da je nevin.
Porota je biLa u nedoumici.
Predsedavajući se hvatao za
glavu.
Ipak. osuđen је!
ZBOG DVOLTCNOSTI I UNOSLNJA
7ABUNE U PRAVOSUĐE.

STRANE SVETA
KRAJ KREVETA

U SNU SU Ml
STRANE SVETA
PROLAZILE
KRAJ KREVETA
ISTOK PROĐE
S CVEĆEM, BIĆE
DA U TELU
LJUBAV SVICE
OD JARE SMO
GREŠNE SVISLI
CITAOĆE
JUG ZAMISLI
IDE ZAPAD
VOCKA TRUL\
LEžE SLOVA
OBAMRLA
LED SEVERA
NA SAN KUCA
SA PRAZNINOM
MESTO SRCA
TAKO SU MI
STRANE SVETA
PROLAZILE
KRAJ KREVETA

MIUENKO ŽIBORSKI

Interpretacije

- M. VLADIMIR

PRIJATNA ZABLUDA
Hvali se student: »Upecao sam đevojku
koja ima stan«.
Predomislićeš se kad vidiš njenc ile2alce.
KAKO GOD OKRENEŠ NE VALJA
A ako propadnem na studijama, motika
mi kući ne gine.
Ti onda ući.
Ne vredi, jer ako završim, onda mi ne
gine motika u inostranstvu.
NA ISPITU
Profesor:
Nemoguće, kolega, da ste toliki duduk?
Brucoš:
Nije to ništa, još ću da rastem.
DNEVNI RED
Odbor SS-a Studentskog grada uputio je
svojim članovima pozivnicu za sasianak na
kojoj piše da je dnevni red:
1. Proslava Dana studenata
2. S drugarskim pozdravom
OGLAS
Na jednom telefonskom stubu na Karaburmi
pojavio se ovakav oglas;
»Izđajem slobodno raesto u krevetu za
jednu studentkinju«.

KARIKAILRJE:

12.

STLDENT

STUDENT
нГ“
rt IZL\ZI UTORKOM Л
W и
Д CENA 30 PARA
£? POSTANSKI FAH p
BROJ 692 H
СЛ c/5
STUDENT
UREĐUJE REDAKCIJSKI KOLEGITUM
BORISAV D2UVEROVIC, ALEKSANDAR ILIC, KE.MAI
KURSP.AHIC, BRANKA OTASEVIC, MILISAV SAA'I C
GRAFICKI UREDNIK
florijan HAJDU
GLAVNI I ODGOVORM UREDNIK
ĐORĐIJE VUKOVIC
IZDAVAC UNIVERZITETSKI ODBOR. UREDNIšTVO
1 ADMINISTRACIJA BEOGRAD, SVETOZAR.A MAkKOVTCA
BROJ 7911. - TELEFON 645-594. - TEKI'CI
RACUN 608-S-1291-2. GODISNJA PRETPIATA » D l '
NARA; ZA INOSTRANSTVO 18 DINARA. STA-MPA
sGLASo: BEOGRAD. VL.AJKOVICEVA 8.
  </body>
 </text>
</TEI>