<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title></title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
ŽARKO
BULAJIĆ
SEKRETAR
UNIVERZITETSKOG
KOMITETA
SAVEZA
KOMUNISTA

Neposredno posle prve sednice Unlverzitetske
konferencije SK, za novog sekretara Uni*
verzitetskog komiteta SK izabran je žarko Bulajić,
redovni profesor Ekonomskog fakuiteta.
Posle više godina, ovo je prvi put da je za sckretara
SK izabran profesor Univenđteta.
Dr žarko Bulajić je rođen 1922. godine, i
pc arodnosti je Crnogorac. Doktor je ekonomskin
nauka, i odlikovan je Ordenom bratstva i
jedlnstva II reda. U Savez komunista primljen
je 1941. godine. Od rata, žarko Bulajić se nalazio
na više različitih dužnosti. Između ostalog,
neposredno posle oslobođenja bio je sekretar
narodnooslobodilačkog otlbora sreza Vliusi, izvesno
vreme je proveo kao profesionaini politički
radnik u Univerzitetskom komitetu itd.
Poslednjih nekoiiko godina, Žarko Bulajić je
hio na dužnostima sekretar OOSK nastavnlka
Ekonomskog fakulteta. člana UK i sekretara
Fakultetskog komiteta SK.
Pored većeg broja dužnosti, na kojima je
uvek bio primeran, i boravka na specijallzaciji
u inostranstvu, žarko Bulajić je i autor više
značajnih naučnih radova. Između ostaiog, obiavio
|e i siedeće naučne radove: Ekonomska
iunkcija države, Delo Roze Luksemburg, ZaJrugarstvo
u Crnoj Gori, Agraml odnosi u Cr*
noj Gori od 1876. do 1912. godine, Nove tendencijc
ekonomske nauke u Francuskoj, Građanski
ekonomisti o Marksu, Nova verzija Zakona
o opadajućim prinosima, itd.

Poznavajući ga kao dobrog čoveka, beskomproralsanog
borca i uglednog naućnog radnika,
sigumo ie da se za dr Zarka Bulajića može reći
da je pravi čovek za sekretara Univerzitetskog
koniiteta u đanima kada Univerzitetskom
komitelu, no stupaniu na snagu Odluke o reorganizaciji,
predstoji veliki i težak posao.

STUDENTSKI GRAD
ŠVERCERSKA BERZASTR6
OPREČNA MIŠLJENJA O
TEORIJI OTUĐENJA!
PESNICI - TROJICA
MEĐU 15.000 STR. 7

priča - pismo o
NESREĆI STR. 8
AMERIČKI FILM DANAS
STR. 9

KUBA—AVANGARDA
PROTIV BIROKRATIJE!
U PRAGU-DOM ZA
STUDENTSKE BRAČNE
PAROVE STR. 10
STUDENTSKI TEKSAS
STR. II

SOVjETSKI STUDENTI O
NAMA STR. 12
HA-HA-HA STR. 16

PAŽNJU
KOMUNISTA
ČESTO SU
ODVLAČILA
TEKUćA
DNEVNO—POLITIČKA
PITANJA

SA PRVE SEDNICE UNIVERZITETSKE
KONFERENCIJE SK

DEO EVODNOG IZLAGANJA
MILOSAVA PRELIĆA

Bez preteiuija da se daje neka široka ocena
političkog stanja 1 da se ovom prilikom
ulazi u dublje anallze u tom pogledu, ovde
blsmo skrenuli pažnju samo na nekoliko pitanja
koja se danas u našoj organizaciji SK,
odnosno šire na Univerzitetu susreću, o kojima
se ra&pravlja, ili koja se zaobilaze u raspravamu
i pored toga šlo sve vlše sazreva saznanje
da ćemo morati da prikupimo snage, da se
bolje organizujemo i da se upustimo u direktnu
iđejnu i političku borbu za njlhovo rešavanje.
Osnovne i najveće slabosti u delovima univerzitetske
organizaclje SK 1 komunlsta na
Univerzitetu uopšte, sadržane su upravo u činjenici
da se ne ide direktno na raspravu i
zauzimanje političklh stavova o pitanjima koja
sc u određenom trenutku, odnosno pcriodu,
nalaze u središtu intcrcsovanja studenata i nastuvnika
i pobuđuju žive diskusije, koje se često
vode spontanu, ne retko praćene elcmentima
stihljnosti, bez dovoljno argumentacijc,
iil van konteksta borbe za reformu i jačanjc
samoupravnih odnosa. Kao primer se mogu
navestl diskusije o realno prisutnom problemu
zapošljavanje mladih stručnjaka, koje susrećeipo
na svakom koraku, a u pogledu kojih se
izuzev nekoliko napisa u »Studentu« i jedne
šire diskusije koju je organizovao Univerzitelski
odbor Saveza studenata, može prethodna
ocena sasvim usvojiti. Ustezanje od direktnih
konlrontiranja na najaktueliiijim pitanjima,
i manevrisanje po vijugavim stazama kompmsimu,
dnevno otaljavanje »poslova« i nedovoljna
upornost u borbi da ostvarimo ono ito
se dogovorimo i usvojimo najčešće su posledica
nedovoljne političke analize stanja u
našoj sredini i procenjivanja koje ne izvire iz
većih ambicija da se dublje pronikne u tokovc
univerzitetskog i društvenog života i da se više
vidi unapred, u kom pravcu se odvija razvoj
odnosa u visokoškolskoj sredini.
Pitanje koje prerokupira Ijude na Univerzitetu
i drugim školama, o kome se iscrpno
govori u raznim prilikama, koje se reprodukuje
na raznim nivoima i sredinama jeste pitanje
položaja Univerziteta u društvu, pitanjc
društvenog položaja i uticaja unlverzitetskih
ijudi. Pitanje se dalje raščlanjava i ispoljava
u raznim vidovima: od položaja i uticaja u političkom
životu, u kulluri, privredi itd., dcj
rnaterijalnog položaja univerzitetskih nastavnika
i asistenata kao i materijalnog položaja
studenata.

AKCIJE ZAPOČINJU I ZAMIRU

Nama nikada nije nedostajala ideja o tome
šta bi i kako trebalo uraditi. No, osvrt na penode
koji su dolazili posle izvesnih naših skupova
na kojima smo usvajali određene stavoye,
otkriva nepostojanje kontinuiteta u nastojanjima
da se dogovori ostvaruju. Nakon izvesi
?Pg lepo zamišljene i započete
akcije zamiru, a pažnju naših organizacija i
foruma SK odvlače često neka tekuća, dne\mo-politička
pilanja.
Ako olvoreno govoruno o uzrocima takvog
stanja, onda se, pre svega, postavlja pitanje
da li smo stvarno postigli idejno jedinstvo
o osnovnim pitanjima daljeg razvoja Univerziteta,
razvoja visokog školstva u samoupravnom
društvu? Da 11 su saznanja Univerziteta
o samom sebi, o koordinatama sopstvenog
razvoja dovoljna; da li se u tom pravcu dovoljno
organizujemo i koliko pri tome držimo
korak sa vrlo dinamičnim promenama u drustveno-ekonomskoj
strukturi našeg društva i dodimim
područjima društvenih delatnosti...
Mi smo društvena zajednica koja je otvcrena
prema svim procesima i stručijjacima u
svetu, pa i u svetu kulture, nauke, u univerzitetskom
svetu. Ljudi sa našeg Univerziteva
kako nastavnici tako i studenti, putujući po
raznim zemljama, po svim kontinentima i neposredno
imaju prilike da osete duh tih savremenih
promena, da izučavaju iskustva diugih
Univerziteta i zemalja. Kod nas, takođc,
vrlo često dolaze Ijudi sa raznih strana sveta,
sa svojim iskustvima i pogledima, koja i na
taj način imamo mogućnosti da upoznajemo.
Bez obzira što se neki napori čine da sc i
naša nastojanja na reformi Univerziteta posmatraju
u kontekstu tih opštih tendencija razvoja
visokog školstva u savremenom svetu,
što u tom smlslu određeni doprinos daju dubrovačkl
međunarodni seminar »Univerzitet danas«
i istoimenl časopis Zajednice jugoslovenskih
unlvendteta, vrlo smo blizu istini, ako
kažemo da ni izdaleka ne koristimo sve ono
što nam je u tom pogledu dostupno, a pogotovu.
da ne podvrgavamo saznanja koja sc

kroz široke dodire stiču kritićkom preispltlvanju
sa stanovišta naših potreba, našeg ra*voja.
Nije mesto da se dogovaramo o sasvim konkretnim
vidovima i mogućnostima rada na ovom
području, Uostalom, to ne moraju i ne treba
da budu pitanja koja će se zatvarati unutar
Saveza komunista. Naprotiv, i Udruženje univerzitetskih
nastavnika i Savez studenata i,
posebno, određeni časopisi i druge publikacije
na ovom području, pre svega, treba da budu
neposredni nosioci ovog posla.
Međutim, na komunistima je da jendu takvu
orijentaciju daju da se neposredno angažuju,
da povuku ovu aktivnost, da bismo naša
razmatranja o reformi, naše stavove o savrenom
uuiverzitetu zasnivali na široj osnovi i
dugoročnije.
Kada je pre skoro tri godine započela bitka
za prlvrednu 1 društvenu reformu, to je značilo
i ulaženje u period krupnih promena i u
oblasti visokog školstva, posebno u pogled'u
sistema njegovog finanslranja.
U tom pogledu se došlo do saznanja o mnogo
čemu što se duplira već i u okviru našeg
Univerziteta, o ekstenzivnosti nastavnih programa,
u njihovoj opterećenosti istoricizmom,
potrebi zaoštravanja kadrovske politike i stvaranju
uslova da mladi talentovani stručnjaci
dolaze na Univerzitet, koji se istovremeno mora
oslobađati onih koji nisu zadovoljili ili koji
nisu u mogućnosti da pružaju odgovarajući
kvalilet povećanim zahtevima Univerzitetske
nastave, o uzrocima neefikasnosti studija, velike
proseone dužine njihovog trajanja, dosta
nezadovoljavajućeg kvaJiteta itd...
.. .Nije samo imiverzitetski, nego i od najšireg
društvenog značaja problem to što
su vrata univerziteta zatvorena ne samo
za one koji bi hteli da se posvete radu na
Univerzitetu, nego i u obratnom pravcu: sa
Univerziteta gotovo niko ne odlazi. Nepostojanje
komunikacije na ovoj relaciji posledica
je čitavog spleta elemenata koji karakterišu
naš dosadašnji imiverzitet i njegov društveni
položaj, ali to može da bude, ako već i nije
ćinilac produbljavemja konflikata, činilac sve
izrazitijeg zatvaranja u sebe.

O.d univerzitetske organizacije SK se ž pravom
očekuje da se na ovom pitanju jasno opledeli,
i više od toga, da stupi u akciju kpj'a
će voditi rešenjima na samoupravTioj ospovi
na širem društvenom planu. To je ujedno jedan
od puteva i načina. razbijanja tendencija zaivaranjem
naukc i univerziteta u sebe, privredc
i politike, opet u posebne grupacije i prevazilaženje
ponekađ i isforširanih sukoba i nesporazuma.
POSEBEO ZANCAJNO PITANJE POLOŽAJ
STUDENATA U SAMOUPRAVLJANJU .

Savez komunista se u narednom periodu
kao sa posebno značajnim mora baviti pitanjem
položaja studenata u samoupravljanjvi.
Time ovaj problem ne svodimo samo na ncposredno
učešće u radu ovog ili onog samo-,
upravnog tela na fakultetu ili Univerzitetu,
nego imamo u vidu širi društveni položaj studenata
i uslove i mogućnosti njihovog političkog
angažovanja kroz samoupravni sistem i
odnose. Udaljenost od centara stvarnog odlućivanja,
u uslovi.na u kojima je došlo (u poslednjim
godinama) do oseke u drušlveno-poMtičkom
delovanju Saveza studenata (u šta ovom
prilikom ne bismo šire ulazili, posebno i zbog
togu što je Univerzitetska skupština Saveza
stuđenata uzela ta pitanja na dnevni red),
jedan je od činilaca stvaranja nečeg što, površno
posmatrajuči, često nazivamo „političkom
nezainteresovanošču” studentske omladine,
a što je samo prividna nezainteresovanost
koja je posledica određenog položaja van stvanih
tokova samoupravljanja i političkog života.
U takvim uslovlma se javlja i bunt jeclnog
dela studenata koji osećaju potrebu za
većim društvenim angažovanjem, imaju energije
i želju da se afirmišu u svojoj sredini, a
u »svojim« organizacijama ne nalaze stvarne
mogućnosti.
Cini se da ćemo biti na najboljem putu da
se kao komunisti i kao Savez komunisla na
ovom području potvrdimo, ako polazimo od
ocene da studentska omladina želi da neposredno
nosi društvenu odgovornost za određene
poslove i zadatkc, a da te odgovornosti nema,
ili je nema dovoljno.
Uz čitav niz složenih i brojnih pitanja društveno-političkog
angažovanja u rešavanju pitanja
razvoja visokog školstva i sugestija za
diskusiju iznetih u predlogu programa i’ada univerzitetske
konferencije, ovo bi bio samo o-,
vlašan komentar i prilog diskusiji.
Drugi krug pitanja o kojima bi danas trebalo
prodiskutovati bila bi ona koja se odnose
uže na Saveza komunista i njegovu reorganizc.ciju,
na sadržaj i sfnisao tih promena u organizaciii
Saveza komunista na Univerzitetu, Umetničkoj
akademiji i višim školatha.
Univerzitetski komitet ie pre nešto više od
mesec dana doneo Odluku o promenama u načinu
i oblicima organizovania Saveza komunista
na IJniverzitetu, Umetničkoj akademiji .i
višim školama. Ništa ne bi b'lo posrešniie i
lošije, ako se hi sunmtstavm irvesnim sbva(NASTAVAK
\A 3. STRAVI)DA LI JE TOČILOVAC
STRANAC?

~. i u najgorem čoveku postoji
ipak nešto jadno, postoje
srce i jetra, i arterije u
kojima uopšte nema zloće i
koji pate.
Marsel Prust

Ne, ne. Ovo nije pitanje iz pasoške rubrike,
nije ni teza koja uvodi neki novi
momenat u „slučaj Točilovac“. Ovo je belcška
o jednom strancu, ah,, tako potrebnom,
o mentalnom kanibalizmu, dnevnoj
hrani ~javnosti“, o prizemlju Ijudskosti,
o sisančićima tuđe egzistencije, o slušaocima
sudskih procesa i čitačima sudbina.
„Izgledalo je kao da ceo događaj razmatraju
van mene. Sve se odvijalo bez
mog učešća. Krojili su mi sudbinu ne pitajući
me za mišljenje“ (Kami; „Stranac“).
Da, sve se odvijalo kao da je reč o
nekom petparačkom komadu koji se igra
u stvarnosti Točilovac i ostale ličnosti
pretvoreni su u simbole, tipove sve je
bilo na broju, kompletan jelovnik za razgovore
u svim mogućim prilikama Ijubavnik-übica.
žena koja vara muža i, naravno,
leš. Sto je najvažnije, sve je to
otegnuto, slučaj meseca, polugodišta, godišta
ogromna količina semenki za
grickanje Ljubinko K.
Sam optuženi bio je zbunjen publicitet
koji su dobili on i ceo slučaj nije se
ni u čemu razlikovao od onoga koji dobijaju
druge popularne ličnosti; futbaleri,
glumci, pevači.,. On kao da nije bio siguran
zašto je tu. Sama činjenica da mu

se sudi bila je u senci publiciteta koji joj
je dala štampa, važno je bilo naprosto
imati temu, nešto što se Čita, što može da
odmori i razonodi.
Stampa je radila kao ogromna mašina
za mlevenje mesa i pravila faširane šnicle
senzacija, nagađanja, pretpostavki hoće
biti, neće biti, šta je rekao tužilac, šta
branilac, dokle je došla istraga? Bila je
prava roštiljijađa javnost se hranila
pojedinim ličnostima, njihovim strastima,
postupcima, njihovim rečima i njihovim
ćutanjem. I kad je sud nokušao da prckine
ovu maniju, nastao je opšti vrisak
u ime demokratičnosti i javnosti suđenja
gladni su prekliniali hoćete li đa umremo
od gladi, mi ne možcmo bez Točilovca
i javnosti u suđcniu. I to je bilo
tačno. Cela stvar se mogla servirati kao
predjelo, glavno jelo ili dezert. Ja sam, na
primer, voleo istragu za đoručak, a jedan
moj prijatelj, koji se držao medicinskih
saveta da ne treba čitati za vreme jela,
upoznavao se sa finesama odbrane i optužbe
posle ručka. Život je tako odjednom
postao uzbudljiv, svako je mogao tu da
nađe sebe eto to je intenzivna egzistencija;
Ijubav, strast, übistvo. Stivo nam je
pružalo mogućnost da se identifikujemo
za kraće ili duže vreme sa bilo kojom od
ličnosti i da živimo njenim životom, ali sa
jednom prednošću u odnosu na nju da
možemo u svakom trenutku da se dovučemo,
kad dođe vreme moralne osude, ili
situacija u drami postane opasna. Realne
ličnosti odlaze u zatvor, a duša traži novu
hranu i odlazi na spavanie. No, ne boite
se, nećemo umreti od gladi. Postoji stalni
konkurs za übistvo iz liubomore, za proneveru,
za ... sve po spisku. Samo najboIji
ulaze u obradu,' a tek najbolji među
najboljima se konzerviraju.
»Sud prekide zasedanje i advokaf sede
iscrnljen. Međutim, kolege nriđoše
da mu stegnu ruku. Cuo sam; „Sjajno,
dragi moj!“ Jedan od niih obrati se meni;
„Sta kažete?“ upita me.“ PA

Neki to, sa urođenfm nagonom za zataškavanjem
teškoća, nazivaju trenutnim ~zatlšjem“;
u suštini, radi se o stvarnoj i odsudnoj konkurenciji
koju televizija sve više predstaclja za
pozorište. U ovom trenutku, situacija našeg pozorišta
nije ružičasta: opšti kulturni nivo i standard
sredine nisu na onoj razini koja bi obezbedila
procvat pozorišta i pored dejstva televizije.
Najvećoj većini građana taj modemi panoptikum
sasvim je dovoljan kao ~kulturna“ razonoda
i veoma je malo onih koji osećaju toliku
potrebu i imaju mogućnosti da redovno odlaze
u pozorište. Ako bi se naše pozorište oslanjalo
samo na takve gledaoce onda bi izvelo premijeru
i svega nekoliko predstava jednog komada,
a to znači da bi se pozorište pretvorilo u kulturni
luksuz koji nema dejstva na široku publi-

fcu što je uvek bio i što mora đa ostane njegov
osnovni cilj.
No, bez obzira na ovakvo nesređeno stanje
pozorišta kod nas, postaje očigledno da oblik
današnjeg pozorišta nema perspektive u budučnosti.
Ako bacimo pogled unazad i pratimo razvitak
scenske umetnosti od antičkog amfiteatra
preko srednjovekovnih prikazivanja, izvođena
na kolima i renesansne platformne pozornice
sve do barokne iluzione bine-kutije (kakva se
zadržala još i danas), videćemo da se promene
vrše neprekidno novom promenom svoga oblika,
verovatno najsuštinskijom u čitavoj njegovoj
istoriji. Mnoge stvari govore da če se ta promena
izvršiti kroz simbiozu pozorišta sa tehnikom
televizije.
VLADIMIR PETRIC,
»POLITIKA«, 14. I 1968.

»ŠIZOIDNI
NADREALIZAM«
BITLSA

Prošlog utorka POLITIKA je
na strani posvećenoj kulturi objavila
članak: »Uskoro: novi ido
li zabavne muzike«. Iz njega smo
mogU naučiti da su nove ploče
Bitlsa »revoludonama obogaće-

nja muzike«, i da su tu »ozbiljnu«
muziku »sa oduševljenjem
razmatrali kritičari kulture koji
su se ranije usredsređivali na
tananosti Henrija Džejmsa i
Džona Dona«. (Tajna kako se
sastaviše ova dva imena prevazilazi
naše mogućnosti odgonetanja).
Za jednu pesmu Bitlsa
pisac članka kaže da je »bez
sumnje jedno od naivećih muzičkih
ostvarenja našeg vreme*
na«, a uonšte »slobodno se može
reći da su moćni Liverpulci uspeli
da stvore odista prvo potpuno
muzičko delo našeg vremena
koje sjedinjuje sve istančanosti
uma i sve razine kulture
modernog čoveka«. (I zar sada
neko može reći da smo na periferiji
kultumih zbivanja u svetu
i da sa velikim zakarnjenjem

pihvatamo nove vrednosti!) Jedna
kompozicija ovih novoustoličenih
vladara narodne, zabavne,
klasične muzike, i uopšte svih
vrsta zvukovnog izražavanja >'U
filozofskom pogledu predstavlja
pogled u provaliju jedne postojeće
masovne civilizacije«. a pesma
JA SAM MORŽ ie »briljantno
delo Jednog šlzoidnog nadre
alizma«. (Revolucionama terminologija
za revolucionamu
muziku.)
Ovaj biser-članak dostojan
»Džuboksa« objavljen je bez pot
pisa, a naznačeno ie da ie dobijen
od agencije TANJUG. Ipak,
tekst će, verovatno. nečemn ooslužiti:
naši obožavaoci Bitlsa
mogu taj panegink da zalepe na
zid svoje sobe. Kao ukras.
GVOZDEN EROR

»VIDOVITI«
SAUL BEllOW

U junskom broju beogradskog
časopisa KNJIŽEVNOST M. Racković
je objavio prikaz dela Saula
Bellowa HERZOG. Tako sa-

nzadosmo da je taj roman »delo
koje se vlastitom umetničkom
lepotom nameće poput OGROMNOG,
TAJANSTVENOG, NEOBJAŠNJIVOG
ČUDA«. Racković je
smatrao potrebnim staviti kritič
ku opasku da se ovo divotno
»čudo« dosta kasno pojavljuie u
prevodu na naš jezik. jer »HER;
ZOG je objavljen 1954. godine i
već je postao deo .rajznačajnije
kultume baštine našeg vremena«.
No. za nevolju, ovaj roman
nije objavljen 1954. nego tek punih
deset godina kasnije (1964)
i. uzgred rečeno, za svaku ie pohvalu
brzina kojom se HERZOG
pojavio kod nas (1967). Omaške

u datiranju su, naravno, moguće
i razumljive. Ali u romanu se
spominie i prcdsednik Kenedv!
Ne ostaje nam ništa drugo ne
go da pomislimo da je M. Racković,
verujući da je roman objavljen
1954, smatrao Bellowa
vidovitim što je toliko godina
ranije predvideo Kencdya kao
predsednika SAD. Naravno, daleko
srao do pomish da poverujemo
u onu dmgu teorijsku mo
gućnost da aulor prikaza nije
knjigu detaljno čitao...
G. EROR

OPREČNA
MIŠLJENJA
0
TEORJI
OTUĐENJA

Tribma 17 otpočela je svoju aktivnost u
ovoj školskoj godini razgovorom o
teoriji otuđenja. Uvodnu reč dali su
dr Mihailo Marković, dr Radomir Lukić i Nikola
Milošević.
DR MIHAILO MARKOVIC, u svojoj uvodnoj
reĆi, dao je sažetl opis kategorije otuđenja kako
je tu kategoriju shvatio Marks preuzevši je iz
nemačke klasične filozofije. Otuđenje se, najpre,
može definisati kao udaljavanje od nečeg
bliskog, zavičajncg, i to udaljavanje ne mora
biti degradirajuće, jer ono može biti i oslobađanje
od nečeg rđavog. Međutim, pored ovog
opisnog značenja termina otuđenje, postoji i
njegovo vrednosno značenje po kome se otuđenje
ocenjuje kao negativno jer predstavlja otuđenje
čoveka od njegovog punog stvaralaČkog
i slobodnog bića. Ovako shvaćenim pojmom
otuđenja Marks je obuhvatao negativne
situacije svoje epohe.
Prvi vid otuđenja je otuđenje od delatnosti
koja je slobodna i kreativna i kod koje čovek
postaje svestan svoje ličnosti, afirmiše se, koja
zadovoljava potrebu drugog bića i omogućuje
da se čovek razvija kao sve bogatije društveno
biće. Ljudski rad, proizvodnja u industrijskom
društvu, najčešće nije bio takva delatnost.
U tom društvu čovek gubi kontrolu nad
proizvodom svoga rada, rad postaje roba koja
odlazi na tržište i koja ne samo da se vrednuje
po zakonima tržišta nego može biti i uništena
ako ti zakoni to zahtevaju. Predmet vlada čovekom
umesto čovek njime; novac je sila
koja gospodari, umesto da bude samo sredstvo
ražmene. Covek se vrednuje po tome šta ima
a ne šta jeste. Otuđenje ne postoji samo u oblasti
ekonomije; religija i politika takođe su
vidovi otuđenja. Prihvatajući religiju, čovek postale
rob sopstvene fikcije, a u društveno-političkim
ustanovama mali broj Ijudi donosi odluke
koje se tiču celog društvai.
Drugi vid je otuđenje čoveka od drugih Ijudi.
Ovo je posledica prvog vida otuđenja. Kad
čovek postavi uspeh kao jedioi cilj. drugi Iju-

di su mu samo sredstvo za postizanje tog cilja.
U Ijudskim odnosima tada vladaju sebičnost i
mržnja.
Treći vid je otuđenje od stvaralačke delatnosti,
od oblikovanja po zakonima lepote. Svoju
najbolju energiju čovek je prinuđen da utroši
na rutinski rad da bi obezbedio svoju egzistenciju.
Cetvrti vid je otuđenje čoveka od svog mogućeg,
pravog bića, od mogućnosti da stvara
dela za koja je sposoban zahvaljujuči jednom
od svojih čula ili talenata, oku, uhu, ruci itd.
Pošto ne otkrije te svoje sposobnosti i ne
alizuje te raogućnosti, čovek gubi svoje pravo
biće i ostaje na nivou svakodnevnih, banalnih
potreba.
Svoje izlaganjc profesor Marković je zavtšio
tvređnjem da je ova teorija otuđenja i kri*
tika i ideal i da bi trebalo razmotriti koje
su teškoće i slabe tačke ove teorije.
NIKOLA MILOŠEVIC se složio sa opisom
Marksove teorije otuđenja, kako je taj opis dao
profesor Marković, ali on smatra da pre sve*
ga, ona nije najpogodniji teorijski okvir za sve
fenomene koji se u opisu pominju. Osnovna
teškoća je u pitanju da li kategorija otuđenja,
koju je 'Marks našao u Hegelovom sistemu,
može da se uklopi i u Marksov filozofski sistem.
Tu je važno pre svega videti kad se
Marks odvojio od svoje hegelovske prošlosti i
da li je uspeo da prevaziđe Hegelovu protivrečnost
između sistema i metoda. Po nekim istraživačima,
u prvoj fazi svog filozofskog razvoja
Marks proklamuje otuđenje i tada je he*
gelovac, a u drugoj fazi prevazilazi Hcgela i
tada je »marksist«. Drugi, pak, smatifaiu da je ’
već teorija otuđenja marksizam. Ekspjfkacije
kategorije otuđenja Marks daje u »Kapitalu«,
ali tu termin otuđenje zamenjujč izrazora
fetišizacija robe, jer, očigledno, uviđa da
kategorija otuđenja, kako ju je proklamovao
u svom prvom, aistoričnom periodu, nije saglasna
sa dinamizmom i istorijskim tumačenjero
sveta koje daje u svom zrelom periodu.
Pošto se radi o prenošenju jedne kategorije
iz jednog filozotskog sistema u drugi, različiti
filozofski sistem, potrebno je ispitali da li je
očuvana koherentnost ovog sistema, odnosno da
li ta ista kategorija može biti saglasna i jednom
i drugom sistemu. Kategorija otuđenja javila
se u nemačkoj klasičnoj filozofiji i bila je
dobro uklopljena u Hegelov sistem. Njome je
Hegel rešavao jaz između ideje i stvarnosti.
Ideja najpre postoji za sebe, zatim se otuđuje
u svet da bi se u čovekovom duhu ponovo
vratila sebi. Tu shemu Hegel je našau još kod
Plotina. Fundamentalna karakteristika ove she*
me je apstraktnost i neistoričnost, jer je tu
kretanje ideje samo formalno; na početku i na
kraju imamo isto, iako Hegel dodaje da ideja
na kraju biva unekoliko bogatija. Međutira,
osnovno obeležje sheme nije bitno izmenjeno.
Nepotpuna koherencija Hegelove filozofije javIja
se ovde kao protivrečnost između dinamičnog
meloda i statičnog sistema.
(NASTAVAK NA 9. STRAMt

SLIKA I
PRILIKA
HIPIKA

Nedavno smo bili u prilici da
se obilato susrcćemo sa novc
godišnjim ćestitkama izvesnog
Bonifacija, čestitkama na koii
ma su bilc nacrtanc duguljastc
figurc zamazamh, odrpanih, be
dževima prctrpanih, posve živopisnih
hipika. Autom, međutim
nisu bila dovoljna grafička srcd
stva, on )e ispisivao i parole. Nr
iednoj ie bila hipi-dcvojka koir
je pre iič la na drolju. a parolr
je glasiln: »OBF.CAVAM VRUĆ>
RAT«. Jasan je lascivni pod

tekst; hipici su protiv rata, ali
ima i dmgih, krevetskih ratova
koji se mogu voditi. Na jednoj
drugoj čestitki bio je groteskm
mladić koji je na klecavora kolenu
imao bedž sa parolora: »Al’
sam seksi!«.
Imali smo takođe priliku da
nedavno na Kolarčevora univerzitetu
čujerao jedno vrlo zaniraIjivo
predavanje docenta dr Vladimira
Jakovljevića, pod naslovom;
»Hipi-pokret u Amcrici«.
On jc uspeo da napravi uspclu
psiho-sociološku skicu ovog pok
reta i da demistifikujc i otkloni
mnoge zablude kojc su se o hipicima
naslagale o nama. Naša
štampa, slično gore pomenutim
čestitkama, daje nam iskrivljenu
sliku, prikazujući hipike u
ijihovim najmanje tipičnim odikama:
kao uživaoce droga i
seksualne raspusnike. Suština jc
tešto sasvim drugo. Hipici su
itudentska omladina koju podr
žavaju i univerzitetski profesori
i, uopšte. intelektualci (Olbi.
Norman Majler i dr.). Hipici su
vrlo obrazovani momc ; , koii su
uspeli da bivša legla razvrata

pretvore u svoje komunitams
kolonije u kojima se živi razotuđeno.
Njihov glavni cilj je
»proširenje sferc svesti«, obogaćenje
života. Njihovo imc dolazi
od cmačnog slenga »hipster«
čoveka koji zna, koji je svestan.
Oni žele da demistifikuju
lake formule američke vladajuče
klase kojima ona ošamućujc
Ijude i »objašnjava« svoju ~misiju«.
Odbacujući tekovine zapad
ne civilizacije i filozofiju odlaganja
u budućnost čovekovih
prekih potreba, kao što su mir
i Ijubav (glavna krilatica), oni
na pomalo naivan i donekle regresivan
način žele da doprinesu
stvaranju novih vrednosti u
koje mladi čovek može da verujc-
Propovednici suštinske, unutrašnje
moralnosti, čija je budućnost
možda u spajanju sa
»novom lcvicom«, hipici se pred
stavlia ju kod nas, - na žalost. čeSto
samo skaredno šaljivim
ili ironično intoniranim sličicama.
DRASKO MARKOVTC

2

STUDENT 1968/4ODRŽANA SEDNICA UNIVERZITETSKE KONFERENCIJE SK

U petak 12. januara održana je prva scdnica
Univerzitetske konferencije Saveza komunista
kojoj je trebalo da prisustvuje 150 delegata
sa fakulteta, visokih i viših škola i akademija.
Sednici je prisustvovalo 136 delegata.
Među članovima Univerzitetske konfercncije nalaze
se 82 studenta, 21 asistent, 6 docenata, 34
vanredna i redovna profesora i 7 radnika i službentka.
Sednici Konferencije prisustvovali su kao
gosti Veljko Vlahović, član Predsedništva CK
SKJ, profesori Beogradskog univerziteta članovi
viših foruma Saveza komunista: Radivoje
Davidović, Miroslav Pečujlić, Zvonko Damnjanovič,
Jovan Marjanović, zatim M ; rko Popovič
član CKSKS, Pera Đokovič, član sekretari*
jata Gradskog komiteta, dr Dragiša Ivanović,
rektor, kao član Konferencije, prorektor dr Jovan
Gligorijević i Budo Lazović, predsednik
Centralnog odbora Saveza studenata Jugoslavije.
NOV NAČIN RADA

Univerzitetska konferencija je najviši organ
univerzitetske organizacije SK. Fakultetske
organizacije SK mogu svoje predstavnike da
opozovu i zamene ih drugima ukoliko nisu
zadovoljne njihovim stavovima ili radom. Konferenciji
predsedava radno predsedništvo kojc
priprema sledeću sednicu Univerzitetske konferencije,
a mandat mu traje između dve sednicc
Na prvoj sednici Univerzitetske konferencije
SK odlučeno je da tema sledeće konferecije
bude tema predložena Programom rada »Mo
gućnosti revizije mreže visokih i viših škola u
SR Srbiji i racionalizacija sistema nastave i
naučnoistraživačkog rada«. Razume se da će,
s obzirom na specifičan prilaz ovoj temi koji
mora da ima jedna organizacija Saveza komunista
(političke i društvene posledice p>ojedinih
poiava, stavovi komunista sa fakulteta 5
i nalaženje jedinstvenog stava celokupne unlverzitetske
organizacije SK), radno predsedništvo
od 5 članova, izabrano na prvoj sednici,
morati da uloži maksimum truda kako bi i rexultat
diskusije bio zaista stav komunista sa
Beogradskog univerziteta koji treba da se čuje
u okvirima grada i Republike. U radno predsedništvo,
koje će pripremiti materijal za sednicu
sa ovom temom, izabrani su: Branko Ra-

Ivuvič, (predsednik), Hamdija Ramič, Marica
Brankovič, Vera Lukić i Dragan Tešić.

DISKUSIJA

VASO DAVIDOVIĆ, student Prirodno-matematičkog
fakulteta, rekao je da Odluka o reorganizaciji
Saveza komunista na Univerzitetu ima
mnogo nedostataka. Prc svega, suštinsko je zapostavljeno,
a sve ostalo je formalan prilaz tekstu
koji čini Odsulu. Po njegovom mišljenju,
u Odluci se insistira na povećanom broju sastanaka
i diskusija, a to Ijudima sa Univei*ziteta
nikad nije neclostajalo. Zato je za Davidovića
daleko važnije šta raditi, a ne kako i na koji
način. Zatim je Davidović govorio o mestu i
delovanju člana SK, o položaju studenata u samoupravljanju,
a osvmuo se i na mnoge pojave
u društvu.
Dr VLADIMIR JAKOVLJEVIĆ, sa Filo/.ofskog
fakulteta rekao je da je dobro što se Piogramom
rada predviđa ož'/ljavanje nastave
idejnog obrazovanja. Međutim, po njegovom
mišljenju, još nigde nije istaknuto da se treba
boriti protiv patemalizma, iako se verovaino
zbog toga studenti ustručavaju da uzmu učešće
u naučno-istraživačkom radu. Postoji saznanje
da nema nauke koja nije posvečena čoveku, pa
prema tome dmštvene i humanističke nauke
nisu jedine kada je u pitanju vaspitanje i idejno
obrazovanje mladog čoveka. Po mišljenju dr
Jakovljevlća, treba se u diskusijama više osvrnuti
na stvaranje humanističke naučnosti i na
to da je Univerzitet pre svega naučna ustanova,
pa tek onda nastavna.
Dr VLADA RASKOVIĆ, redovni profesor Ekonomskog
fakulteta, izrazio je mišljenje da su
Program rada i uvodno izlaganje Milosava Prclića
dovoljno jaka osnova za budući uspešan
rad. Međutim, po njegovom mišljenju idejno-politički
rad na Univerzitetu je već duže
vremena jednostran. Naime, on se uglavnom
svodi na nastavu predmeta »Osnovi nauke o
dmštvu«, a taj predmet na neklm fakultetima,
a pre svega višim školama, iz neprihvatljivih
razloga još uvek nije našao svoje mesto. Rašković
je naveo podatak da je u SSSR-u ovaj predmet
5 puta više zastupljen u nastavmm planovima
nego kod nas, a u Zapadnoj Nemačkoj
3 puta više. Zatim je dr Rašković predložio
nekoliko mogućnosti za intenziviranje nastavc
idejnog obrazovanja.
RADOJICA KLJAJIĆ, vanredni profesor Poljoprivrednog
fakulteta, mišljenja je da treba ja-

snije izraziti predlog programa o zapošljavanju
diplomiranih studenata sa univerziteta. Po
njegovom mišljenju, potrebno je formirati posebne
komisije koje će inicirati akcije i koordanirati
ih sa akcijama drugih fakulteta i
univerziteta u zemlji.
RADIVOJE DAVIDOVIC, profesor Ekonom
skog fakulteta, nije se složio sa nekim mišljenjima
koja su u diskusiji izneli student Vaso Davidović
i dr Rašković. Profesor Davidović je mi-.
šljenja da je svakako dobro govoriti i istupati
otvoreno i iskreno, ali, ne zbog prisutnih vec
zbog samog V. Davidovića neophodna je korekcija
nekih njegovih stavova. Zat’m je profesor
Davidović govorio o mestu Univerziteta
u našem društvu, o mestu i obavezaina intelektualca
u društvu, Intelektualno pravo je samo
istorijski stečeno pravo rada, i intelektualni
radnik nije posebna profesija sa posebnim
pravom već sa dmštvenim obavezama. Zatim
je prof. Davidović razjasnio neke stavove
o Sindikatu, o zamrzavanju dohodaka, a polemisao
je i sa zastupnicama mišljenja da je za
idejno-politički rad najvažnije pitanje pređmeta
»Osnovi nauke o dmštvu«. Profesor Davidović
jc zatim zamer.'o svim komunistima sa
Univerzileta koji su ćutke prešli preko nekih
javnih diskusija, članaka i napisa u »Gledištima«,
čiji su autori profesori Univerziteta. a na
neke od tih pojava u dva maha je skretao pažnju
i dmg Tito,
RATKO BUTULIJA, dosadašnji organizacioni
sekretar Univerzitetskog komiteta, rekao je da
se danas u društvu uglavnom ne ide dalje od
konstatacije da je Univerzitet spccifična sredina.
Savez komunista na Univerzitetu još uvek nema
jasnu viziju o svojoj ulozi, a znatan broj
komunista je daleko od svih napora koji se čine.
Univerzitetska organizacija SK je brojna
,ima preko 9.000 komunista, od kojih je
preko 7.000 studenata, ali više je potrebna snaga
uticaja nego snaga brojnosti. Među komunistima
na Univerzitetu ima i onih sa najrazličitijim
stavovima. Jedan broj članova SK tako
misli da sama pripadnost Savezu komunista
unapred znači odricanje demokratije. Isto tako,
jedan broj komunista samo vreba i eksploatišc
greške dmgih. Zatim je Ratko Butulija izrazio
mišljenje da je Savez studenata danas sve više
savez mladih građana, a sve manje savez
idejno-opredeljenih mladih liudi i, što treba da
bude.
JUGOSLAV STANKOVic sa Pravnog fakulteta,
mišljenja je da je večina prisutnih pod
utiskom da je prisustvovala sastanku nastavničke
organizacije SK. To mišljenje je potkrepljeno
i činjenicom da ie samo jedan student uzeo
učešče u diskusiii. Zatim ie Jueoslav Stankovič
polemisao sa mišljeniem Miče Preliča, iznetim u
uvodnom izlaganiu, da jedna gmpa sa Univerziteta
pre*enduie na monopol kritike Po mišljenju
Stankovića, čvrsto branjenje svojih stavova
nije isključivo kritika.

Sudeći po diskusiji, prva sednica Univerzitetske
konferencije je zaista podsećala na sa-

stanak nastavničke organizacije SK. Jer, i onaj
iedan student koji je uzeo učešće u diskusiji
nije bio ni delegat ni pozvani gost, već jc,
s obzirom na to da je kionferencija otvorena,
došao da iznese svoje mišljenje. Međutiin, pošto
je sledeća sednica Konferencije posvećena
isključivo jednoj temi, opravdana je pretpostavka
da će se među 82 studenta delegata
naći bar nekoliko učesnika u diskusiji.

IZBORI

Prilikom izbora organa konferencije, predsednika
i delegata za Gradsku konferenciju
došlo je do nekoliko nesporazuma. Pre svega,
organizacija izbora je bila slaba tako da jecSin
broj delegata nije dobio sve listiće jer nisu
davani u istom trenutku. Zatim, nesmotreriošću
onih koji su pripremali glasačke listiće, nekolicina
n : je uopšte glasala za predsednika konferencije,
za koga je bila predložena dr Bonka
Orešćantn-Harisijades. Naime, usled toga što je
njeno ime bilo štampano uz naslov listića, i
što su delegati na početku sednice aklamacijom
prihvatili dr Harisijades za predsednika, neki
nisu glasaii pa dr Bonka Harisijades nije dobila
potrebtm broj glasova. Da nije bilo ove tehničke
omaške, stiče se utisak da bi dr Harisijades
dobila sve glasove. 1 prilikom predloga
za Gradsku kcnferenciju SK došlo je do nesporazuma.
Naime, pojedini delegati su smatrali
da oni koji su pred krajem studija ili su
ih završili ne mogu da budu delegati Univerziteta
za Gradsku konferenciju. Tako su Veroslava
Tadić, student trećeg stepena Pravnog
fakulteta, član Univerzitetskog saveta i dosadašnji
sekretar za ideologiju u Un : verzitetskom
komitetu i Danica Mojsin, sekretar Gradskog
komileta omladine izbrisane sa liste delegata.
Istovremeno, zastupnici ovakvog stava nisu
imali u vidu činjenicu da su Gradskoj konferenciji
potrebni Ijudi sa Univerziteta kpji
dobro poznaju stanje na niemu i mogu da brane
određenu, usvojenu politiku a ne predstavnici
pojedinih fakulteta, U siučaiu Danicc
Mojsin, koja ima odgovomu političku dužnost
jer kao sekretar Gradskog komiteta SO komunicira
sa 100.000 mladih Beograđana, učiniena jc
Lakođe gruba greška. Jer, Savez omladine ne
bira svoje delegate, Danica Mojsin, iako je već
diplomirala, član je SK u organizacij! na F:lozofskom
fakultetu, i, ako bi se formalistički
postavliale stvari verovatno je da bi i njena
teritorijalna organ : zacija, da je na njoj
predlagana. mogla da p>ostavi isto pitanie. U
svakom slučaju, sigurno je da su u pitaniu biti
fonnalni kriteriiumi, a ne kriterijum kvahteta
i ličnih mogućnosti predločenih kandidata, a ta*
kođe je sigurno đa je ovim nastavliena stara
praksa sa Univerz'teta da svaki fakultet mora
da ima svog predstavmka. Jasno ie. da su
u ovom slučaiu bili neophodni predstavnic’ Saveza
komunista sa Univerziteta a ne sa pojedinih
fakulteta. i da su na viđelo : zbiP sitni
interesi pojedinih fakultetskih SK.
M. MILOJKOVIc
' (10 tflOft

Pažnju komunisto često su odvlačila
tekuča dnevno - politička pitanja

\ASTAVAK SA 1. STRANE

Lanjkna da je time »reorganizacija SK na Univerzitetu
obavljena«. Odlukom su samo izvrse
ne određene organizacione promene i izvršena
izvesna prilagođavanja koja tek u narednom
periodu treba da posluže jednoj novoj, svežijoj
i dinamičnijoj idejnoj i političkoj akciji.
Promene u Savezu komunista na Univerzitetu
deo su procesa kroz koji se čitav Savez
komunista Jugoslavije kreće ka savremenijim
vidbvima idejnog i političkog delovanja u uslovima
samoupravljanja. Sa te najšire osnove samo
se i mogu procenjivati i usmerivati promei
u našoj organizaciji. Odnosno, samo imajući
u vidu celinu društveno-političkih promePa
i smisao i sadržaj idejne borbe -koju Savez
Jugoslavije danas vodi, mogu se određivati
i uloga i zadaci Saveza komunista na
Univerzitetu.
U tom smisdu mi bismo ujedno učinili nešto
i od Sireg značaja za SK, a i od neposrcdnog
značaja za delovanje i razvoj SK na Univerzitetu,
ako bismo dobro izučili svoju sopstvenu
organizaciju, organizaciono stanje u
n Joj. obeležja idejnog i političkog angažovanja
kornunista, odnos SK prema razvoju samoupra
vljanja na Univerzitetu. posebno ocenili kolika
Je : kakva stvarna uloga i doprinos komunista,
u prvom redu naučnih i kultumih radnika, a
takođe » studenata u kultumom životu, u raz'oju
nauke : naućne misli, zatim temelinMe

se okrenuli izućavanju odnosa intelektualne omladine
prema Savezu kommhsta, šta mladi
član SK znači u svojoj sredini, čime se i koliko
odlikuje od ostalih...

UNIVERZITETSKA SREDINA OTVORENA
DA PRIMA I UZVRAĆA UTICAJE

U jednoj takvoj sredini kakva je univerzitetska
u kojoj se prirodno oseća i sa posebnom
osetljivošću ispoljava i prelama sve ono što se
zbiva, čitav život našeg grada, naše zemlje sa
svim protlvrečnostima i sukobima, koja živi
sa problemima savremenog sveta, otvorena da
prima i uzvraća uticaje, za Savez komunisla
je jedno od značajnih pitanja razvijenost,
zasnovanost I usmerenost društvene krltlke.
Borba za reorganizaciju Saveza komunista
na Univerzitetu, u najvećoj meri je, u stvari,
borba za njegovo izgradivanje u snagu koja je
u stanju da podstiče i nosi idejnu borbu, da u
njenim rukama kritika bude viđ stvaralaštva,
način i put okupljanja svega što je progresiv*
vno na izgradnji novih odnosa, stvaranju novih
vrednosti.
Idejna borba i kritika, međutim, ndsu sastavni
deo delovanja Saveza komunista i javljaju
se neravnomerno, ponekada dobijajući stoga
vid kampanje. Našu pažnju bi morala zaokupIjati
činjenica da se idejni problemi nagomilavaju,
što izaziva povremene intervenicije orsana
komun ? «ta. TaVv<»

kada do njih doiazi, ustvari, ne sarao kritika
određendh stavova koji nisu prihvatljivi, nego
i oštra kritika svih komunista u određenoj sredini
i osuda njihovog rada.
Istovremeno sa ovim, javljaju se i suprotnc
tenđencije, što se zapaža i kod dela komunista
na Univerzitetu, da na pravo kritike stavi svoj
monopol manja grupa za to »stručno i naučno
pozvanih Ijudi«, koji i u Savezu komunista traže
za sebe poseban položaj i funkoiju nekoga
ko »koriguje i dopunjava politiku«.
Kroz razgorevanje idejne borbe i živo poli
tičko reagovanje na sve ono što se u našem
društvu zbiva, na čemu se sukobljavaju staro i
novo, konzervativno i napredno, organizacija
Saveza komunista na Univerzitetu če i sama
doživljavati promene i preporođaj.
Sve ovo, naravno, podrazumeva daleko intenzivnaji
život i unutar samog Saveza komunista,
Idejno konfrontiranie i diferencijacija na
bitnim programskim pitanj’ma su neophodni
da bi se što jasnlje određivali orijentlri za društvenu
akciju komunista. Kroz takvu akciju
će sigumo jedan broj članova otpasti. Koji, to
nećemo utvrđivati prozivkom na sastancima,
nego kritičkim ocenjivanjem ko je gde u
društveno-nolitičkoj akciji i idejnoj borbi, sa
kojih pozicija nastupa i zašta se bori. S druge
strane, ovakav intenzivniji idejni žviot i pove
čani zahtevi u odnosu na člana SK učiniće da
oni koji nisu spremni na napore, koji ne drže
korak sa osnovnim tokovima idejnog i političkog
života postepeno otnadaju iz SK, raste''ećuiući
pa svog samo fizičkog prisustvovania

IZABRAN NOVI
UNIVERZITETSKI KOMITET SK

Novi Univerzitetski komitet broji daleko
manje članova nego do sada. Univerzitetski komitet
je, prema odluoi o načinu i oblicima organizovanja
komunista Beogradskog imiveziteta,
izvršni politički organ Konferendie. 19 članovog
Komitcta su;

Avdic Nada, student Visoke poUtičke škole,
Bertolino Milorad, docent Prirodno-matematičkog,
Bulajić žarko, redovni profesor Ekonomskog,
Vasović LjUjana, student Medicinskog,
Ivić Ivan, asistent FUozofskog, Kandić Mllutin,
asistent Stomatološkog, Kljajić Radojica, vanr.
profesor Poljoprivrednog, Kovačević Đuro, post
dlplomac Pravnog, Konevski Trajko, redovni
profesor Građevinskog, Korać Žarko, student
Filozofskog, Kuzmanović Radenko, student Fr
lološkog, Milanović Slavoljub, student Sumarskog,
Milić Bogdan, student Više upravne školc,
Obrenović Desimir, student Poljoprlvrednog,
Pejaković Vjera, student Mašinskog, Santini
Mira, student Pozorišne akademije, Sekulović
Velimir, student Tehnološkog, Stanković Vla*
dan, docent Pravnog fakulteta.

ČLANOVI KONTROLNE KOMISIJE SU:

Breta Margila, student VPS, Bukur Drago
niir, student Tehnološkog fakulteta, Vitorović
Zorica, student Pravnog fakulteta. Zorić Dragoslav,
predavač Visoke političke škole, Jasniđ
Velizar, docent Poljoprivrednog fakulteta, Lazarevski
Miroljub, student Građevinskog fakulteta,
Marković Velibor, lekar sp>eciialista sa
Medicinskog fakulteta, Petrovič Veselin, asistent
Stomatološkog fakulteta, i Potkonjak Nebojša,
profesor Više škole za spolinu trgovinu.

Kontrolna komisija ima 9 članova

CLANOVI REVIZIONE KOMISUE SU:
Vasović Ratomir, student Visoke škole za
fizičko vaspitanie, Draškoci Miroslav, docent
Farmaceutskos fakulteta, MuČalica Zoran, asistent
VPS, Pekez Mara, student Pol’oorivrednog
fak, Suvajdžić Slavko, red. prof. Saob r aćainog
fakulteta. Cirabaliević Milka, sekretar Više
tističke škole i Cvorović Petar, student Eko
nomskog fakulteta.

Reviziona komisija ima 7 članova.

DELEGATI UNIVER7ITETA ZA GRADSKU
KONFERENCIJU SAVEZA KOMUNISTA, sa
mandatom od dve godine, su:
Bruno Brun, Zarko Bulajić, 'Đorđije Vuković,
Dragiša Ivanović, Miodrag Jančić, Bcž’dar Jović,
Svetislav Kostić, Stevan Milićević, Miriana
Milojković, Budimir Milojić, Dušan Paoić, Tatjana
Petovar. Mihailo Popović, Pavle Radoman,
Maia Sunarić, Ljubiša Tatović, Dragoslav ćirić,
i 01 ga Humo.
Za Gradsku konterenciju SKS izabrano je
IK delegata.

sIUUENT

3SVI IMAJU
SVOJE
STAVOVE

ODGOVOR PETRA POŽARA NA TEKST »TREBA
LI STUDENTIMA SINDIKAT« ...

»Pohvaliti da bi se pokudilo« stara je
metoda cmih koji iz ovih ili onih razloga (to
je njihova lična stvar) imaju drugačije mišljenje
od nekog drugog ili trećeg. Još smo se
jednom u to uvjerili listajući posljednji »Student«,
koii izlazi u Beograđu. Clan redakcijc
tog lista, Borislav Džuverović prebacuje mi da
ima mnogo »problematičnog« u tekstu koji je
objavljen u Studentskom listu (12. prosmca)
pod naslovom »Položaj Saveza studenata«. Kako
to dobri običaji zahtijevaju ja bih mu ovom
prilikom želio samo neke stvari razjasrati, jer
je očito da ih nije tačno shvatio (ujedno pretpOstavljam
da je donekle upućen u problematiku
reorganizacije SSJ, što se naslućuje i onim,
kao slučajno spomenutim: »te ovdje nema potrebe
pominjati več poznate stavove (vidjeti
»Student« od 21. XI 1967. god.)«. Usput napominjem
da zbog pomanjkanja slobodnog vremena
nisam mogao pogledati čiji su to stavovi
i kakvi su to stavovi.
Najveći dokaz (nije rečeno koliko dokaza
drug B. Dž. traži) da je studentska organizadja
»stavljena na led« jeste za mene čdnjendca
da se mnoga zbivanja 5 događaji koji su odlučujući
za život, ne organizacije, nego studenata
prolaze kraj te organizacije iz jednostavnog
razloga Što nju nitko ne pita da li se s nekom
odlukom slaže, u ima svog članstva ild ne. A
radi se o egzistencijalnim pitanjima studenata
(npr.: standard lli ako ni to nije dovoljno jasno
cmda: poskupljenje stanovanja i prehrane, kao
i niz drugih stvari). Primjedba da se tu organizaciju
ipak »konzultira« nc stoji jer time
ne smije biti iscrpljena uloga ove, ipak masovne,
organizacije jer bi po mnogim mišljenjima
una mnogim tim stvarima mogla ravnopravno
suđjelovati u odlučivanju.
Dalje ni je rećeno u članku da je »svaka društvena
aktivnost politička aktivnost«, druže
Džuverović. To je vidljivo iz članka (molim vas
pročitajte laj odlomak još jednom, druže Džuveroviću)
nego je rečeno da je svaka akcija
u društvenom planu, ma kakva ona bila politička
akcija«, što stoji, jer svaka takva akcija
(a jasno je da se radi o stud. akciji) neminovno
izaziva potitičke implikaciju utoliko više
jer se radi o takvoj grupi kakva je studentska
organizacija. Ne znači to da je svaka takva
akcija negativna, ali znači da je politička.
Navodni znakovi osim svima poznatah funkcija
ima i jednu posebnu (i to je svima poznato
osim B. Dž-u) da kažu nešto što se želi drugačije
kazati od uobičajenoga. I zbog toga kad
se govori o sindikatu stuđenata svuda pdše »sindikat«.
To je istaknuto, a ne imajuoi neki bolji

t«rmm (druže B. Dž. da li baste nam ga mogli
savjetovati?) za onakvu organizaciju kojoj u
prvom redu treba biti briga STUDENT, njezin
CLANf. Komparacija s »radničkim sdndikatom«
predstavlijala je samo jednu metaforu koja je
trebala prikazati čemu treba služiti studentska
organizacija.
Usput ukoHko B. Dž. smatra da treba citirati
Program SK kako bi se pokazalo da danas
radnički sindikati imaju novu, kvalitetno no\ai
ulogu, onda se to isto moglo implicite primijeniti
i na SSJ, a ne insinuirati neke stavove
koji iz konteksta čitavog članka ne proizlaze.
UkoHko B. Dž. smatra da se SSJ ne mora
brinuti za studente, neka on to slobodno kaže.
jcr osdm njegove konstataoije da studenti moraju
»ispunjavati i obaveze« (što je razumljdvo
samo po sebi i ne treba trošiti vrijeme da se to
dokaže, mislim nikome, pa nd studenfcima) nismo
doznali dz njegove »krdfcike« čime se treba
bavitl ta organizacija.
Studentska organizacija nije nikakva »sfraleško-interesna
organdzacija« kako to pogrešno
shvaća B. Dž... nego kroz jednu organdzacionu
forrmi, organiziranu na principima punpg
samoupravljanja, ne samo unutar ove organizacije,
nego i prema vani treba da djehije kako
bi studentski pokret i studenti doživjeli svoju
punu afirmaciju. Bez ovakve organizacione forme
i onakvog sadržaja sve postaje stihdjski, a
s onakvom formom i umnogome dobija ozbdljniji
karakter ne u onom »ozbiljnijem« smislu,
nego kao snaga koja djeluje stvaralački u ovom
društvu.
»Dekreti« nasu pravi izraz druže Džuveroviću
za ono za čim plediram. Možda vam jc
zakonitost suviše strana, možda vi imate pogrešan
utisak da u ovo naše vrijeme trebaju
nekd drugi pmtevd osim _ puta zakonitosti. lli
smo ipak uprkos svim onim idejama kpje vi
hvalite u poČetku, suviše konzervativni za vaš
ukus. Izjasnite se i kažite nam koji su to drugi
putevi. I ujedno: kakve veze ima sve ono što
sam ja napisao s intervjuem V. Gutelj Velagom?
Ako ona smatra da studentsku ornranizaciju
treba ukinuti, onda to nju pitajte kako to
zamišlja.
Pri kraju moram napomenuti da Savez studenata
mora biti organizacija svih studenata
(sveda su neki aktivniji, a neki pasivniji) a nc
organizacija nekih klubova, kružoka ili grupa
jer u tom slučaju imamo jiiz oštro podTjeljenih
grupacdja (možda i stalešfcih! što vi mislite,
druže Džuveroviću?) a smisao Saveza studenata
kao organizacije potpuno nestaje. I što
je »organizirani studentski pokret« kojd vi tražite?
Da li je to nešto za nekoliko studenata,
ili TI STUDENTI moraju radati na tome da
se i druigi studenti priključe radom studentskoj
organizaoijd kojoj pripadaju. Uz formalnu pripadnost,
jasno je da treba raditi i na stvamu,
djelotvomu no to se ne može ovakvim ođvajanjem
kakvim predlaže B. Dž.
O tome, da završim, kako bd Savez studenata
trebao bifci uklopljen u Savez omladine ne treba
ni govoriti. To je nemoguče! Slažem se s time
da može biti eventualno dio Saveza omladine,
iako ne vidim neku analogiju s nekom
drugom organizacdjom sličnom Savezu studenata.
Uostalom, možda bi i Savez omladine morao
pri reorgamzaciji razmisliti o ovoj grupi
mladih Ijudi koji gube, umnogome, vezu (odlaskom
na studij) s tom organizacijom, a da i
ne govorim o tome da je dobna granica tih
»omladinaca« (i ne samo tih) ipak malo previsoka
u doba kada svi mi postajemo mnogo
stariji u vrlo ranim godinama.
Na kraju, želio bih se zahvaliti Borislavu
Džudareviću, što je pažljivo pročitao članak
(uz već izrečene rezerve) i potrudio se da ga
i u ovakvoj slici prenese našim beogradskim
kolegama. Možda je bilo i boJjeg načina za to!
P. POZAR
(»STUDENTSKG UST« 9, SIJECAMJ 19M)

NEPRIHVATLJIVI
IDEJNI
KONCEPTI

Sveućilišni komitet SKH raspravljao je u
nekoliko svojih sjednica o pojedinim aspektima
političkog djelovanja Sveučilišnog odj
bora SSJ. Rasprave su vođene o raspuštenoj
Skupštim SS održanoj u januaru prošle godine,
o raspuštanju redakcije »Studentskog
lista« i o peticijama stanara pojedinih studentskih
domova a povodu poskupljenja u Studentskom
centru. lako fragmentarna, ta razmatranja
su ukazala na nesnalaženja, neaktivnost i
idejno-političke devijacije jeđnog dijela studenlskog
rukovodstva. U kontekstu tih zapažanja,
posebno je sporninjana uloga predsjednika Sveučilišnog
odbora V. G. koja se svojim
metodama političkog rađa i reprihvatl jivim ide
nim konceptima udaljila od linije Saveza komunista
i postala bariaktar onih snaga unutar
Saveza studenata lcoje po svom političkom
profilu pređstavljaju oooziciju socijalističkoj
orijentaciji Saveza studenata. lako takve snagc
pređstavljaju mam'irm među stuđentima, one
su, konstituirane de facto kao grupa, uspjele
osvoiiti o'redenc poziciie. Koriste

ći čmjenjcu da sc Savez studeaata kao masovna
politička organizacija nedovoljno politiŠri
osjeća, bar ne u svojoj bazi, ta je grupa pod
firmom Saveza studenata pokušala, a i danas
pokušava, ovu organizaciju skrenuti s koiosijeka
stvaralačkog društvenog angažovanja.
Osnovna karakteristika određenih idejnih
kretanja u rukovodstvu SS za prošlogodišnje
razdoblje jest orijentacija i mobilizacija snaga
oko tcze o tzv. studentskom avangardizmu. Ta
teza posebno je isticana na prošloj skupštini i
bazirala se uglavnom na platformi, koju najbolje
ocrtavaju parole o studentima kao jedinoj
rcvolucionamoj snazi našeg društva i suvremenog
svijcta, o tehnokratskoj koncepciji po
kojoj svu vlast treba dati stručnjacima, o potrebi
rušenja institucija i afirmiranju neformalnih
grupa i sl. Bio je to u suštini zahtjev za
monopoliziranjem revolucionarnosti, za privelegiranim
položajem studenata kao posebnog
društvenog sloja, koji je takav samo zato što
se tako naziva, i čiji avangardizam ničim nije
utemeljen u šire društvene okvire i procese.
Već na toj skupštini pojavila se jedna grupa
koja je veoma organizirano, služeći se jeftinom
demagogijom pokušala diskreditirati dotadašnje
studentsko rukovodstvo zbog njegove tobožnje
»državnotvomosti«, velikim dijelom i
zbog toga što se nije izdiglo iznad postojećih
društvenih struktura. U veoma bučnoj atmosferi
stvorenoj na toj skupštini, ta gmpa eksponirala
je drugaricu Gudelj kao svog predsjedničkog
kandidata. lako se ona bar tada javno
nije solidarizirala s tom grupom, ona je svojim
istupima, služeći se đemagogijom i karijerističkim
podmetanjem lažnog sadržaja u stvari
hrabrila takve akcije, To se najbolje vidjelo iz
završne rečenšce niezine napuštene besjede u
kojoj je konstatirala »da je u teškim vremenima
izabrana za predsjednika Sveučilišnog odbora
SSJ«. Nesumnjivo da su tok skupštine, ilejna
konfrontacija oko nekih čazičnih program
>kih načela SSJ i borba za mkovođeće pozicije,
određenu atmosfem u javnosti a nav:to
među studentima.
»STUDENTSKI LIST«, ZAGREB

SVI IMAJU SVOJE
STAVOVE
ALI
KOLIKO SU ONI
PRIHVATLJIVI

... I REPLUCA BORISAVA

U »Studentskom listu« od 9. sječnja« bbjavijen
je tekst »SVI IMAJU SVOJE STAVOVE« u
kome mi Petar Požar želi »neke stvari razjasnitl«
u vezi sa reorganizacijom SSJ, a povodom
mog teksta »Trcba li studentima sindikat«,
koji Je objavljen u »Studentu< od 1. 1.
1968. godine. Pomenuti tekst ja sam objavio kao
prilog džskusiji o reorganizaciji, i pri tom sam
bio daleko od namjere da kritikujem druga
Požara. Nažalost, on je moje nesiaganje sa stavovima
koje je iznio u »Studentskom listu« od
12. prosinca shvatio kao kritiku 1 odgovorio mi
tonom punim povrijedene sujete. Sem toga, on
se u tekstu »Svl imaju svoje stavove« (koji u
potpunosti prenosimo) obraća samo meni (redovno
sa onim: »druže Džuveroviću«) ane čitocima
»Studentskog lista« (koji su prethodno
vjerovatno čitali tckst »Položaj Saveza studenata«),
koji bi možda takođe tičestvovali u diskusijl.
Pri tom je »zaboravio« da imese čitaocima
»Studentskog lista« stavove koje ja smatram
problematičnlm (pošto je tekst objavljen
u beogradskom stuđentskom listu), već ih Je
komentarisao kao da su onl već poznati čitaocima
»Studentskog lista«.

ŠTA JE PROBLEMATIČNO

Ja sam u pomenutom tekstu smatrao da
drug Požar nlje argumentovao tvrdnju da Je
studcntska organizactja »uglavnom SVJESNO«
stavljena na led. Međutim, on u odgovoru
(svjesno ili slučajno) izostavlja ono »SVJESNO«
( a to je moja bitna primjedba) i smatra
dokazom to što studentsku organizaciju nlko
»ne plta da 11 se s nekom odlukom šlaže« u
vezi sa studentskim standardom. Ali, očlgledno
je da da je 1 ovo stav koji treba dokazivati, a
ne dokaz za tvrdnju da je neko svjesno stavIjao
studentsku organlzaciju »na led«.
Sto se tiče mlšljenja da je »SVAKA« AKCIJA
u društvenom nlanu, ma kakva ona bila
POLITICKA AKCIJA«. Moja glavna primedba
nlje u tome (mada ovu tvrdnju ne prihvatam)
već se ona odnosl na stav: da bi Savez studenata
mogao djelovatl, on mora »provoditl akcije
znači političke akcije, a takve akcije
može provoditi samo politička organizacija«.
Međulim, nije teško zapaziti da postojl niz društvenih
(te prema Požaru »političkih«) akcija,
koje izvode razne grupe (formalne i neformalne)
Ijudi, ali nikom ne pada na pamet da ih
proglasi političklm grupama (tj. organlzacijama)
iako obavljaju akcije »na društvenom planu«
i koje neminovno izazivaju i »političke implikacije«.
Ukratko, ja samo osporavam mišlje-

nje da SSJ vrši djelatnost (polltičku) rato što
postoji, pošto je tačno samo obratno; da on
postoji zato što se oseća potreba da vrši, i što
vrši (drugo je pitanje kako) određenn vrstu političkih
djeiatnostL
Kad je riječ o problemu studentskih »sindikata«
Požar ga prebacuje na drugi kolosjek.
On se brani da nije stvamo mislio na SI\DIKAT
već na »sindikat«. Ako je to stvamo tačno,
četmi služl ono implicite postavijeno pitanjeT
ako DANAS u radničkoj državl postoji i radiiički
sindikat, zašto ga 1 mi ne W imall, pa ma
kar on Uo i specifičan? Autor kaže da jc to
samo »metafora«. Ja stvatmo mislim da Po
žar nlje toliko neupućen pa da traži osnivan’?
pravog sindikata studenata. Ali, zanimljivo je
da previđa da je to i rečeno: »pa misil da treba
formiratl poseban sindikat (zapravo pod na
vodnicima, »kako on to želi«) ili da postojeća
studentska organizaclja dobije oblik sinđikata
koji će se spolja boriti za studentska prava.
On se zapravo zalaže za takvu studentsku orga
nizaciju koja će vršiti ulogu svojevrsnog sindikata,
pošto je »studentima potrebna zaštita, jer
ih (...) ne šdti nek! POSEBNI ZAKON, iako su
POSEBNA GRUPACIJA ovoga dmštva« »...pa
je studentima potrebna neka organizaclja da ih
šdti i da preko njih ostvaruju svoja prava«
(»Stuđ. Ust« od 12. prosinca). Ovakvo pledište
predvlđa osnovnu ulogu samoupravnog sistema
na unlvendtetlma, koji (kao što sam rckao u
»Studentu«) treba dići na jedan viši nivo i da-Ijc
razvijati, pa kroz njega afirmisati stvarmi
borbu svih studenata samoupravljača, ne samo
na univenđtetu već 1 na širem planu.
Savez studenata u tom smislu može, i mora,
da učini mnogo na osmišljavanju ovog mcha
nizma u njegovom postavljanju na pravo mjesto;
jer, slgumo Jc da će politički činioci i übuduće
igrad važnu ulogu u postavljanju, razvljanju
1 afirmisanju studcntskog samoupravljanja.
Studentska organizacija je u stvarl najviše t pozvana
da afirmiše ovaj obllk odnosa, imajući
u vidu, prije svega, interes studenata (člja je
organlzadja). AH, njeno djelovanje se ne srnije
okrenuti samo na »staleške okvlre, pa da čeka
hoće 11 je ili neće neko pitati za studente pri donošenju
odluke, kako to misli Požar. Stvama
politička snaga ne nameće spolja, ona je zapra
vo izraz stvarne i stvaralačkc aktivnosU nosila
ca akcije.
Prava politička aktivnost se odvija nezavisno
od toga koliko je neki oblik odnosa fonnalno
priznat (da ne kažem: dekretom određena). Ustvari,
politička akcija može biti pospješena zapravo
težnjom da se i na formalnom planu obiIježe
dostlgnutl odnosi. Pitanje pravnih normi
može da bude odlučujuće samo u određenim situacijama
i poscbnim slučajevima, ali ono se
postavlja uglavnom na kraju. Možda je to i boIje
nego da formalnim odredbama unaprijed regulišemo
samoupravne odnose, koji, sem toga,
nijesu nigdje i nikada ranije u istoriji praktlčno
upostavljeni na duže vrijeme.
Što se tiče Požarevog pitanja: »Kakve veze
ima sve ono što sam ja napisao s antervjuom
s V. Gudelj—Velagom?« želim da napomenem
da je to samo ilustracija jedne slmtomatlčne težnje,
isto kao što je Požareva komparacija »s
radničkim sindikatom« samo jedna metafora.
Uz to ja u tekstu nisam imao namjeru da pi
šem o Požaru već o problemu reorganizacije. A
ako se neko osjeća nelagodno zato što se.po
minju imena nekih rukovodilaca u vezi sa njegovim
stavovima, to je njegova lična stvar. Ja
sam TADA (u »Studentu« od 1. 1. 1968.) naveo
Vesnino raišljenje da je »ovakva studentska or
ganizacija kakva jeste... zrela za likvidaciju u
stilu reformc« kao primjer da Je težnja da
se status SSJ riješi kroz formalne odredbe (pre
vashodno) posledica nedovoljnog uviđanji
stvamih uzroka takvih stanja.
Na kraju, mislim da jedino diskusija u ko
joj se iznose obostrani stavovi može imati svo
ju svrhu, a ne da se lične interpretacije stavo
va (koje se ponekad približavaju kons'mkciia
ma) uzlmaju kao stavovi i onda se polemišc
sa njima. Zato u ovom broju »Studenta« i objavljujerao
cjelokupan tekst druga Petra Poža
ra iz »Stuđentskog llsta« kako bi čitaoci imali
uvid u cjelokupnu diskusaju (ne kroz interprc
tacije već iz prve ruke).
nomsLAV DžUVEROVIć

GLASANJE O
RAZGLASNOJ
STANICI

MISLJENA

Emisije razglasne stanice u Studentskom
gradu iz dana u dan sve više pokazuju odsustvo
stvaralačkog entuzijazma, inventivnosti i
umešnosti njenih urednika i saradnika. Onc
čak i ne uspijevaju da uspostave neki prisni ji
kontakt sa auditorijumom kome su namenjene.
U takve emisije (da ne bude zabune) ne übrajam
emisije Radio Beograda: Dnevnik i Vesti.
Emisija »Vesti i obaveštenja« (i!i: »Da vas
podsetimo...«) emituje se dvaput dnevno i najčešće
se svodi na objavljivanje filmskog repertoara
bioskopa Radnički univerzitet sa Novog
Beograda. Pitam: zašto se ponekad ne bi najavIjivali
filmovi izuzetne vrednosti a koji se prikazuju
u drugim bioskopima, ili neke značajne
poozrišne predstave, predavanja na Kolarčevom
univerzietu i drugim tribinama? Postoji
odgovor; najavljivanje revolveraških filmova
(većinom se filmovi takvog žanra prikazuju
u Radničkom univerzitctu) je reklamna
informacija- Samo se pitam, ako bi slučajno
palo na pamet vlasniku kafane »Kod Emina« da
ponudi ovakvu reklamnu informaciju: »Večeras
će vas u našem lokalu prijatno zabavljati
poznate pevačice Vera i čuveni Žika armunikaš«,
da li bi bilo dileme oko njenog emitovanja?
Reklama je reklama!
Za sve muz'čke emlsije (počev od one jutarnje-budilačke,
koja se nekad »uspava«) dobri
poznavaoci muzike kažu đa su prilično nevesto
pravljene (možda je u pitanju oskudna di-

skoteka). Narodna muzika se najčešće predstavlja
šundom i običnim kičom. Samo pooeki
put sc »nagazi* na žicu autentičnog melosa.
Zabavna muzika se nikad ne predstavlja kako
bi trebalo. Jer, takva muzika se rodi u jednom
vremcnu, zavisno od uslova ona egzastira
kratko i brzo pada u zaborav pod navalom no
vih ritmova. Dakle, u zabavnoj muzici treba
biti uvek aktuelan, i treba emitovati pesme
koje se u datom trenutku pevaju u celom svetu.
Međutim, Radio stanica emituje »stano
modnec ritmove i ploče, koje su pre pet godina
bile na vrhovima top-listi!
Emisija »Pozdravi i želje slušalaca« koja sa
cmituje nedeljom, spusta se na nivo petparačkih
sličnih emisija Radio-Niša, Zagreba... Preko
glasnogovornika (da ne kažem preko »etrac)
trguje se na najbanalniji i najsmešniji način
sa Ijudskim osećanjima. Najsmešnlja jo
sadržina pozđrava sa kvazipoetskim, bljutavo
sentimentalnim rečenicama, čitanim patedćno
i »milozvučnoc od strane spikera:
Gile, želim da te pesma »Ničeg nemac dime
u srce i da osetiš Ijubav koju gajim prcma
tebi. Tvoj Mile.
Ima istine u izjavi jednog studenta: »Drugovi
iz našeg Radija nas, u nedostatku zabavnohumorističkih
emisija, slatko nasmeju i
bavljaju glupostimalc I tako iz nedeljc o
nedelju emituju se iste ploče i isti velelepni
i visokopoetski jx>zdravi, a imena pozdravljenih
i uručilaca, brojeva soba naravno menjaju
se! *
Studentska hronlka je na programu petkom.
Ona je i najbolja emisija. Obaveštava o
društvenopolitičkom životu na Univerzitetu, interesuje
se za poboljšanje studentskog standarda,
objavljuju se intervjui sa predstavnicima
studentskih foruma, mladim pdscima... Redovno
objavljuju i kratku priču. Jedino bi se moglo
zameriti što nema reči o konkretnim, pojed'načnim
problemima Studentskog grada (ne žigoše
se pojava prostitudje, ne govori se o higijeni
u sobama, a odnosu domskog osoblja pnoma
studentima, itd). To je jedina iz\-rsna em'sija
koja malo umanjuje utisak o proaramn
Radio stanice Studentski grad. A taj utišak je
da ponovimo ovakav: odsustvo smisla n*
rednka i ostalih zaduženih za pravljenje emisija,
koje bi bile slušane i prihvaćene od studernskog
auditorijuroa.

MILISAV SAVU

4

STUDENT 1968/4Sa prve skupštine Saveza studenata beogradskog univerziteta

START NOVIH TELA
SAVEZA STUDENATA

V četvrUk 11. januani odriana je prva radna sednicn
Skupttln« SSJ Beogradakog unlverzlteta.
Ozbiljnoet kojom sc knraktcrlie rad ove akupštlne,
ukazuje da au delegati dobro ahvatili svoju ulogu, 1 avoJltn
latupanjima želcll da doprlnesu njenom uspcinljcm
rada i razjainjavanju niza pltanja koja će predatavljatl

sadržaj rada n narednom pcrlodu 1 ovc akupitine 1 Univcrritetakog
odbora, kao njenog izvrinog tela. Poalc nlza
dUkuslja, pitanja, objainjenja i dopunjavanja Skupitina
Je uavojila Pravilnlk o radu skupitine, Posiovnlk o ndu
UO, program rada UO 1 zakljućke sa izborne skupitine od
li. decembra 1967.

SKUPŠTINA NAJVIŠI ORGAN
SAVEZA STUDENATA

Pravibiik o radu stadne Skupštine Saveza
studenata Jugoslavije BU precizno obuhvata
ođredbe »mesta, uloge sadržaja, metoda i strukture
ovog teda«, kao i međusobne odnose skupštine
i Univerzitetskog odbora. lako je rad
skupštine novima u radu Saveza studenata BU,
ipak se na početku pokazalo da su i sami studenti
delegati i UO posvetili dosta pažnjc formulisanju
niza adredbi kojima se reguliše njihova
dalja, intenzivnija aktivnost.
Skupštiina je »najviši organ SSJ u Beogradu«.
Njen zadatak je da se bavi svim važnijim
i aktuelnijim pitanjima iz života i rada

studenata, da se zalaže za što određenije oblike
njihove aktivnosti, počev od najelementarnijih
samoupravnih problema do utvrđivanja
karaktera i načina ostvarivanja saradnje sa
drugim društveno-političkim organizacijama.
Mandat skupštine traje godinu dana i njen rad se
odvija u sazivima i sekcijama. Na skupštini je istaknuto
da se mora precizirati i izraditi sistem izbora članova UO
izmođu novih delegata skupštine. Bilo je predioga da se
odmah vrši delegiranje i za funkciju koju bi predloženi
kandidat imao u UO, s obzirom da novi Ijudi bolje poznaju
probleme iz pojedinih oblasti i da bi to povećalo
efikasnost.
Ipak, zaključeno je da biranje za funkciju smanjujc
mogučnost kolektivnog rada što je naročito bitno za rad
samog Odbora. Ovo je neophodno dalje precizirati 1 razraditi.
Dalje Je istaknuto da se Pravilnik mora dopuniti
preciznijim objašnjenjima i dopunama daljeg rada skupštine
kroz sekcije. To su stalna radna tela koja se prema
opredcljenju aelegata bave sasvim određenim problemima
iz pojedinih oblasti koji ne moraju da budu predmet rada
čitave skupštine. Sekcije se sastaju povremeno i njima
rukovode komisije UO.
Na kraju je usvojen ovaj Pravilnik koji obuhvata sadržaj
rada ove skoro konstituisane skupštine.

UNIVERZITETSKI ODBOR
IZVRŠNI ORGAN SKUPSTINE

Poslovniik o radu UO SSJ BU precizira odnos
univea'zitetskih odbora i sitalne skupštine.
UO je izvršno telo skupštine i on se brine o
izvršavan ju svih onih zadataka za koje ga ovlasti
skupština. On obezbeđuje mogućnosti za
rad skupštine i njenih sekcija time što će prezentirati
potrebne materijale koji će biti osnov
za njihov vad. Diskusija o njemu išla je za tim
da se formulišu neke odredbe odnosa komisija
univerzitetskog odibora i sekcija skupštine.
Komisija odbora prema sekcijama skupštine
su u približnom odnosu kao UO prema samoj
skupštini.
Učešća Univerzketskog odbora u odlučivanju
o finansijskim sredstvima takođe je bilo
predmet diskusije. Donošenje finansijskog plana
VTŠii prošireni Plenum, koji takođe donosi
i rebalans tog plana. Skupština vrši njegovo
usvajanje.
Posle usvajanja ovog Poslovnika, usvojeni
su i zaključci sa XXII skupštine SSJ Univerziteta
koji su ustvari uopšten vid programa
rada UO.
s. IVANOVIC

LEPEZA AKTIVNOSTI
NA SVIM POLJIMA

UKLJUCIVANJE BANKI U SISTEM
KREDITIRANJA

UZ PROGRAM RADA UNIVERZITETSKOG
ODBORA SS BU ZA 1968.

Na prvoj radnoj sednici Skupštine SSJ BU
usvojen je plan rada Univerzitetskog odbora
za 1968. godinu. U planu se najviše pažnje posvećuje
problemima studentskog standarda,
zapošljavanja diplomirainih studenata, nastave
i samoupravljanja...

Iz problematiike studentskog standarda najinteresantniji
je obećanje da će se Univerzitetski
odbor do maksimuma založiti za takvo
formiranje fondova za kreditiranje studenata
koje će biti na nivou većeg broja privrednih i
drugih radnih organizacija; paralelno sa posto-

janjem Republičkog pozajmnog fonda. Takođc
će se nastojati da se do kraja realizuje ideja o
uključivanju banaka sa sopstvenim sredstvima
u sistem kreditiranja studenata.
Univerzitetski odbor je stavio sebi u zada*
tak da se (Osim za povećanje obima sredstava
Fonda) realizuje princip stimulativnosti
kredita, tako što bi se u zavisnosti od pKjstignutog
uspeha vraćao samo jedan deo kredita.
Da bi se Fond što više povećao Univerzitetski
odbor će nastojati da se reši problem participacije
drugih republika, čiji su studenti korisnici
kredita Republičkog pozajamnog fonda,
tj. da zainteresovane republike imaju udela u
obrazovanju ovog fonda.

MENJATI STRUKTURU STUDENTSKE
ZADRUGE

Studentska zadruga pruža niz mogućnosti
da se reše neki problemi studentskog standarda.
Zato će UO nastojati da dovrše zapoćetc
akcije oko izmene strukture članstva u Zadruzi,
u zavisnosti od uspeha u studiranju i materijalnog
stanja studenata.

ZAHTEV REPUBLIČKIM ORGANIMA
ZA RAZMATRANJE PROBLEMA
NEZAPOSLENOSTI

Sto se tiče problema nezaposlenosti, pian
se bazira na zaključcima razgovora »O našim
daljim zajedničkim naporima u traženju rešenja
problema nezaposlenosti«, koji su održani
5. decembra 1967. godine, a na kojima su uče-

stvovali najpoznatiji Ijudi sa Univerziteta i van
njega, a čiji su stavovi prihvaćeni na XXII
skupštini SSJ BU. Sem toga, preko Republičke
konfeiencije SSJ, uputiće se zabtev republičkim
organima jia hitno razmotre problem
i preduzmu neophodne mere.
Univerzitetski odbor će podsticali sva nastojanja
na Univerzitetu da se ovaj problem Što
stručnije obradi, kao i to da Univerzitet bude
inicijator svih akcija koje se odnose na njegovo
rešavanje. Takođe se predviđa i proširivanje
i sadržajno obogaćivanje konlakata Saveza
studenata sa Savczom sindikata, Privrednom
komorom, Zavodom za zapošljavanje, Socijalistićkim
savezom i drugim organizacijama
koje su takođe zainteresovane za ovaj problem.
U okviru problematike nastave i samoupravljanja
u prvom redu predviđa se analiza
uspeha studenata na Univerzitetu u školskoj
196667. g, i zauzimanje takvih stavova koji bi
doprineli daljoj intenzifikaciji studija u smislu
poboljšanja kvaliteta i skraćivanja roka
njihovog trajanja. Predviđa se i nastavak diskusije
o naučno-istraživačkom radu studenata
i stvaranju najbitnijih uslova za odvijanje tog
rada.

OSNIVA SE TRIBINA UN IVERZITETSKOG
ODBORA

Oživljavanje aktivnosti na ideološko-političkom
planu zamišljeno kroz osnivanje Tribinc
Univerzitetskog odbora, čiji bi zadatak bio da
organizuje diskusije i predavanja o aktuelnim
idejnim strujanjima kod nas i u svetu. U idejno-
poliličku aktivnost svrstava se i dalji rad

na reorganizaciji SS, pa se i iz te oblasti predviđa
više disfcusija.
Na međunarodnom planu predviđa se dalje
produbljivanje postojećih kontakata, kao i razvijanje
novih sa naprednim studentskim pokretima
u svetu. Ne potcenjujući važnost chlika
međunarodne saradnje, kao što su razmene
studentskih gmpa, strućne ekskurzije i sl.,
najviše pažnje će se ipak posvetiti međunarodnoj
političkoj aktivnosti. Posebno mesto
zauzimaju akcije solidamosti, pomoći i podrške
progresivnim pokrotima u svetu. U tu svrhu
Univerzitetski odbor će se povezati sa savezima
studenata svih naših univerziteta, kao i
sa studentskim organizacijama drugih zemaIja,
kako bi se omogućio što veći značaj akcija
koje sc budu preduzimale na tom planu.
Takođe će se posvetiti puna pažnja stranim
studentima koii studiraju na naš'm Univerzitetu,
kako bi im se pružile najboije mogućnosti
da uspešno studiraju.

DOM KULTURE I SPORTSKI CENTAR
U NOVOM BEOGRADU

PJan rada u vezi sa kultumo-zabavnim životom
sludenata naročito ističe mogućnost večeg
povezivanja sa Domom omladine, Osnovnom
zajednicom muzičke omladine u Beogradu,
kao i moguonost većeg angažovanja studentskih
kultumo-umetničkih društava u manifestacijama
na Univerzitetu. Narocita pažnja
će se posvetiti daJjem razvijanju amaterizrna
u studentskom stvaralaštvu ...
\. TOMIć

SPORT

O OLIMPIJADI OVO MOŽDA NISTE ZNALI

VOLITE SE LJUDI T0
JE PORUKA OUMPIJSKE
BAKLJE

svojim tajanstvenim svetlom Zevsov hram u Olimpiji. Joi
jednom če početi sportska nadmetanja na terenima Grenobla
i stadionima Meksika, a mladići i devojke iz «vih
krajeva sveta pokušaće da trče brže, skaču dalje, bacaju
više.
A počelo Je to tako davno da niko još nije uspeo da
piecizira tačan datum nastanka Olinvijskih igara. Ustvari
° Prvim takmičenjima vczanim za Olimpijske igre govorc
vanao legende. Prvo ime koje sc pominje jeste ime Heraklisa
koji je organizovao takmičenje među svojom bra-

ćom. Pobeniku je bila namenjena grančica masline Kalmetefanos.
Tradiciju je nastavilo dvanaest grčkib bogova. Međutim,
vladari grčkih državica se ugledaju na svoje bogove
i počinju sa organizovanjem stalnih takmičenja u kojima
su učcstvovali mladići iz cele Grčke. Ali rat kao i
uvek rušl sve tekovine pa i ovu koja je pozivala na mir.
Olimpijska takmičenja su morala biti prekinuta usled stalnih
sukoba i veo zaborava je obavio svetlu prošlost.

OLIMPIJADA ZALOGA MIRA

Obnavljanje Olimpijskih igara vezana je za imc Ifitosa,
kralja Elika, koji je želeo da se mir ponovo spusti na doJinu
kojom tiho teku dve reke, Alfios 1 Ktadeos. On je
pozvao u pomoć Klesterisa, kralja Pise, i Likurga, legendarnog
zakonodavca Sparte. Tada je ustanovljen »Svetl
mir«, zakonik Olimpijskih igara koji je važio za svakog
Grka, bilo je iz Atine ili Sparte. Njega su poštovali
i strani osvajači, na primer, Filip i Aleksandar Makedonski.
Ovaj zakonik obuhvatao Je pravila koja su se odnosila
na organizovanje igara, kao i na samo takmičenje. U
njerau se govorilo o nagradama za pobednika i kaznartm
za prekršioce pravila. Tekst pravilnika bio Je ugraviran u
bronzani disk i čuvan je u svetilištu posvećenom boginjl
Heri u Olimpiji.
Igre su održavane svakog 49. ili 50. meseca, odnosno
u mesecu Device ili Apolona. Ako bi jedne igre bile održane
u 49. mesecu, u mesecu Apolona, sledeče bi se održavale
u mesecu Device, odnosno u 50. mesecu, znači svake
četvrte godine. Bio je sastavljen Parlament olimpijskih
igara koga su sačinjavali ugledni građani Elika i koji je
imao zadatak da strogo vodi računa o pridržavanju prarila
i da izriče teške i sramne kazne za prekršaje. Ueči
776. g. pre naše ere, sve pripreme su bilc završene. Iz-

građeni su stadioni i hipodromi, a Olimpiju su ulepšavali
najveći grćki vajari i arhitckte.

MASLINOVA GRANČICA ZA KARIBASA

Kada su igre počelc, u Grčkoj su prestala sva ncprijateljstva.
Jedna od odredaba »Svetog mira« bila je i prekid
svih ratova na Grčkoj teritoriji u toku takmičenja. U
dolini Elide ni oružjc se nije smelo nositi. Mir Je bio svctinja
o koju ni jedan Grk nije smeo da se ogreši. Olimpija
je postala stecište takmičara i slavnih Ijudi iz Atine,
Sparte, Korinta i daleke Tebe. U njoj sc živelo za
sport, poeziju, retoriku.
Prvi Olimpijski pobednik bio je Karibas, građanin Elisa
koji je trčao stazu dugu 192,25 m. Nagrada je bila maslinova
grančica. Drugih nagrada nije bilo.
U prvu vreme na stadion u Olimpiji bio je zabranjen
pristup svim ženama. Kasnije, zabrana je ostala važeća tamo
za udate žene. Vremenom, 1 žene su stekle pravo đa
učcstvuju u igrama. One su trčale nešto manju stazu
162 mctra, a takmičile su se i na hipodromu, u trci sa
dvakolicama. Istorija kaže da su bile ravnopravni partnerl
u sportskoj borbi sa svojim sugrađanima.
Na kasnijim Olimpijskim igrama broj disciplina u koJima
su učestvovali takmičari stalno se povećavao. Trčalo
se 1X192,25, zatim 2*192,25 i 24x192,25. Porcd toga održavale
su se trke sa dvokolicama i četiri konja, a prvi pobednik
bio je Pindora 740 g. pre n. e.
648 g. pre n. e. održano je i prvo takmičenje u jahanju.
Svake nove igre okupljale au veći bro] takmtćara nego
predhodne. Najpre su takmlčcnja trajala samo Jedan dan,
vremenom »u produžena na tii, a u V veku pre n. c. trajala
su punih pet dana. Prvi dan Igara bio Je uvek po•većen
bogovlma. Pobednlk Je i dalje dobijao kao nagradu
maslinovu grančicu .Njegovo ime, ime njegovlh rodite-

lAu h!T.iV3'>:
lj( rodnog gradt bllo bt ureuno u disk kojl k nalazio
u Zevsovoaa hramu, a njcgovo poprsje Izrađeno od maslinovog
drveta zauzelo bl svojc mesto u aleji pobednika
ispred Apolonovog hrama i Delflma. NJega je poznavala
ceia Grčka, dlvila mu se 1 slnvila ga.

PJER KUBERTEN OTAC MODERNIH IGARA

Tako su Grci postavili temelje Olimpijskih igara. Oni
su u njih utkali svoju hrabrost i mudrost, muskost i diku.
Oui su se ponosili njima i ispredali legende o svojim junacima
sa Olimpijskib borilišta. Pokazali su svetu da se
na sportskom terenu može živeti u miru i tražili su od
svojih građana da budu prijatelji, ako ne duže, a ono bar
dok traju Olimpijske igre.
I onda kada su Olimpijske igre bile zaboravljene, a
razdor među Ijudima pretio da ih uništi, Pjer Kubetan
je znao da mora postojati mesto pod suncem na kome Ijudi
neće ratovati, na kome će se boriti, aii kao sportisti,
kao nosioci naprednih ideja mira i jednakosti. Godine
1896. obnovljene su Olimpijske igre. Pjer Kuberten Je njlhov
otac, najzaslužniji za obnavljanje olimpijskih ideja.
Kasnije, one se nastavljaju u Parizu, ponovo Atini. Lonđonu,
Stokholmu, Amsterdamu.
Danas, olimpijske takmiSare Seka Meksiko. Opet če
rnlađiči i devojke živeti Jednim životom, trčati istim sta/ama
i boriti se za veliku, sportsku pobedu. Naše oči su
uprte u njih jer mi očekujemo od njih ne samo da pobede
nego i da pokažu kako se može žtveti složno, bez obzira
na boju, religiju ili društveno uređenje.
Olimpijski plamen, koji je prvi put ponet 1936. godine
iz Olimpije na olimpijski stadion u Berlinu, danas putuje
Francuskom, a sa njime i naše željc đa naši takmičari
budu bolji i brojniji.
BRANISLAVA PETROVIĆ

"TANKI" RAZLOZI
SAVEZNOG KAPITENA

STUDENTSKO SVETSKO RUKOMETNO
PRVENSTVO BEZ JUGOSLAVIJE

9 Takmičiti se za medalju da li je to jedlni
smisao ućešća?

Posle vesti da studcntska rukometna reprezentacija,
koja je bezmalo naša drtavna leprezentacija neće otputovati
n Bcrlin na prvcnstvo svcta, koje je sada u toku,
ohratili smo sc Rukomclnom savczu Jugoslavije za obpovodom
tog slučaja,
Sckretar Studentskog savcza, Toma Stojanovič, naveo
natn je dva, po njegovom mišljcnju glavna razloga za
neučcstvovanje na prvenstvu:
Prvi je ncdostatak flnansljskih sredstava a drugi,
ncmogučnost da se okupc najboiji rcprczentativci, kao i

slab sastav kojl nc bl ozbiijnije konkurlsao za neku mcdalju.
Ako je prvi motiv rclativno »razložan«, drugi to nikako
nije. A na njemu je naročito insistirao savezni kapilen
Snoj. On je izra/io mišljenje da reprezentacija bcz
nekih ključnih igrača ne bi trebalo da uzme učešće u
takmičenju, jer bi takav tim verovatno, srozao ugled koji
jugoslovenski rukomet uživa u inostransvtu. Sasvim jc
verovatno da je na odluku o neučestvovanju, koju su
doneli JSOFK, Rukometni savez Jugoslavije i Savcz stuđcnata,
uticalo i ovo autoritativno mišljenje saveznog
kapitena.
Mi smo skloni da tvrdimo da smisao sportskog takmićetija
nije samo u borbi za medalju. Sport je i ncšto
vile od toga.
R. CVETICANIM
NA STOMATOLOGIJI

SPORT KREĆE SA MRTVE
TAČKE

0 »Porez za sport« studenti 3 a nastavnici 10 n. d
u svakom semestru!
Sportska aktivnost na Stomatološkom fakultctu poslednjih
godina gotovo u potpuoosti je zamrla. Razlozi su

pre svega biJi materijalne prirode nedostatak sportskib
terena 1 rekvizita.
Sa lumerom da oživi sportsku aktivnost Fakuitetski
odbor Saveza studenata )e u saradnjl sa komlsijom za
drustvrnu 1 fizičku aktivnost Fakultetskog veča dao Inicijativu
za osnivanje fonda za tinanslranje druitvenc i
sporlske aktlvnosti. FakulteUko veće prihvatilo je "*vaj
prcdiog po kome če studenti i vannastavno osoblje upiaćivaU
po tri nova dlnara, a naitavnicl po deset novih dinava
scmestralno.
Od prve uplate stomatolozi očekuju da ćc skupiti oko
milion starih dinara. 0 nameni tih srcdstava Gvozder.
Ivanović, predsednik FOSS-a, rekao nam je;
Od pomenutih srcdstava uredićemo streljanu i nabaviU
rekvizite za stoni tenls, šah i fudbal. U maloj sali,
koju ćemo uskoro dobiti, blće upražnjavanl mali sportovi.
\a*a j« namera da konačno pokrenemo sportsku aktivnost
ne samo među studemima, nego 1 među nastavnlcima I
oslalim osobljem fakulteta. 02. SARAJLIć
DVORANA NA VOiDOVCU OPRAVDANO »KASM«, ALI...

ZAŠTO ČEKATI DVA MESECA?

£ Džudisti i karataSi mogu da treniraju i bez opreme
njima su dovoljne strunjače!

U Dovogodišnjem broju našeg lista pisali smo da je
prc mesec i po dana završena fiskultuma dvorana pri
studentskom domu »Voždovac«.
Dvorana ćc biti sprcmna za rad tek ph kraju zimc
u najboljem slučaju. Naime, u toku zime treba da sc
obavi montiranje oprcme i rekvizita u saii.
Kao što sc vidi razlozi odlaganja otvaranja dvorane su
veoma übedljivi, tim pre što je za opremu dvorane izabran
i/vođač sa najkraćim rokom izvođcnja radova.
Medutim, čini nam sc da bi dvoraua mogla poćeti s?v
radom bar za one sportiske kojima praktićno nisu potrebm
mlakvi rckviziti /a trening. Knnkrctno, mistimo džudo
i karate. Kadi se o sportovima koji tek stiću mnogonrojne
pokionike. Treoa reći da poslcdujiti godina na Univerzitctu
ni jedan sport nije stekao toliki btoj aktivnih pristaiica

kao što je to slućaj sa ova dva sporta

Kada se ima u vidu da džudisti i karatisti treniraju
u prilićno nepodesnim salama bivšc zgradc JdlF-a, za kojc
piaćaju dosta visoku zakupninu iz sopstvenog džepa, ćini
nam se opravdanim predlog da poklonici ovih »porlova
dobiju što pre »meslo pod krovom«. Tim pre ito bi porcd
odgovarajuće dvorane imali na raspolaganju i higijeuskc
urcđaje, što do sada nije bk> slućaj.
Dt. SARAJLIĆ

1 mn SIUDENI

5INTEGRACIJA
OPET w
ODLOZENA

• STUDENTI DUGUJU 6 MILIONA STANARINE
• ILEGALCI SVIH KATEGORIJA
• STUDENTSKI GRAD ŠVERCERSKA
BERZA

STUDENTSKI GRAD SA PREKO 6 HIUADA
STANARA DANAS PREDSTAVLJA NAJVE-01
STUDENTSKI DOM U NAŠOJ ZEMLJI.
JOŠ OD NJEGOVIH PRVIH DANA TU SE POJAVLJSVAO
NIZ PROBLEMA IZ STUDENTSKOG
2IVOTA KOJI SU SE VREMENOM I
SA DOLASKOM NOVIH GENERACIJA MENJALI,
OBNAVLJALI... DANAS SE STUDENTSKI
GRAD NALAZI U JEDNOJ OD NAJTEŽIH SITUACIJA
OD SVOG POSTANKA.

Diskusija oko integracije doina i restorana
u Studentskom gradu, koja traje već dve godine,
i dalje se nastavlja. To je rezime nedavnog
sastanka u Rektoratu sa pretstavnicima
političkog aktiva Studentskog grada i zajednice
domova i restorana. Na ovom sastanku, kao
i na zajedničkim sastancima radnih kolektiva
u Studentskom gradu, zaključeno je da se raspisani
referenduom o integraciji odloži na neodređeno
vreme, sve dok se radnici oba kolekliva
ne upoznaju detaljno sa svim prednostima
i nedostacima svakve integracije.
Savtfz studenata je rešio da se diskusija oko integratije
ne zatvara, nego da »e joS vlSe i u šlrem obimu svi
angažujemo da ona bude realizovana. Odlaganjem refernduma
radnicima će se omogućitl da što bolje sagledaju
korlsnost integracije; isto tako ovo odlaganje omogućlće
da se čuje i živa studentska reč koja jc do sada bila u
drugom planu kaže Miodrag Pcrović, predsednik Odbora
SS.
Poznato je da je dosadašnji inicijator diskusije
bio politički aktiv u Studentskom gradu,
međutim, pošto se videlo da on ne može
sam bez podrške viših foruma da dovrši integraciju,
stvar je predata Rektoratu, tačnije Zaiednici
domova i restorana pri Beogradskom univerzitetu.
I u toku ovog razgovora opet se pojavilo
pitanje upravnika integrisanog Studentskog
grada da li on treba da bude izabran pre
integracije, ili posle nje. Svi u Studentskom
gradu se uglavnom slažu da to treba da bude
lice sa visokom školskom spremom.
Treba biti nabisto da li će do integracije doći ili
n«, pa tek onda raspisati konkurs i dovesti čoveka sa fakultetom
na mesto upravcika Studentskog grada, kaže

upravnik doma Blažo Vujović. Svi pokušaji da sc on
dovede pre integracijc nlsu iogični, Jer sc joS sa sigurnošću
ne možc tvrditi da će do nje đoći.

500 DU2NIKA NA SUDU!?

U loku godinc nemoguće je skupiti svu stanarimi,
rekao je Blažo Vujović. S obzirom na slab matcrijalni
položaj studenata, mi smo prlmorani da često tolerišemo
razna dugovanja, zbog čega smo došli u situaclju da
smo u toku prošle godine Imali oko 12 mlllona nenaplaćcne
stanarine. Na kraju 1967. gpdlne, i pored svlh napora,
nama je ostalo još 500 dužnlka, protlv kojlh ćemo bitl primorani
da povedemo sudski spor u slučaju da svoje dugove
ne izmire do juna. %
U ovoj školskoj godini ponovo se pojavio
isti problem; studenti posle samo tri meseca
duguju oko 6 miliona starih dinara, mada se
očekuje da će se sa dolaskom kredita stanjc
popraviti.
lako nam je Univerzitet sugcrisao da pooštrimo mere
prema studentima koji ne ispunjavaju svojc obavezc,
uprava doma rukovodeći se stvarnlm materijalnim položajem
studenata, ne može da piihvati ovu sugestlju, jer
smatra da bi se timc stvorio još veći problem, nastavio
je upravnik Milović.
No, pokazalo se da i dom duguje studenliraa.
Prilikom poslednjeg useljavanja na početku
nove školske godine, uprava je veliki broj
mesta naplatila po dva puta jednom od onih
koji su se iselili sa recepcije i nisu se odmah
redovno uselili, a drugi put od redovnih
stanara koji su došli na ta ista mesta. Dom je
na taj način zaradio oko milion dinara.
Da, all krivicu za ovo snosl Materijlna komlsija
Unlvcrzltetskog odboia SS, koja se na zajednlčkom sastanku
sa predstavnicima domova i rcstorana 1 upravnicima
svih domova, složila sa ovakvim načinom useljenja,
da bi tek na žalbe studenata reagovala suprotno, kad je
sve bllo kasno odgovorio je upravnik Vujović.
Sa njegovim mišljenjem slaže se i upravnik
restorana u Studentskom gradu Vladimir šivert,
koji je takođe prisustvovao tom sastanku.
Međutim, i pored ovoga upravnik Vujović sma-

tra đa je ustvari dom mnogo više izgubio na
tome što veliki broj mesta nije bio popunjen
sve do decembra. On čak ističe da bl onl studenti
koji odmah ne ispune uslov za mesta u
domu trebalo da plate stanarinu za sve ono
vreme za koje su ih ta mesta čekala, iako je
to praktično neizvodljivo.

DOTACIJE NISU POTREBNE

U toku razgovora predsednik Odbora SS
pomenuo je pitanje uplate ishrane u studentskom
restoranu sa dotacijama. Naime, u Odbor
često pristižu žalbe studenata da im se na
blagajni prilikom uplaćivanja ne vraća razlika
u novcu.
Studentima se vraća razlika do 3 nova
dinara. Međutim, neki studenti donesii bonove
u vrednosti i do 400 novih dinara, tako da bi
se u tom slučaju blagajna pretvorila u menjačnicu,
kaže upravnik restorana Vladimir
Sivert.
Ali studenti se žale da na blagajni ne
vraćaju čak ni ta tri nova dinara (Perović).
To se radilo bez znanja Uprave. Mi smo
otpustili blagajnika za koga smo utvrdili da
je na taj način uzimao novac, Uostalom, studenti
koji svoje bonove zaista koriste za ishranu
nikad ne dođu u situaciju da gube na njima.
Problem se javlja samo zbog onih koji
svoje dotacije prodaju. U tom slučaju opravdano
se postavlja pitanje da li su dotacije, kao
takve, potrebne ovim studentima, jer ih oni
ne upotrebljavaju u svrhu za koju su one namenjene.
NOVI KLUBOVI STARE BRIGE

U očekivanju početka izgradnje doma kulture
u Studentskom gradu, kultumo-zabavni
život vezan je za 8 klubova sa ukupno 600 mesla
i igranke koje se održavaju dva puta nedeljno
u gomjoj sali restorana. lako se u Studentskom
gradu nalazi SKUD »Žikica Jovanović-španac«,
njegovo prisustvo se gotovo i ne
oseća, jer nema podesnih prostorija za njihove
nastupe.

Cetiri nova društvena kluba koja su otvorena
ovih dana, nisu mnogo popravila situaciju,
jer oni omogućuju samo nekoliko stotina mesta
više za gledanje TV programa.
Na početku nove školske godine javila se
lepa ideja da se u gornjoj strani restorana
prikazuju igrani filmovi za studente, po vrlo
pristupačnim cenama. lako je interesovanje
bilo zaista veliko, prikazivanje je neočekivano
prekinuto zbog pasivnosti Odbora SS koji je
organizovao ovu akciju.

SVAKOM STANARU MINUT I PO ZA
KUPANJE

Kupanje je ovih dana ponovo tema razgovora,
jer kupatila (sa više od polovine pokvarenih
tuševa) ne mogu da podmire sve potrebe.
Osim toga, kupatila rade kraće nego obično,
jer je kotlamica preopterećena pošto snabdeva
kupatilo, kuhinju i perionicu, pored toga
što zagreva i ceo Studentski grad.
Izračunato je da svaki student ima na
raspolaganju 1,5 minuta nedeljno za kupanje
rekao je Dragi Popovski.
Električne instalacije takođe su dotrajale,
tako da pri većem opterećenju postojl opasnost
od požara. Zato je Uprava doma primorana
da često isključuje struju, naročito u
četvrtom paviljonu.
Kollko je stanje stvamo zabrinjavajuće govori
i podatak da bi samo za razne opravkc I
nabavku materijala bilo potrebno preko mllijardu
dinara. Ova sredstva su tražena od
Rektorata, ali u Upravi vlada mišljenje da nema
mnogo izgleda da se taj novac dobije.

RADNICI I MALOLETNICI ILEGALCI

Noćne kontrole u Studentskom gradu sprovode
se već odavno i njihov je cilj bio da otkriju
ilegalce u studentskim sobama. Međutim,
ovogodišnja kontrola je imala za cilj da utvrđi
ko sve ilegališe u domu.
Ml smo Imall za cilj, pored traženja prodatih mesta,
da legallzujerno stuđentc-ilcgalcc i vidlmo da II otim njlh
iiegališe joS neko, kaže Dragi Popovski, član Saveta
doma. Na nesreču, otkrill smo veiikl broj iiegaiaca kojl
nisu studenti, a to su uglavnom radnici i srednjoškolci.
No, pošto studenti protestuju protiv noćnfh
kontrola, a disciplina nije na zavidnom nivou,
übuduće će se organizovati dežuma kontrola,
koja će ulaziti samo u one sobe u kojima se
javi nered.
Na kraju smo dospeli do onog što najmanje
pristoji akademskim građanima to su pitanja
(ne)higijene i šverca.
Hlgijena u domu l rcstoranu nlkada nlje bila na t»vidnoj
visini, kaže Sivert Trenutno ni u domu nl a restorannu
nema ni jednog stručnog llca koje bl bilo odgovomo
za higljenu, aii čak ni njegov skort doiazak neče
nanogo popravitl sltuaciju. Jednostavno, među ovollklm
brojem studenata, higljenu je gotpvo nemoguće održavati.
Inače Studentski grad je u poslednje vreme
postao pravi »Eldorado« za švercere, kojl po
veoma »pristupačnim« cenama nrodaju sve od
italijnnskih džempera i švajcarskih satova do
»turskog zlata«. t
O žalbe uprave doma i restorana oglušio se
i SUP i tržišna inspekcija, tako da šverceri i
dalje nesmetano obavljaju svoj posao.
IVAN TOROV
NOVO TOMIC

ZA NJEGA KAZU
DA JE KAPACITET

»DOBAR STLDENT KAKO TO RETKO
ZVUCI« STUDENTSKA NARODNA POSLO
VICA

Neki razmetljivac je rekao da je skromnost
ponos malih i, pritom, prevideo da je ona i
vrlina vrednih. Naš narod je davno primetio
da samo prazno bure odzvanja. Današnja vi-

kaćka raspojasanost u atmosferi napadnc i zaglušnc
samoreklame to potvrđuje.
Ističući nebrojene slučajeve čudaštva i nastranosti,
mi za prave vrednosti ostavljamo
sve manje prostora, potiskujući ih u sivilo
anonimnosti. Imajući sve manje, sluha za njih,
prepuštamo se lažnom sjaju efemernih pojava
i kratkotrajnih senzacija. Vrednima poklanjamo
pažnju jedino u svečanim trenucima, jednom
godišnje kad se dele nagrade. Nije to
usled naše površnosti, već, đobrim delom, i
zbog njihove po\oičenosti.
Slobodan Jevtić je jedan od onih studenata
koji su dobili fakultetske nagrade za uspeh u
učenju. Posetih smo ga u sobi broj 505 u Studentskom
gradu, gde stanuje. I već na prvom
koraku iznenađenje. O sobi pet studenata,
i.., uče! Studenti kad se okupe obično razvezu
razgovor, pričaju o svojim avanturama, ili
prekračuju vreme nekom igrom. A oni, eto,
uče. Osobenjaci.

Naš đomaćin je, kao i dva njegova »cimera«,
Ljubinko Milosavljević i Milomir Aćimović,
student završne godine na grupi za filosofiju.
Sima Davidović i Bogdan Delić, koji je inače
apsolvent, pripadaju istom »kružoku«.
Svetlo u ovoj sobi gasi se tek u kasnu noć.
Cesto, to je jedina soba koja u drugom paviljonu
svetli duboko iza ponoći. I to iz noći u noć.
Kažu, to je najbolje vreme za nesmetano čitanje
i studiozno spremanje ispita.
Tek nateran ođ svojih drugova, koji su me
izdašno podržali, Slobodan Jevtić je pristao na
razgovor.
Ne verujem da naš razgovor može imati
bilo kakvu svrhu, počeo je on.
Onda su cimeri protestovali, i galamili jedno
pola sata. i tek kad su mu zapretili da će
oni da govore za njega, Slobodan je bio obezoružan.
Pa, eto, počeo je da govori, učim. Pored
toga, čitajući detaljnije dela savremenih filosofskih
pisaca, ograničavam se da posmatram
pojavu dve osnovne tendencije naše savremenosti,
čiji su domeni humanistički problemi,
odnosno pitanja logike i naučne metodologije...
Podvojenost ovih dveju misaonih orijentacija
čini mi se u ovom trenutku izuzetno radikalnom
i teško se može nazreti kako će se ova
dihotomičnost prevazići.
Na primedbu da mladi Ijudi propadaju u
bibliotekama, dodao je:
Možda, ali na mnogim drugim mestima
cni vidljivije i sigumije propadaju.
Kažem mu u šali zašto da diplomira, i
kud posle misli.
Nastaviću, najverovatnije, postdiplomske
studije i tada ću moći da se potpunije posvetim
izučavanju istorije modeme filosofije i onih
filosofskih strujanja koja su karakteristična za
sadašnjost.
Bogdan Delić navodi razgovor na temu Slobodanovog
literamog stvaralaštva.
Sve više u poslednje vreme kod mene
prevladava odsustvo namere da ono što pišem
publikujera. Jer, ako rešim neka pitanja koja
su za mene nezaobilazna, nisam siguran da su
rešenja do koji bih došao dovoljno opšta...
Utom je i kafa stigla. Kažem Slobodanovim
drugoviraa, tek sada, na kraju, da sam čuo na
iakultetu da su ga oni kandidovali za nagradu,
i da on to sam nikada ne bi učinio.
Da, kažu. Njegova skromnost je bolest...
Ali, dodadoh, pronose se glasovi da ste
vi tu nagradu popili.
Oni odbijaju da to priznaju. Samo su, doduše,
izjavili da bi oni, možda, tu nagradu i
popili, ali nije bila tečna.
MILE NEDELJKOVIC

AMO-TAMO PO UNIVERZITETU

KREDITI USLOVLJENI KVALIFIKACIONOM
STRUKTUROM?

KORISNA INICIJATIVA FAKULTETSKOG
KOMITETA SK POLJOPRIVREDNOG
FAKULTETA

9 Ne sme se dozvoliti da se pitanje staža mlađih
agronoma prepusti samo privrednim
organizacijama. _
£ Treba angažovati sve snage da se zaposli 1.20 U
nezaposlenih inženjera poljoprivrede

Na seđnici Kadrovske komisije Fakultetskog
korniteta SK Polioprivrednog fakulteta, posvećenoi
nezaposlenosti diplomiranih agronoma i
pitariju mladih stmčnjaka, čula su se različita
mišljenja i predlozi ali su sve to nađena i neka
konkretnija rešenja za ove gomće probleme.
Danas u SR Srbiji postoji 1.200 nezaposlemh
poljoprivrednih stmčnjaka raznih specijalnosti,
a na Poljoprivrednom fakultetu u Zemunu i
Novom Sadu trenutno se nalazi na školovanju
oko 5 hiljada studenata. Potrebno je što pre
obezbediti platformu za zapošljavanje mladih
stmčnjaka, a uz to pripremiti radna mesta za
one koji su još na školovanju.
Jedno od gomćih pitanja bilo je pitanje
staža mladih stmčnjaka. Komunisti ovog fakulteta
se zalažu za to da se što pre kako i
gde poslati diplomirane studente na štaž. Jedna
od glavnih stvari je angažovanje svih fomma
na nivou republike i angažovanje svih stmkovnih
udruženja da se založe za pravilno određivanjc
broja stažista koii bi bili upućeni na
određena imanja. U stvari, postoji bojazan da
će i posle odluke Saveznoe izvršnog veća o
uvođenju staža pojedine poljoprivredne oreanizacije
ostati zatvorene za mlade. tek diplomirane
stručnjake.
Dat je predlog da se na osnovu oostoieće
situaciie uz nomoć Društva tnženiera i tehntčara
Srbiie, Remibličkog sekretarijata za poljoorivredu,
RenubHčkog zavoda za zapošliavanie
i Savezne nrivredne komore izrade noime na
osnovu kojih privredne organizaciie (konkretno
noljonrivredna preduzećai ne bi mogla da dohtju
kredite od banke ako nemaiu određenu
kadrovsku stmklum čije bi normative u svakom
slučaiu morala da izradi kvaliHkovana
smpa stmčniaka. Fakultetski komitet SK će u
saradnii sa loš nekim organizaciiama i stmkovmm
udmženiima, naravno uz vel’ku pomoć
profesora sa fakulteta i ostalih fomma, organirovati
sas+anak ioš u toku ovoe meseca i nristuniti
iednoi ozbiliniioi izradi studfie o bmiu
broiu slobodn’h mesta I nribl’žnu
stikii kvalifikacione stmkture preduzeća u SR
Srbiii. ,
Svakako kada se SK odlučio da ozbilmo i
studiozno pokuša da reši ovaj problem treba u
dopledno vreme očekivati da stvari pođn na
bnlie. Naravno, ako uz sve ovo određeni fommi
i institucije u ovom momentu priteknu u

pomoć treba očekivati da jedna dobra ini
tiva urodi plodom. J - SLAT

SA VII INTERFAKULTETSKE KONFERENCIJE
SS POUOPRIVREDNIH FAKULTETA,
VIŠIH I VISOKIH ŠKOLA SFRJ

OSNOVAN INTERFAKULTETSKI
ODBOR

m TRAŽITI REŠENJA ZA KLJUCNE PROBLE*
ME IZ OBLASTI POLJOPRIVREDNE PROIZVODNJE.
• STUDENTIMA TREBA PRUŽITI PRILIKU
DA SE OZBIUNO BAVE NAUČNIM RADOM,
REKAO JE DR MOMCILO STOJANOVIC,
DEKAN POUOPRIVREDNOG FAKULTETA
U ZEMUNU.

VII interfakultetska konferencija SS poljoprivrednih
fakulteta, viših i visokih škola iz
cele zemlje održana je pre neki dan na Poljoprivrednora
fakultetu u Zemunu. Ovpm prilikom
delegati su raspravljali o predstojećem susretu
budućih agronoma koji ce se ove godine održati
u Banja Luci. Uz sve poteškoće koje prate
privrednu reformu, Savez studenata Više poljoprivredne
škole iz Banja Luke već je obezbedio
sredstva za odr/avanje ovogodišnje Agronomijade
Interfakultetska konferencija kao najviši
organ traži od fakultelskih odbora i studentskih
organizacija da se najozbiljnije pozabave
problemom kooperacije u poljoprivredi i da izvrše
snimanje terena ka kojima gravitiraju određene
škole i fakulteti.
Naravno, ovog puta akcenat je stavljen na
naućne radove studenata. Povodom toga dekan
Poljonrivrednog fakulteta u Zemunu đr Momčilo
Stoianović je rekao:
U svakom slučaiu nauku treba nribllžtti
mladim. Međutim, übeđen sam da ni jedan fakultet
nit! škola nlle u mogućnosti da mladhn
talentima pruži nril'ku da se stvarno angazuju
do maksimnma. To 1e verovatno i iedini radog
što se mali broi studenata havi naučnim radom.
Prošle godine članovi Tnterfakultetske konferenciie
raspravliali su o monucnosti fonnirania
jednog tela (interfaknltotsko}!: koji
bi koordinirao rad izmedu faknltetskih odhora.
Na ovoeodišnjoi konferenciji nonovo se ukazala
potreha za formiraniem iednoe ovaWo
organa koii bi ohiediniavan rad stuđ ,: ‘p +c kih
organizaciia. Seđište Tnterfakoltetskoe odhora
za ovu godinu je u Zemunu. Svi nčecnici ovoaodišnie
konferenciie su izra/ili mišlicnie da
novoformirapi odhor mora hiti dotiran od svih
fakultetskih i školskih odbora. 7a sada ovai
odbor broii 13 članova iz 13 j
ustanova. Pošto če Interfaktiltetski odhor imati
svoja sredstva na niemu ostaie da oreapizuie
susrete i sve akcije studenata poljopriv?wle na j
nivou federacije. J. slatinac

6

STUDENTSKI GRAD I NJEGOVI PROBLEMI

STUDENT 1968/4OPREČNA
MIŠLJENIA
O
TEORIJI
OTUĐENJA

(NASTAVAK SA 2. STRANE)
Marks u početku nije bio slobodan od kontradicije
Hegelove filozofije. No, postepeno.
izgrađujuči svoju istorijsku viziju, raskrstio je
sa kategorijalnim vidom teorije otuđenja. Prema
Marksovoj istorijskoj viziji na početku se
pojavljuje prvobitna zajednica u kojoj on ne
vidi zavičaj, zatim sledi klasno društvo, momenat
otuđenja, i na kraju razotueđnje komunizam
koji nije vraćanje na polazmu tačku.
DR RADOMIR LUKIC uključio sc u razgovor
osvrčući sc na izlaganja svojih prethodnika.
On smatra da su Hegelove i Marksove kategorije
oluđenja dve različite stvari, jer im sadržaj
nije isti. Logička shema, kad se materijalistički
protumači, ne mora biti nedinamična i
nekoherentna. Kada se govori o otuđenju proizvoda
rada, istakao je profesor Lukić, treba
pre svega naglasiti pojavu eksploatacijc koja
je suštinski oblik ekonomskog otuđenja. Isto
tako, trebalo bi se pozabaviti pitanjem uzroka
otuđenja, kao i dilemom da li jc otuđenje večiti
pratilac čoveka ili nije. Ako utvrdirao uzroke,
možemo znati šta će biti sa sudbinom otuđenja.
Smatra se da je Marks sklon odgovoru
da je razotuđenje moguće i tu se vidi eshatološki
momenat Marksovog shvatanja problema
otuđenja, a jasno je da je to plaćanje
danka zbog preuzimanja logičke sheme. No
taj eshatološki momenat, smatra profesor Lukić,
nije bitan. Kad bismo izvršili analizu

uzroka, vidcli bismo da je verovatno da potpuno
razotuđenje nije moguće. Sociološki posmatrano,
dva osnovna uzroka otuđenja su nizak
nivo proizvodnje i društvena podela rada. Možemo
verovati da se ovi uzroci mogu otkloniti;
međutim, pored ovih izvora otuđenja postoje i
di-ugi izvori, koji su antropološke prirode. Pilanje
je da li čovek može da živi u punom
skladu sa sobom i drugima čak i kad otkioni
ona dva sociološka uzroka otuđenia.
Sam pojam otuđenja, po mišljenju profesora
Lukića, veoma je širok i obuhvata pojave
koije imaju različite uzroke od kojih se neki
mogu, a neki ne mogu otkloniti. Malo je koristan,
jer imamo jedan nazivnik za pojave koje,
u stvari, nemaju toliko zajedničkog da bi
se obuhvatile jednim nazivom. One bi mogle
da se preciznije odrede jednim nizom termina.
Na ovu poslednju opasku profesora Lukića
odgovorio je profesor Marković objašnivši da
je to sudbina svih filozofskih kategorija koje
su opšte. One mogu da se razdrobe i izraze pomoću
više drugih termina ali se time iznevc'
rava napor filozofije ka sintezi. Pojam otuđenja
se ipak može odrediti ako se pođc od teorije
o čoveku, o tome da čovek ne egzistira na
način koji odgovara Ijudskoj prirođi. Marks je
imao u viđu da čovek može da bude slobodno
biće, a otuđenost je stanje u kome on tu mogućnost
ne ostvaruje. No ovaj pojara o liiiđsko]
prirodi se ne dijalektizira dovoljno. Sigurno
je da postoji u ćoveku zla težnja da se bude
mertan, zatvoren itd. Marks samim pojmom
Ijudska prirođa bira jedan par mogućnosti,
Ovaj pojam je kod njega vređnostan a ne deskriptivan.
sto se tiče i*azvoja Marksovih filozofskih pogleda,
profcsor Marković smatra da je misao
zrclog Marksa spojiva sa tvrdnjom u ranim
radovima. Marks poćinje sa opštom mišlju o
čovcku da bi razvio konkretnu teoriju; dakle,
evolucija, promena kreće se od antropologije
ka antrop>ološki zasnovanoj ekonomiji. Pri tom.
Marks gubi širinu, izostavlja one spontanc
delatnosti, a govori o proizvodnoj đelatnosti.
No metod se nije promenio. Teorija otuđenja u
Ekonomsko-filozofskim rukopisima nije nedinamična
i nekoherentna. Za Marksa otuđenost
ima početak i kraj. ali kraj nije vračanje na
polaznu tačku. Otuđenost počinje u istoriji i u
istoriji će se i završiti. Kad Marks karakteriše
komunizam, moglo bi nekome izgledati da
je to večno stanje; međutim, to je samo kraj
otuđcnosti i početak prave istorije. Misao je,
dakle, dinamična, jer je karakteriše mogućnost
previizilažcnja. Ona jc i konkretna, jer je
otuđenje vezano za Ijudsku prirodu koja, opet,
zavisi od Ijudske situacije. Covek stvara
svoju prirodu i u svakom momentu ie drukčija
mogućnost od čega se on otuđuje. Nema vraćania
u zavlčai. Shema o koioj se ovde govori
različita je kođ mladog i zrelog Marksa koliko
su različite filozofija koja niie i filozofija koja
je zasnovana na naučnom znanju.
Nikola Milošević, uključujući se ponovo u
razgovor, izneo je tvrdnju da se ne može smatrati
da je shema prevaziđena ako se kaže da
otuđenje nastaje istorijski i ukida se istorijski.

Logička shcma Marksova. po njegovoin raišljenju,
razlikuje se što s« tice stanja koje prethodi
otuđenju i stanja u korae se otuđenje za
vršava. Profesor Marković interveniše i kaže
da se to dešava već u delima raladog Marksa,
sa čim se Nikola Milošević ne slaže, On tvrđi
đa tarao Marks eksplicitno govori da prestaje
rat između egzistencije i esencije. a to odgo
vara Hegelovoj shemi. Kategorija Ijudske priro
de. smatra dalje Nikoia Milošević. ’tastala ie
i koherentna je nei>lorijskom gkdanlu. Ljudska
priroda je nešto što je zajedničko svim
ijudima. Prolesor Marković stuvtja primeđbu
na ovu definiciju tvrdeći da je već Hegel došao
do toga da odredba jednog pojma nije aajednićka
s\akoj poiavi ponaosob koja se tiro
pojmom cbuhvata. Protesor Lukić, pak, smatra
da je Ijuđska prii'oda invarijantna.
Tokom diskusije profesor Marković je zaraoljen
da objasni potpunije kako je Hegel prevazišao
definiciju opšteg pojma. Odgovor je
bio da Hegel razlikuje »apstraktno opšte« koje
je zajednićka karakteristika i »konkretno
opšte« koje obuhvata i ono što varira od slućaja
do slućaja. Ljuuska priroda je pojam koji
odgovara ovom konkretno opštem, pojara u kome
se ostvaruju raoguenosti koje se pribliiavaju
granici soliđamosti prvobitnog i đanašnjeg
ćoveka.
Jedan od ućesnika u diskusiji ianeo je da
takođe smatra đa je o teoriji otuđonja nemoguće
govoriti dok se ne utvrdi šta je lujdska
prirođa. Po njemu, ona je projekcija opJimalne
realizacijc ćoveka u datom istorijskora trenutku.
Protesor Marković se siaie sa mištjenjem
da u svakom istorijskom trenuiku postoji optk
maJna mogućnost od koje je ćovek otuđen.
Međutim, tome se protivstavlja profesor Lukić
koji smatra da jc »oplimalno* vrcđnosni sud,
daklc, subjektivain, i da nema veze sa naukom.
Iznoseći svoje stavove o Marksovoj teoriji
otuđenja jedan diskutant je naveo primcr fašističkog
društva koje smatra najotuđenijim
dmštvom u istoriji. Odgovarajući mu, Nikola
Milošević jc izneo stav po kome on smatra
da je to bio samo najnemoralniji režim, ali
za njegove vođe, Hitlera i Geringa, na primer,
ne može se reći da su bili otuđeni, jer se
oni nisu osećali otuđenima. Za nekoga se može
reći da je nemoralan iako on toga nije svestan,
dok se ne može reći da je otuđen ako on.
to ne oseća, pošto jc otuđenjc ontološka a ne
aksiološka kategorija.
Poslednje pitanje u diskusiji odnoslio sc na
mogućnost otudenja čovekove misli, odnosno
intelektualnog otuđenja. Na pitanje je odgovoj*io
profesor Marković, navodeći kao prrmei
za tu vrstu otucđnja naučnika koji je usredsređen
samo na to da obavi svoj posao i zatim
da ga proda državi ili nekome drugom, dok ga
sudbina i dublji smisao proizvoda njegove
misli nc interesuje. Drugi viđ ovog intelektual*
nog otuđenja je stvaranje mitova, što se događa
kada se misao otkida ođ stvarnosti koju opisuje.
IVANA MILIVOJEV

TROJICA
MEĐU
PETNAEST
HILJADA

RAZGOVOR SA NAGRAĐENIM
PESNICIMA

Uprošlom broju našeg lista objavili
smo da su dobitnici nagrada za poeziju
na konkursu Centralnog komitela Saveza
omladine Srbije u 1967. g. Ibrahim Haditć
(I nagrada za zbirku »Povratak bludnog
sma«), Predrac Cudić (1 nagrada za pesmu
»Doručak u šumi« i »Jesenji put«) i Srba
ignjatović (II nagrada za pesmu »Letnje
°?pe«). Postavili smo im 13 pitanja. Evo njihovih
odgovora.
7* U najmanjem mogućem broju rečenica
vecite nam vaše pesničke biografije.
HAD2IC: Rođen sam u Rožajama 5. IX 1944.
IGNJATOVIC: Rođen 1946. u Knjaževcu. Do
sv oje pete godine živco u Beogradu (u ulici
u i danas živi), u uslovima vcoma povoljnim
za formiranje budućeg pesnika. Kušao proju
i konjsko meso. Preležao brojne bolcsti.
Pesnik je uspeo da sroči i objavi svoj prvi
hterami tekst tek u đevetoj godini. Mnogo je
čitao i pokušavao da piše prozu. Sa poczijom
se okušao u godinama današnjih glasovitih deVelimira
Abramovića, Branka Aleksića,
Gorana Đapića. Pokazao se mudrijim od njih
i njihovih izdavača, jer je svoje tvorevine bacao,
ili ostavljao u fijoku, Piše tragajući za
onim što je prošlo. Taj postupak veoma je
očigledan i u pesmi »Lelnje ospe«. Ciklus je,
inače, otvoren pesmama »Lice sobe« i »Oči grada«
i sporo, veoma sporo, narasta u zbirku,
CUDIC: Najznačajniji datum u mom pesničkom
životu je 4 avgust 1943 Drugi naiznačajniji
đatum neću imati prilike da komentarišem.
■ Da li vam je poznato da su nagrade koje

ste upravo dobili izvojevane u najoštrijoj konkurenciji
koja je dosad zabeležena na konkursima
za mlađe stvafaoce u našoj zemlji na
konkurs je pristiglo oko 15000 pesničkih radova.
Kako gledate na tu čanjenicu?
HAD2IC: Cinjemca da je na konkurs prispjelo
15000 pjesničkih radova u isto vrijeme
me plaši i raduje. Raduje me to što poeziju
pišu. Plaši me što ima toliko loših pjesnika.
IGNJATOVIC: To je činjenica od značaja.
Ne za mene i moj rad, već za budućnost naŠe
literature.
CUDIC: Očigledno je da svakd Jugosloven ne
piše poeziju, ali je tužno što su svi nepisraeni
Jugosloveni pesnici.
■ Da li ste vas trojica pesnicd iz »jedne
generacije«?
HAD2IC: Moje je mišljenje da se mi pjesnički
sasvim razlikujemo. Večite Ijudske teme
govore kroz naše pjesme, ali su osvetljene na
različite načine.
IGNJATOVIC: Mislim da među nama u tom
pogledu postoji više razlika nego srodnosti.
Međutim, po izvesnim, pn’cnstveno literarnirn
afinitetima, kao i po položaju u društvu, literaturi
i vremenu, moruće je da predstavljamo
grupu, čak i generacijsku.
CUDIC: Ibrahim Hadžić i Srba Ignjatović
su pesnici najznačajnije posleratne generacaje
pesnika iz koje bih spomenuo još samo značajne;
Milana Milišića, Adama Puslojića, Vojislava
Donića i Petra Cvetkovića. To je generacija
pisaca koja će veoma ozbiljno portretisati
naše vreme.
■ Ima li mlađih pesnika od vas?
HAD2IC: Kako da ne. Znam jednog pjesnika
koji je tek izišao iz majčine utrobe a rođeni
je genije. (Odgovoriću i na pitanje koje niste
postavili; mrtvih je čitav Tihi okean.)
IGNJATOVTC: Ukoliko se još nisu oglasili,
ništa ih ne sprečava da to učine.
CUDIC: Mlađi pesnici sede sad u školskim
klupama i nevešto pišu prva slova. Sa nestrpljenjem,
koje je jedino dato smrtniku. očekujem
njihove pesme.
■ šta, po vama, sve pesma može i sme?
Gde ona u stvari počinje, gde prestaje? (Na
ovo pitanje možete odgovorili i stihovima.)
HAD2IC: Pjesma! Njena ie moc vclika. Kro/.
nju govori srce, a ne usta. Sve ostalo su samo
riječi koje jezik istjerava napolje. Pjesma mo/e
da poremeti sklad vasionski. harmoniiu krvotoka!
Pjesma može da odgodi sudaranje Ikara
i Zemlje!
IGNJATOVIC: Pesma zaista može sve, i mi.
kroz nju i u njoj. U tome je draž njene obmane.
CUDIC: Po meni pesraa poćinje da živi kad
iščezne iz svog gordog čovečanskog oblika; to
je metamorfoza. Ja želim da pravdam život;
retko kad mi je to polazilo za rukora. Zato ću
morati da kažem dva moja stiha:
»Ono što mora biti odvijalo se, i život
Opravdavao se pred snoviđenjem.«
■ Imate li mo/da boljih pesama, odnosno
zbirki, od ovih za koje ste dobili nagrade?
HAD2IC; Kada napišem pjesmu mislim da
je to moja najbolja pjesma. Poslije izvjesnog

vremena ona mi postaje blaga. bljutava; nlje
to ono što sam mislio. Sada imam jednu pjcsmu
koja sc rove: »Na Čelu s probušenim čelom«,
do koje mi je stalo i mislim da je to
najbolje što sam dosad napisao.
IGNJATOVIĆ: Nenapisane pcsme, zbirke i
knjige, uvek su bolje od napisanih (tako, bar,
autor misli). Zato i dalje piše.
CUDIC: Imam dobrih, boljih i najboljib, a
nagrađene su dobre.
■ Rekli stc nam već gde ste se rodili. Rccite
nam sada čime vas je sve zadužio rodni
grad, odnosno rodno selo?
HAD2IĆ: Rođen sam u kraju gdje je srnrt
prisutna u svakom kamenu, u svakom drvctu.
Ljudi kada govore, govore o smrti, kada naćine
pokret rukom, govore o vremenu i prostoru.
IGNJATOVIĆ: Ljubavlju i mržnjom. Volim
taj grad uvek kada sam daleko od njega, mrzim
ga uvek kada se u njega vratim.
CUDIć; Rodio sam se u Beogradu. Ali se
porlret umetnika u mladosti formirao u Senti.
Tom gradiću ima da zahvalim na gorćini koju
ću vekovima nositi u srcu, ali i na vizijama
bele, zelene i žute panonske stepc, na zimskim
bajkama, na snovima letnjih noći, noći i dana,
na životu u mojim pesmama.
7. Sva trojica studirate literaturu. ćemu to
vodi?
HADŽIĆ: Kada budem prestao da »studiram«
literaturu vjerovatno će nastupiti i smrt.
IGNJATOVIĆ: Pisanju.
CUDIC: Svi putcvi vode u neartikulisani
>an, a preko knjifevnosti taj put je najdu/i.
G. Ako ste rekM vaše prave podatke, vi ste
vrlo mladi. Mislite li da je to izvesna prcdnost?
HADŽIĆ; Ljermonlov je nestao u 27! feseujin
u 30! Puškin i Majakovski u 37! S vreinenom
se nikada ništa ne zna.
IGNJATOVIĆ: Te prednosti je sve manje.
Ona se osipa poput peska u peščanom časovniku.
Prednost imaju oni koji su mlađi i od
nas. Oduvek mi jc bilo krlvo što sam se rxlio
baš 1946. Citajući avanturističku literaturu žalio
sam što se nisam rodio nekoliko vekova
runi je. Danas mi je, međutim, žno što se neču
oditi nekoliko vekova kasnije.
CUDIC: Ništa mi nije pomoglo du živn ne
vhvatim kao snoviđenje. Postao sam vršnjak
Komcra i Sokrata, zaboravio sam na prostor
i vremc i shvatio da jc pfednost iiuzija, jer onih
kojih nema rodiće se; oni koji jesu uimeće.
U večnosti nema privilegovanih.
■ Mladi Ijudi danas u svetu žive, rade, ghv
duju, ratuju, umiru, sanjaiu. Da li se to sada
radi dnjgaćije no 1917, 1937, 1942, 1951?
HADŽIĆ: Mislim da bi bilo najbolje da varn
kažem jedan Cudićev stih;
*•1 samo nam je dato da sanjamo porculansk«
snovc.«
IGNJATOVIC: Ljudskim životom ne rlominiraju
simboli Kuge, Rata, Gladi, Erosa i Srmti.

Ipak, taj život počiva na izvesnim principima
koji se, do danas, nisu bitno izmenili. Tako jfc
i sa nekim Ijudskim potrebama. Sa umetnošću,
na primer.
CUDIC: Najteže je gladnima i onima koji
sanjaju.
■ Šta ste sve dosad naučili?
HAD2IC: Mnogo, mnogo malo, mal«!
IGNJATOVIC: Da živim, ncštedimice i nczdravo.
život je, uopšte, veoma nezdrav...
CUDIC: Naučio sam da pušim na mesečini.
■ Koju pesničku ličnost, odnosno pesničku
pojavu, smatrate najznačajnijom u nas posle
rata? (Recite slobodno sluša vas samo
13 000 čitalaca »Studenata«!)
HADŽIC: Petar Gudelj. Mislim da je to je*
dinstvena pjesnička ličnost. S njegovim pjesmama
čovjek mora da se uhvati u koštac kao
s vukom. Prava muška poezija!
IGNJATOVIć: Vaskrs pesnika Rastka Petrovića
i Miloša Crnjanskog; poiavu nekoliko
antologija, od kojih je svaka sebična na svojevrstan
način, ali koje se, uprkos svcmu, dopunjuju
i stvaraju određeniju nredstavu srpske
poezijc; Stevana Raičkovića, sa »Kamenom
uspavankom«; Petra Guđelja, s.a zhirkom »Pas
psa psu«; Adama Puslojića, sa zbirkom »Postoji
zemlja«; Predraga Čudića, sa niegovim
neobjavljenim zbirtcama; Milana MiliŠića. sa
jednim solidnim izborom iz njcgove poezijc,,,
Možda to nije sve, ali je, za ovu priliku, đovoljno.
CUDIC; O tome sam već govorio.
■ Osečatc li se možda fiktivnim pripadnikom
nekog knjižcvnpg pravca (računajući tu
i onc pradavne? Ili, mozda, za neke od njih
osećale samo raeionalan respekt?
HADžfC; Ne osječam se pripadnikom ni
jednog pravca. Poklonik sam realizma i nadrealizma.
IGNJATOVfć: Ne, mada cenim otkrića I
viziju sveta koju jc pružio nadreahzam. On je
doprinco (u litcrafuri) da se otklone neke
stetnc koprenc tradxionalnog, odbace regulc i
prividni poreci i ukazao na neumoljivu, nedzmerno
slož.enu, svirepu nedoglednost sveta.
CUDIč: Od rođenja naovamo bio sam pripadnik
svih »iz,amu«, a sad sam izmislio svoj
još nedcfinisanl »izam«,
■ šta imate da odgovorite na ovo trinaesto
p'tanjc?
HAD2IC: »Pcvati znači živeti« L. Hjuz.
IGNJATOVIC: Nadam se da sam već dovoljno
kazao. Ukoliko nisam, ne bi mi pomogao
ni trinacsti ođgovor.
CUDIC: Mnogo bi trebalo prostora za odgovor
na ovo, trinacslo, pitanje, Govorio bih o
položaju mladog umetnika u našem draštvu,
o njegovoj bednoj ulozi, o mediokritetskoj kritici,
o anemičnim izdavačirna, o podmićivanju,
o našem Ijudogojslvu i našim tankorunim Ijudiraa,
o pešacima i njihovim tragedijama i stihovima
jednog pesnika koga sam več pomenuo;
»Ikarova drago, ne čekaj mc.
Druga je ovo reka, drupi Ikar
Ja nisam leteo nikud nikad.«
RAZGOVOR VODIO:
ADAM RUSLOJIc

PESMA

Vetar zamenjuje kapele i zvona
Zeralja je spokojna
Sa zemlje uzleću ptice i sleću
Dve ptice kao dve devojke
Na istom izvoru čiste
Bez stida gipke i nežne.
I on koji kreće u ponoćnu šetnju
Do svojih vrtnih soba
Seda na baštenske klupe
I svoja pleća prekriva lišćem
Sa mora doleću ribe
I kiše i kiše.
Mirno kao pred zoru mir s planina
I poJja gladna polja nežma
Klasje poleglo po klasju ječma
U dugoj noćnoj haljini
Nečije umome ruke grle
To uraoma Marija čeka zvuke.
Niko da prode niko ne smeta
Gi'oblja i zvona zamenjuje vetar
Ponoc je pa neka ponoć bdi
A negde daleko ispred vrata
Neobrano polje maka
Kao zavičaj kao besni psi

MILIVOJE MAJSTOROVIC

SLEDECI BROJ »STUDENTA«
IZAĆI CE
POLOVINOM FEBRUARA

1968/4 STUDENT

7UBISTVO

Bilo je podne. Nisko sunce kao da se bese
raziilo po celom nebu, čineći od njega
ogromno, kipuće more. Kako je zemlja
bila suva i nije bilo isparavanja, temperatura
se poslednjih clana beše ustalila. Ni daška vetra.
Ljudi su sc jedva vukli ulicama, uzavrelih mozgova,
nervozni i pakosni kao muve. Tog
podneva vraćao se s posla radnik Todor Bikov,
čovečuljak obrastao u malje, lovac i pecaros.
Znojav i umoran, teturao se prema svojoj kući,
sanjajući o hladu u dvorištu, o hladnoj bunarskoj
vodi, ručku i odmoru. Ninašta nije obraćao
pažnju. Nikoga nije primećivao. Ali kada
stiže pred svoju kuću i uzdahnu sa olakšicom
on odjednom vide nešto što ga ne samo
oneraspoloži, već gotovo dovede do ludila: vide,
naime, da mu je neko, jamačno komšija Debeli
Stanko, ukrao sunce.
Besan, Todor Bikov zakuca na vrata svog
suseda. Niko se ne odazva. On ponovo zakuca,
sada jače, i pozva komšiju po imenu, glasoni
koji nije obećavao ništa dobro, Najzad se sused
pojavi. debeo i mrzovoljan. i reče: Šta je?
Sta vičeš?
Ciji je ono tamo duvan? reče Todoi
Bikov. jedva se savlađujući, dok mu se znoj
slivao sa lica. On je pokazivao skele duvana
koje su stajair u debeloj hladovini javora posactenog
ispred kuće Debelog Stanka.
Ono? rcče Debeli Stanko. Vraga,
valjda tvoj.
Valjda? A onaj tamo, na suncu, ispred
moje kuge?
rr- Onaj je moj.
Bravo! A jutros je, međutim, lamo bio
moj. A sada nije. Da nije odleteo?
Nije, reče razložno Debeii Stanko.
zašlo bi odleteo? Nego. tvoj duvan je suv pa
i sam vidiš, skoro suv pa. kao velim, daj da
ga stavim malo u senku, a da moj stavim na
njcgovo mcsto, ne bi li ga malo sunce uhvalilo.
Jer. ispred moie kuće je senka, vidiš, od prokeltog
drveta.
Todor Bikov uzdrhta. Ni moj duvan nije
suv. Ono je moie sunce. Kako si smeo da mi
ga otmeš?
štn vam li oteo? Samo malo.
Ncma malo. Cije je ono sunce? Moje ili
Ivoje?

Zacuvši svađu, na ulicu izađoše žene komšija,
pa i one počeše da se svađaju, Okupi se dečurlija,
okupiše se i besposJičari. -«• Ja sarn
samo za časak, reče DebeJi Stanko.
Nema tu za časak. To je moje sunce.
Tako, a? Oterao si me sa sunca u senku, a sam
si mi zaposeo sunce, i to kad nisam kod kučc,
stavio si svoje skele ispod mog prozora, a raoje
stavio u senku, da mi roba istrune. Gde to
piše, a?
Da sam znao đa si takav, reće Debeli
Stanko uvređeno, ne bih nikad. Eh. klječo,
jedan!
Sta? Ko je klječo? Smesta da si mi oslobodio
mesto. Hočeš da raoj duvan istrune u
senci? Platičeš to meni. Misliš, tako je to. Ja
po ceo đan i noč radim, treperim nad svakim
Jistom đuvana, a čim se samo malo okrenem,
on mi premesti duvan i zaposedne mi sunce,
ispred mog vlastitog prozora, ispred nosa takoreči,
a sve zato što se ispred njegove kuče
šepuri javor. Zašto ne odsečeš to pi'okleto
dnm? Nemaš računa; hočeš hladovinu, a hočeš
i duvan da gajiš. Ne ide to zajedno, brajko.
Pokazaću ja več tebi. Videčeš kako se krade
sunce.
Debeli Stanko uzdrhta od Jjutine. lako je
bio čovek blage naravi, njega to ponavljanje
reči moje sunce tako naljuti da poče da drhti
od besa. Ko ti krade sunce, pacove? povika
on na sav glas. Zar sunce može da se
krade? Tvoje sunce tvoje sunce! Kako može
sunce da bude tvoje? Sunce je božije, budalo
jedna, ono je za svakog, ono je svačije. ono je
sveopšte!
Todor Bikov podskoči, kao oparen glupošču
koju je izrekao njegov sused, Njemu odjednom
bi jasno da Debeli Stanko hoče da ga namagarči,
namerno se praveči da ne razume smisao
reči moje sunce; i ne samo da hoče da ga namagarči,
več ga i ovako bezobrazno ismeva pred
javnošču, uplićući u sto to još i boga. Sta
kažeš? prošišta on. Cije je sunce? Ponovi
još jednom šta si rekao: čije je sunce ispred
moje kuče? Božije? Daču ja tebi »božije«, lopužo!
Svačije, hočeš reći. Bolje da si kazao da me
svaki debeljko može terati s njega i na njemu
stavljati svoj popišani duvan. Brojim do tri:
hoćeš li prebaciti skele?
Neču, reče Debeli Stanko, koji je, kao
i tolike dobričine, bio tvrđoglav kao mazga.
Sunce je za svakog i gotovo: ono je božije!
To, je bilo previše. Todor Bikov polete na
Debelog Stanka. Ali ovaj ga samo odgurnu i
Todor Bikov se za čas nađe u prašini na ulici,
zavaljen kao štene. On siknu poput zmije i
ulete u kuću. Za njim ulete i njegova žena, koja
na čas prekinu svoju svađu, boječi se zla, i nađe
svog muža gde uzima lovačku pušku. šta je,
domačine? povika ona patetično. Sta si
naumio?
Todor Bikov je odgurnu j izlete na ulicu.
Beži, Debeli Stanko, povika žena jadnog tvrdoglavka.
Todor je poludeo. übiće te.
Neka übije, reče Debeli Stanko, dok
mu gornja usna zaigra. Ako može. Baš da
vid’m. Ako sme.
Todor Bikov je več stajao isnred njeaa. žene
počeše da vrište. Neki Ijudi pokušaše da Todoru
Bikovu otmu pušku. Ali on je cikao, skačuči
i preteći svakome ko mu se približi. Iz njegovog
glasa moglo je da se pročita da se on
nimalo ne šali. Narođ poče da se povlači. Nastade
tišina, Na podnevnoj žegi, nasred ulicc.
oznojeni i prašnjavi, dahćuči kao konji, staiali
su jedan naspram drugog Debeli Stanko, koji je
žmirkao očima, i Todor Bikov, koji, bled kao
smrt, podiže pušku i nanišani u svog komšiju.
A sađa, reče on, poslednji upamti:
poslednji put te pitam: čiie je suncei đa li
je moje ili nije moje. i hodeš U se maknuti
s niega?
Debeli Stanko zgrči ramena. Sunce je božije.
reče tiho i...
Odjeknu pucanj. Debeli Stanko, sa rukama
u okrete se kao čigra i sruši nauznak.
(Iz zhirke »IJ ZATVORU« knia ie nagradena
prvom «’i"ndom na konkursu CK Saveza omladine
Srbije).
MITKO MADZUNKOV

PISMO O NESREĆI

Ij pravi Doma Staraca u Kragujevcu,
1 Radoja Domanovića ulica, Godine 1949.
J Poštovana Upravo obraćam Vam se
jer mi drugog /ivota nema zbog Pakosnika i
Lopova i štetočina i jerbo mcgu da Vam kažem
koje potpalio Mlin zvani Akcionarski. Naime
stvar je ovako ž.ovem se Gospava po pre/.iinenu
Radanović U >va blaženopočivšeg Riste
Rileta takođe Radanovića trgovca nesrećno"preminuvšeg
na dan 13 po starom kalcndaru novembra
1954 u svom vinogradu. što neki moj
vajni posinak Midule mlinar i žena mu rospija
Jtila imentovana i kao Karakondžula kažu
da se obesio zbog što bio bankrot Nije Istina
jer oće da ga ocrne. Devojačko mi je prezime
Barjaktarević majka mi se zvala Živadinka a
olac Nikodije opšlinski delovođa u selo Batunje
Onaj što je prvi u okrugu kupio vršalicu s par
nu mašinu o čem svedoče matične knjige.
Naime moj pokojni Rista Rile Radanović trgovac
ovdašnji što je držo mešovitu radnju
Kod Gružanina na uglu ulice kralja Petra starog
i Kifla sokačeta kad se od života rastavio
zbog grudi ostavio mi kao svojoj Udovici brez
dcce jednu kuču od četiri sobe u blizini Mlina
zvanog Akcionarski ondak tri ektara prvoklasnc
zemlje u Donju Sabantu odma kod vodenice
Belisava Markovića koju izdajem napolak
onda jedan srednje star vinograd od četres
ari na putu za Majinić i uopšte ine zbrinuo do
groba. I tako sam ostala sama u kući u blizini
Mlina zvanog Akcionarski pošto sam sluškinji
Milki odma otkazala i počelo da se priča
po komšiluku kako ja imam dukati napoleoni
u čarapu koju držim pod dušekom i kako
bi ncko trebao da me übije i opljačka. Meni
lo niko nije rekao u lice al znam ja moj komšiluk.
Zbog toga sam poslušala savet gospodina
Sotioniča bivšeg trgovca s cipelama sada poslov
r ođu u tetstilnu radnju Budućnost Naime
uzela sam u kuću pomenutog mlinara M:duleta
golača brez ičega i ženu mu Julu sada servirku
u narodnoj kujni Prvi Maj a pod uslovima
sledećim Da me neguju i paze za moga života
udovičkog a ja im u testament što je kod advokata
Roloviča sve ostavljam to jest kuću blizu
Mlina zv’anog Akcionarski tri ektara pivoklasne
zemlje u Donju Sabantu i četres ari srednje
starog vinograda na putu za Majinić. Poštovana
Upravo bilo je to godine Tries Osme kad
sam počela da poboljevam od bubrezi i bešiku
i da lecam što može da potvrdi doktor
Vulkan sa stanom i ordinacijom u ulici Titovoj
135 koji me lečio i još me leči. Naime spočetka
sve je bilo lepo Midule radio u mlin ko
i sada a rospija Jula ondak sedela kod kuče
i grejala mi cigle i masirala vene na nogaina i
pazila me ko rođenu A Midula kad dođe iščetka
brašno pa cepa drva pa rilja i kopa po
bašti pa opravlja tarabu Sto može da potvrdi
gospodin Sofronić koji ga meni i preporučio
kao svog daljnogrođaka Grom ga spržio dabogda.
A 1 na ; šo rat okupacija i Nemci pa glad
i muka pa došli partizani i trgovcima oduzeli

radnje pa i onom Goliću štu preoleo radnju
raom pokojnom Risti Riletu. Okrenuo se svet
tumbe i došlo poslednje vreme ko što piše u
Sveto Pismo. Midule posto neki tamo drmator
pa počeo da mi odgovara kad mu nešto zapovedim
pa zaposlio Julu ko servirku u narodnoj
kujni pa se učlanio u neke frontovce pa
čak jednom reko meni Esplotatorko iako sam
stara žena i bolesna od bubrezi i bešiku. Našta
sam ja rekla Za imanje i kuću i vinograd ima
da se übrišeš sa sve radničku klasu A on dreknuo
Sad je narodna vlas i sve pripada nama
A ja sam rekla Ne tiče me se čija je vlas al
kuća i vinograd i ona tri ektara su moji i pred
bogom i pred Ijudima pa makar došo sam
Staljin A on me ondak opsovo ružno ovako
Kontrarevolucijo. Gospodin Sofronič mi posle
reko Šta se može gospođo sila je njihova al
čemo se mi predratni već nekako snači. I on
se snašao Poštovana Upravo ier mu sinovi otišli
u komuniste a ćerke poudavo sve za samc
Sekretare. A ja sam naime pošto sam zakonita
udovica Riste Rileta Radakvića trgovca ovdašnjeg
i cenjenog čoveka podviknula belu zoru
Miduletu kad rospija Jula nije tela da mi masira
vene i greie cigle Napolie iz moju kučn
oboje I on se ka uplašio i übledeo al rospija
Jula kaže More do boga će se tužirao vredi ovo
naše rmbanjc iedanaes godina više ncg svc
tvoje A posle Midule kaže Nije stvar čiia tc
nego onoga što radi na njoj. Još dodao Midule
Mlin pre rata bio Akcionarski znači buržuiski
a sađ je radnički i svaki radni čovek iraa pravo
da s njega radi šta oče volj mu da ga nroda
volj mu da ga upali. To samo naprim'er Pošto
vana Upravo. Cula sam još mnogo opasnc
stvari iz njegovije usta otkad živimo odvojeno
u istoj kući Oni u dve sobe s ulice a ja u moje
dve prema bašti i oni mi pakoste svaki dan.
Naime čujem kako rosnija Jula reži što ne
srkneš bedo da te se kurtališemo jed?ma A
ja sam žena udovica stara pa bolesne od bubrezi
i bešiku pa mi stalno dolazi doktor Vulkan.
Ovako nemočna idem sama na pijac pa sama
kuvam pa sama spremam pa sama grejem ciglc
i masiram vene i jošte stalno strepim da me
Midule noću ne zakolje pošto se priča kako ja
držim dukati napoleoni u čarani pod dušekom.
A preksinoč na ; me kad se ono Mlin zvani Akcio
narski upalio ja se probudila usred noči pošto
imam lak san i čujem kako Midule kaže rospiji
Juli Eto najzad su ga uždili. Ona kaže Znaln
sam A Miđule veli Znao sam i ja. lako mi
vrata bila zaključana ipak sam dogurala do
njih dvokrilni šifonjer i gostinski astal. Naimo
Poštovana Upravo čim se razvidelo odma sam
sela da Vam pišem i da Vas zamolim sledeče
Pošto nisam siguma za svoj život molim Vas
da me primite u Dom Staraca al da ne zna
Midule ni Jula ni pokvarenjaci i Lopovi i Übiici
iz komšiluka Ja ću da Vam odma prepišem
kod advokata Rolovića pošto pocepam onaj
stari testament kuču sa četiri sobe u blizini
Mlina zvtmog Akcionarski i tri ektara dobre
zemljc u Donju Sabantu i stari \inograd od
četres ari na putu za Majinić. Inače mi živcta
nema. Stoga požuritc Poštovana Upravo. Gospava
Uđova Riste Rileta Radanovića trgovca
ovdašnjega čerka Nikodija Barjaktarevića So*
lunca iz sela Batunja na dan 15 maja po starom
kalendaru Godine 1949. I jpš ovo Midule
sigurio nije sam zapalio Mlin zvani Akcionarski
Naime ima danaske svakojakije luujara koje
dolaze kod njega uveče i sede i pevaju Nečija
se polomiše kola Kralja petra i milana grola
i kartaju se ato su Bog : ć milicajac Raka biletar
u bioskop Radnički Dom vodnik Ćira Bugarin
sin Simica pekara telefonistkinia Enna i
servirka takođe u Prvi Maj Živkica i još đve
osobe u šoferskim bundama Jedna ima sloml jen
nos .. ; w
VIDOSAV STEVANOVIC

Tri
pesme

RASKRŠĆE
Ocl ncmiloaida >vim pravciraa ide,
Širi se ko vreme, grči se i grči,
Lepota praznine oku mi se sviđe,
Jer kad cveta ncma mirisu se trči.
Sinuše oiseri sred gradnog jaza,
Zov iz stare priče toplinom me mami.
Opomenut srcem što nevolju kaza,
Spasavam se sebe u zimskoj osami.
Putovanje. Grob. Crna uspavanka.
Brođolnmnik srcem. Usahnule ruke
Liubavi opaka, smrt ie plet : sanka.
(Mene život plaši jačinom odluke.)

K O Š M fi R
0, zar je to strava, zar tu ima Hrista,
0, zar mi to vapaj kroz moždinu ječi?
Shvati glavo tužna. moja kob je čista
Jer srebrnim dahom iz nje smrt me leči.
A to je pustmja što mi srce kvari;
Zazorila noc je svilenim jaukom,
Mc.ia hlaga duša s Nirvanom se pari,
Samu umljc Iraje sa stravičnom mukom
Gle, tu je početak, poćinje na kraju,
\ r rb grla mi pozno otkucava inje.
Moja svcst se top’, umirem u raju,
Dok rnore i/ glave izliva se sinje.
Ostavljen da umrem viseci ua struni
Vtoline stare koja smrt reliva,
Viđim okom zveri da se s lica kruni
Sioj za slojem rnaske što istinu skriva.
Boli, vriskom boli istrošeno hiće;
Zar ima spasenia, zar ima spasenja?
Da usno ledena! Ko poljuhar sviče
Ta naga istina što se u prah menja.

TAMNICA SVESTI
Dok se koža ko list stresa,
Dok izleću cme ptice,
Iz mog gorkog sivog mesa
Ja otkrivam svoje lice.
Iznad mene nebo ćuti,
Reči zemljom pokrivene;
Telo silom dušu muti,
Mesto cveća kamen vene.
Kazna sebe pronalazi,
Zapevala, gle, žar-ptica.
Jedva vidni putokazi
Lebde tužno. Nebesnica
Neka stara zalud teži
Da se nebo ne rasipa,
Jer je cilj u ravnoteži,
Jer još cveta šemer-lipa.
Teskoba mi tiho struji,
Iz mene se zlato toči.
Sarao iznad uma huji
Krikom slika: zgasie oči.
Pustinja mi snagu smrvi,
U lobanji lepet krila.
Nas*aniše telo crvi:
Slutnja sebe potvrdila.
RADOMIR FtT.MK

BAŠTENSKI MIG
U basti, kad sunce nebom lunja,
Staklena leja blješti,
A kao odsajaj velikog povodnja,
Kad padne veče, podmuklo se smeši.
Ne valja ni da mineš onuda
Bez nužde: kao hidra cveće imutra
raste;
Ono što puzi, žari, probada
I širi krakove jogunaste.
Sarao jednom osvrni se, osvmi:
Cvetovi kroz lornjon, kao iz groba,
Stalno ti prete, namiguju, čkilje...
Preko njih, zar, potop iz dubina
mračnih
Zaveštava tebi utroba?
Posle, batali to: plimu i oseku
svih mena
Otrpi u duši;
Starkelja rat, zgasli svetovi,
Sta može tu dušu da uguši?!
U bašti kad sunce nebom lunja
Staklena leja blješti,
A kao odsajaj budućih povodnja
Kad padne veče podmuklo se smeši.
IVAN RASTEGORAC

ISIDORU
DIKASU

OELIĆ
JEDAN
PISMA
UPUĆENOG
DAVNO

čerez jednog ludila, mnoštva blagočastija.
I tkanja minulih godina, raznetog po mojerau
telu i duši. Sada se zbira i taJoži po zidovirna
okolnih soba, kojima se predajem šaraućen,
ostareo, zboranih ustiju.
Cerez vitkog stasa. Kada ulaziš u gradsku
biblioteku, kada zaklanjaš oči svojc debelim
staklima koja. razbiješ li ih i posečeš li njima
ruke, mogu od tvojega tela, i duše, da rasture
pepeo na sve strane.
Čerez milosrđa svijeh onijeh mladica mojega
nedanja.
Cerez svijeh ujdurmi i poganih srebroljubaca.
Me hvata snažna drhtavica i baca me u ponor.
i svrši sa mnom obredni zadatak rekavši
posleđnju reč:
Da jeste onome koji se od jutra upućuje
smelo u crvenc \inograde sva blagodet
sunca,
da jeste, uznoseći se, njegov prvorođeni sin
ncstao u prostranim divljinama,
da jeste nemušti govor, kao i bele čarlame,
pozđravio proslavljene posetioce cirkuske,
da jeste u magli brzotečnpj gubila se naša
ijednička posmrena figura,
kao pri hlebu vrazi,
kao pri svetlostj tamničari,
đa jeste sasvim iz taloga...
MILUTIN PETROVIC

8

STUDENT 1968/4m

SNOVIĐENJE

Opet se zgrušavala krv
Kao da se ledi reka
Priviđenja neustrašivo otvaraju
Vrata našeg predsoblja.
Kezilo se proleće u polumraku
šume u kojoj su staze dve
Kao tvoje ruke prekrštenc
U mokrom šipražj« nestajale.
Nad fotografijama za uspomenu
Naginjemo se kao nad bunarom
Stajali smo zagdjeni i osmeh blaženstva
Kao dim je lebdeo na Usnama,
Iza nas je bila višnja sa poluzrelim višnjama.
Opet se zgrušavala krv
Kao da se ledi reka.
Crvene suze sna tronuše prozorskc ulvare
Oživljen san kao spreman glumac
Razmakao je ožalošćen zavese
Stojeći na pragu nem
Ono što mora biti odvijalo se i život
Opravdavao se pred snoviđenjem.
PREDRAG CUDIC

JEDNAKOST
I JEDNAKE
MOGUĆNOSTI

(POVODOM KNJIGE »ELITE I
DRUŠTVO« OD T. B. BOTOMORA
- »SEDMA SILA«, BEOGRAD 1967)

Problem elite je danas, kada je reć o
makro teorijama političkog sistema i
političke organizacije društva, svakako
jedan od dominirajućih u savremenoj buržoaskoj
političkoj nauci. Mnogobrojna imena leoretičara
savremene građanskc misli vezana su
za teoriju elita.
Doprinos koji je profesor Londonske škole
ekcnomskih i političkih nauka T. B. Betomor
dao ovoj problematici je, bez sumnje, značajan.
Njegova knjiga se karakteriše sintetičnošču
i preglednošču shvatanja različitih mislilaca
i teorija elita, a istovremeno predstavlja i kritičku
studiju problema vladajuće elite u poliličkoj
teoriji i praksi savremenog društva. Autor
vrlo uspešno usmerava analize u dva pravca.
Prvo, prikazuje genezu, ideološke korane i smisao
teorije o vladavini elita: i drugo, ispitujc
promene u socijalnoj stratifikaciji modernog
društva, nastoječi da utvrdi koliko jačanje društvenog
položaja i uticaja takvih društvenili
slojeva (kao što su intelektualci, menadžeri i
birokrati) vodi stvarno ka vladavini elita.
I Moska i Pareto su se bavili elitama u snvslu
grupa koje ili direktno vrše ili su u poziciji
da vrlo snažno utiču na vršenie vlasti. Istovremeno
su smatrali da je »vladajuča elita«
(Pareto) ili »politička klasa« (Moska) sastavIjena
samo od određenih sociialnih grupa, Međutim,
ovi teoretičari razmatraju i kategoriju
neelite. Po njima je neelita elastičniia i šira
gmpa koja obuhvata faktički celu »novu srednju
klasu«. No bez obzira kako oni sagledavali
odnos elite i neelite, u njihovoj teoriji je dominanlan
stav da u društvu uvek mora postojati
manjina elita, koja će upravljati nađ
većinom. U daljem izlaganju o specifičnosti
različitih shvatanja, Botomor ističe da je »zauzimanje
stava kotji su pokazali Moska I Pareto
u izgradnji jedne nove nauke, političke nauke,
bilo izazvano njihovom opozicijom prema socijalizmu,
a posebno prema Marksovoj socijalnoj
teoriji koja je dala radničkom pokretu zna-

čajnu intelektuainu energiju i samopou/danje«.
Postavivši ovako problem Botomor se pita;
»Đa li je ova nauka makijavelista (keiko ih je
nazvao Džems Bernheim) superioma nad Marksovom
teorijom socijalnih klasa i klasnog konllikta?«
Nasuprot marksističkoj koncepciji o kla
snoj borbi između buržoazije i proletarijata
čiji će ishod biti izgradnja besklasnog dmštva,
elitisti postavljaju teoriju o večitoj i neotklonjivoj
podeli društva na relativno malobrojnu
elitu onih najsposobnijih i najvitalnijih, koji
vladaju, i masu onih kojima se vlada. Po njrma
je vladavina manjine večna pretpostavka
političkog života. Prednost Marksove teorije o
podeli društva na klase je u tome što on daje
sintezu mase dotle nepovezanih ekonomskih,
političkih i kulturnih činjenica i tumači promene
u društvenoj stmkturi usponom i padom
klasa. Koncept »vladajuče elite« ili »političke
klase« bio je iznet kao alternativa, delom. tla
bi se demonstrirala nemogućnost ilostizanja
besklasnog društva, ali i da bi sc odgovorilo
teoretskim teškočama.
Značajan problem koji nastaje u vezi sa
teorijom elita je tzv. »cirkulacija elita« tj.
način na koji se vrši izbor elita i njihovo menjanje.
Botonor ovaj fenomen razmatra na dva
nivoa: 1, da li se »cirkulacija elita« odnosi na
proces u kome individue cirkulišu između elite
i neelite; i 2. je li to proces u kome elite zamenjuju
jedna dmgu. Dalje se u vezi sa ovim
nameću probleini: postoji li razlika u dmštvu
u brzini cirkulacije i analogno tome kakav je
efekat toga u političkoj sferi? Odnos između
individualne mobilnosti, uzdizanja i pada elita
i k lasa je vrlo značajan. Postavlja .se pitanje
da li je tačno da se revolucija javlja samo
onda kad jc cirkulacija individua mala. Na
ova J način Pareto pokušava da objasni revolucija
individua mala. Na ovaj način Parelo
pokušava da objasni revolucije uzimajući u
obzir samo psihološke činioce, dok Moska uzima
u obzir i socijalne momente. Međutim,
sumiranjem različitih shvatanja, dolazi se do
opšteg zaključka da sukobi interesa leže u
osnovi svih promena.
Botomor uočava dva, po njemu značajna,
procesa: 1. »Pojedinci koji pripadaju novim
socijalnim slojevima. ponekad i nečlanovi ustanovljene
političke elite postepeno stiču vlast«.
2- »Dolazi do žestoke konfrontancije između socijalnih
grupa koje se uzdižu i postojećih
upravljača u društvu«.
Moderne revolucije ne mogu da se objasne
aktivnošću elita. One su izazvane aktivnošću čitavih
klasa što je pokazala i Marksova teorija.
Ali klase moraju biti vođene, pri čemu elitna
grupa vođa izrasta u neku ruku uporedo
sa formiranjem i razvojem klase, ona ne
stvara klasu, a istovremeno nc donosi revolucionarni
pokret sama sobom.
U kontekstu ove problematike Botomor ispituje
tri socijalne grupe koje su se u toku velikih
socijalnih i političkih promena u XX veku
izdigle, kao elite intelektualce, tnenadtere
i birokrate. Ovo pitanje je značajno s obzirom
na njegovu aktuelnost u današnjim tokovima
društvenih zbivanja, a posebno sa aspekta njihovog
stvamog značaja u društvenim promenama.
U kojoj meri su oni stvamo produkt drugih
fundamentalnih promena u društvu ili pređstvanici
moćnih interesa? Tretiranje ovog problema
proistiće, kako kažc Botomor, iz opštc
teorije ehta koja jc bila usmerena na kritiku
marksističke koncepcije. Po marksističkoj teonji
uzd’zanje radničke klase kao nove društvene
snage je najsnažniji fakat savremene istonje.
Ali ohja'šnjenja koja se daju o uzdizanju

intelekuuikLca, hirokrata i menadiera pori&u 4 0
i teže đa pokažu da transformacije kapitaliznta
vode il »besklasno « regrutoavnjc elite, dok u
isto vreme održavaju razliku između vladajuće
elite i mase. Stoga se autor o>rijentiše na
ispitivanjc odnosa ovih socijalnih gnipa prema
velikim društvenim klasama i, s druge strane;
razmatra kakva je priroda njihovog uticaja u
kolektivističkim zemljama sovjetskog tipa.
Povodom ovog drugog problema Botomor kritički
polemiše sa nekim socijalističkim teoretičarima.
Interesantna je i informativna analiza regru
lovanja elita u zemljama u razvoju gde onc
tx)Staju poseban problem vezan za mnogobrojne
ekonomske i istorijske faktore.
Na kraju knjige autor raspravlja o problemu
odnosa demokratije i elite, i jednakosti elite.
To je u stvari polemika sa raznim konzerva-,
tivno-pesimističkim shvatanjima izvesnih predstavnika
elitističkih teorija u pogiedu istorijske
perspektve demokratije, odnosno autokratije.
Autor ne prihvata shvalanja da je utakmica
između elita i stranaka dovoljna da osigura
demokratiju, čime negira osnovni politički mit
našeg doba. On kaže sledeće; »Održavanje i
razvoj demokratskog sistema zavisi pre svega
od stvaranja i održavanja uslova u kojima večina
građana, ako ne i svi građani, može da
učestvuje u odlučivanju o onim društvenim
prohlemima koji se bitno tiču njihovih individuaJnih
života na poslu, u mesnoj zajednici; *
u naciji i u kojima se razlika između elita
i masa svodi na najmanju moguću meru. Botomor
ovo gledište potkrepljuje primerom samoupravljanja
u Jugoslaviji i projektima lokalnih
zajednica u Indiji.
Međutim, uklanjahje klasnih razlika otvara
najširu perspektivu neposredne demokratijc
izabranih nosilaca javnih funkcija bez posretlovanja
političkih partija.
U razmatranju alternativa: ili jednakost ili
elita, autor polazi od Marksovog shvatanja besklasnog
društva, kome se suprotstavljaju teorije
elita; i vrši detaljnu analizu Marksovih
tekstova podvlačeći sociološki aspekat koji se
ogieda u tvrđenju da je princip nejednakosti
otelotvoren u institucijcima društvene klase •
u podeli na onc koji su vlasnici sredstava za
proizvodnju i one koji nisu još bitnije uključene
u podelu rada u društvu, naročito u podelu
na manuelan i intelektualan rad. Sledi
dakle da se jednakost postiže ukidanjem klasa
koje bi nastalo ukidanjem podele rada. Mislioci
elitističke teorije kada raspravljaju o
ovom problemu čine grešku jer pokušavaju da
zamene ideju jednakosti sa idejom jednakih
mogučnosti. »Jednakost mogućnosti, kako se taj
izraz obično upotrebljava predpostavlja nejednakost,
pošto mogućnost« znači mogućnost uzdizanja
na viši nivo u jednom sloievitom društvu.
On istovremeno predpostavlja jednakost,
Jer znači da še nejednakosti ukoreniene u ovom
slojevitom društvu moraiu neutralizovati u svakoj
generaciji da bi pojedinci mogli stvarno
da razvijaju svoje lične sposobnosti. Svako
istraživanje uslova jednakosti, na primcr u
sferi obrazovanja, pokazalo je kako je snažan
i prodoran ovaj uticaj ukorenjenih razlika društvcnih
klasa na životne šanse pojedinaca«.'
Bez obzira na neke neodređene postavke,
°va jc knjiga značajna politička studija i zaslužuje
posebnu pažnju na planu bližeg upoznavanja
fenomena elite. Sem toga, odabrana bibliografija
studija o elitama je svojevrsan doprinos
i uputstvo čitaocu za temeljnijc upoznavanje
sa ovom problematikom.
ANKA BJELOBAB V

AMERIČKI
FILM
DANAS

Američki film se za evropskog gledaoca
iscroljuje pojmom Holhoida. Ta proizvodna i
reklamna mašina, stvorena radi trgovine fil;nom,
odlikuje se serijskom proizvodnjom soiidne
i relativno jeftine robe koja se prodaje
na širokom tržištu. Prodajne garantije pruža
nstaljeni sistem zvezda, glumaca i reditelja proyerene
vrednosti, ili bar populamosti, koji imaiu
vrlo specijalizovane oblasti rada. Zna se
tačno šta ko ume da radi i kolika mu je cena.
iako se govori da Holivuđ nestaje zbog televizije
i zbog umetničke konkurencije kinemalografija
evropskih zemalja, to uglavnom nijc
tačno. U Holivudu se pravi najveći broj televidjskih
filmova i to ne samo za američko tržiste.
Stari filmovi su doneli nepredviđene prinode
prodajom televizijskim kompanijama, a
novac iz Holivuda obilno učeshoiie u većini
evropskih koprodukcija, što se pokazuje vrlo
nspešnim poslom. Poslovi adaptacije brodvejskih
komada i literaraih bestselera za film jdš
uvek su vrlo pouzdan 1 isplativ posao. Pošto
uspeva da kupi izvrsne umetnike, Holivud je
loš uvek jak konkurent na međunarodnim filmskim
festivalima. Pored najpoznatijih glumačyih
irnena, sale pune filmovi klasičnih raajstora
Holivuda, koji prave dobre Hlmove. To su Ka/an.
Hoks. Ford, Vajler. Preminger, Vilder, Kre•ner,
Oldrič, Mineli, Hjuston. Cineman i mnogi
urugi. Nekih naročitih novatorskih pokušaja danus
u Holivudu nema. ali su radovi Maje Deren
1 Slavka Vorkaniča još uvek u svežem sećanju.
.Mlađi reditelji se tamo sporo probijaju, ali njihovi
pokušaji daju visoke umetničke rezultate.
Dovclino je đa se pomenu Sidni Lamll, Artur
Pon, Martin Rit, Sienlt Kjubrik i Džon Frankenhaimcr.
Osim toga, Holivud sialno pokazujc
đa uzme pod svoje istaknutije mla-

de reditelje iz Evrope, mada se ti pokušaji ohtčno
ne pokazuju uspešnim.

CENZURA IDE U PRILOG HOLIVUDU

U proiz\ r odnji istorijskih spektakla, filmskih
komedija i vesterna Holivud nema ozbiljnih
konkurenata na svetskom tržištu, a crtani film
još ne gubi svoje prvo mesto u proizvodnji i u
omiljenosti kod najšire publike. Reklamni aparat
Holivuda več je poslovičan. On uspeva da
pridobije glcdaoce za neki film još pre nego što
je završen, ili da lansira neku glumačke zvezdu
pre nego što je uopšte stala pred kamere. Menadžerstvo
i sklapanje dugoročnih ugovora jc
posao koji uvek cveta u toj fabrici filmova za
široku potrošnju. Iza čitavog tog, naizgled haotičnog,
a u stvari brižljivo organizovanog trusta
stoji nekoliko velikih proizvođača, čiji su odnosi
sasvim usklađeni i poslovno uspešni. Za
amerićku cenzuru bi moglo da se kaže da Hoiivudu
više koristi nego što ga ometa, jer savršeno
pođržava glavninu njegove proizvodnje i
načine njegovog reklamiranja i poslovanja. To
su isto brižljivo reguiisani odnosi, uspostavljeni
na obostrano zadovoljstvo.
Ima znakova da Holivud umetnički truli i to
već dugo traje, ali je on svoju robu uspeo tako
dobro da plasira u najšire sloieve publike, da
je holivudski film postao nasušna potreba potrošaća,
besmislena a neophodna, kao žvakaća
guma, kriminalistički roman, ili muzika za igru.
Otuda Holivud kao fabrika i danas sjajno posluje
i ni izdaleka nije ugrožen. To se vidi i po
»Oskaru«, koji je i dalje najuvaženija nagrada
za neki film, iako nema umetnički značaj kanske
»Palme« ili venecijanskog »Lava«.

GRUPE VAN HOLIVUDA

Profesionalna proizvodn ja van Holivuda od- >
nosi se uglavnom na televizijske filmove i na
privatne pokušaje prodajnih ambicija. To se.
osim u televizijskim kućama, uglavnom radi po
univerzitetima koji imaju odseke za film. Mali
broj Ijudi sa univerziteta dospeva u Holivud;
oni uglavnom ostaju na televiziji, ili se bave
sporednim poslovima oko filma. Niz njih to radi
iz hobija i übrzo napušta taj posao.
Po svojoj filmskoj aktivnosti naročito se ističe
jedino Njujork i to sasvim nasuprot Holivudu
čak i svojim festivalom.
Gmpa koje sc u Njujorku bave filmom ima
veliki broj, ali su svetsku pažnju privukle dve,
koje okupljaju najzanimljivije Ijude i najorganizovanije
nastupaju u javnosti. Jedna je neforrnalna
i teško joj je odrediti pravi obim. a ve/ana
je uglavnom za časopis »Filmkki komen'ar«
i njegovog urednika Gordona Hičensa. Bliska
je Muzeju raoderne umetnosti i uglavnom
->kuplja Ijude sa univerziteta. Neki od niih se
*ilmom biave i profesionalno, ore svega na teieviziji.
Dmga grupa se okuplja oko časopisa
>Filmska kultura«, njegovog uredrtika Adamsa
Sitnija i snretnog Džonasa Mikasa. To su istovreraeno
dva najznačajnija filmska časopisa u
\merici gde je inače filmska štampa reklamnog
i zabavnog karaktcra.

Živa delatnost je u Njujorku počela filmovima
Džona Kasavetisa, Sirli Klark, Drjua i Likoka
i Lajonela Rogozina. Oni su želeli da stvorc
jednu sasvirh profesionalnu proizvodnju za koju
bi zainteresovali velike distributere. To nije uspelo,
ali je stvoreno nekoliko izuzetnih filmova,
čiji je uticaj nesumnjiv (»Senke«, »Veza«).
Mastavljač njihovog rada je grupa oko »Filmskog
komentara«. Likok još uvek radi fihnove
sa njima. Glavni deo proizvodnje su dokumentami
filmovi levičarske orijentacije, posvećeni
gotovo isključivo društvenim problemima, pravIjeni
sa što je moguće manje intervencije autora.
Plene svojom jednostavnošću i doslednim
realizmom. Prepuštajući se unutamjoj drami
pnzora pred kamerom, autori se truđe đa njihova
tačka viđenja bude što objektivnija i nepretencioznija.
Teme njihovih filmova su obično
u vezi sa problemom cmaca, političkim zbivanjima,
delatnošću političkih gmpa i partija, ratom
u Vijetnamu i pokretima mladih Ijudi u
Njuiorku. Dobra šesnaestomilimetarska tehnika
! jeftma traka dopuštaju da to budu tehnički
izvrsna dela, spontano nastala tokom snimanja,
koja nc robuju nekoj preciznoj prethodnoj zamisli.
Za takav film je dovoljno da se izabere
događaj i da se sa tonskim šesnaestomilimetarskim
kamerama izađe na mesto zbivanja. Ti filmovi
se obično plasiraju na televiziji ili ih distribuira
nekoliko nezavisnih proizvođača i distributera.
Glavni autori te gmpe su Piter Gesner,
Merlin Džonson, Hileri Haris, Dejvis Kertis, Robert
Drju, Ričard Likok. Gordon Hičens, Norman
Fmhter i Robert Makover, Njihov' značajan
usoeh na festivalima kratkog filma, naročito
cvropskim, govori o umetničkoj vrednosti takvog
pristupa.
’ta grupa okuplja i izvestan broj Hudi koji se
interesuju za igrani i animirani film. Karson
Dejvidson pravi izvrsne nadrealističke komedije,
a Heg Menjudžin simboličke igrane filmovc
iednostavne stmkture čija je glavna vrednost u
kinesteličkoj mašti. Men judžin je i značajan teoretičar
filma, koji je svoje poglede izgradio nasuprot
shvatanjima o radu u studiju. Animiranim
filmovima se ova gmpa manje bavi. Najzanimljiviji
su animirani kolaži Prestona i čuveni
tilm Lea Dratfilda »Glina«. Zanimljiv je film
Herolda Mejera »Nasleđe«, koji se opire svrstavanju
u kategorije. To je vešta kombinacija arhivskih
materijala, koja daje satiričnu sliku
Amerike.
Pošto se još nisu odrekli svojih profesionalnih
pretenzija, ovi autori se stalno tmde da zasnuju
čvrstu proizvodnju i distribuciju, što im
ostaje glavni nerešen problem. Većina njihovih
lilmova predstavlja nešto slicno novinarskom
radu. To ne umanjuje vrednost tih dela, ali uvek
stavlja film u službu nckih dmgih, u ovom sluaju
spoređnih stremljenja.

ŠTA 081 ćAVAir MIKAS, BREKIDŽ
I MARKOPULOS?

Druga. j>lavna grupa njuiorških autora uspe!
■ ie da osnuje jednu slobodnu zadrugu, koja

se stara za distribuciju filmova svojih članova,
uglavnom preko sopstvene mreže kinematograla.
Obilno se koriste svojim časopisom za diskusije
o tim filmovima i vrlo organizovano nastupaiu
u svetu. Vrata zadruge otvorena su svima,
ah po prećutnom sporazumu tu se okupljaiu
auton koji sebe smatraiu avangardnim istraživačima
filma. Njih je blizu tri stotine i imaju
pi eko sest stotina fdmova u živom prometu.
i stalnom su sukobu sa Holivudom i uspevaju
da uvere svet u ispravnost svojih shvatanja o
njegovoj umetničkoj smrti. Niihov zajednički
nastup rešio je moge đistributerske teškoče i oni
se sada spremaiu za veće proizvodne podnhvate.
SJuze se naiiednostavnijom tehnikom, što im
omogučuie da sami budu proizvođači većine
svojih filmova.
Mnogi autori su poznati njuiorški slikari, novman
ih pisci. Naročito se ističu Brir, Varhol,
Mikas, Biekidž. Klarkova i Sitni. Svi se sasvim
slobodno bave istraživaniem filma nezavisno
od svojih ranijih ili drugih trenutnih intere.sovanja.
Među njima su i filmski istraživači poznati
od ranije kao Markopulos, Mid i Klarkova
Nphov uticaj u svetu postaje sve jači, a ima
izgleda da če njihov položai u Americi postat;
cvrst uprkos Holivudu. Predstavliaju tremitno
najjaci istraživački pokret u svetu i ostvaruju
savrsenu slobodu i međusobno poštovanje u svojim
redovima, jer ne deluju u ime neke proklamovane
estetike. Glavni teoretičari ove struic
su BrekidŽ, Mikas, Klarkova i Sitni.
Neki od ovih reditelia polaze od stvamih problema,
situaciia ili književnih dela, koja im sluze
samo kao povođ. To daie veoma lične filmove
u Kouma se prva inspiracija više ne prepoznaje. Nuhov
rad dao je izvestan broj vrlo značaimh
dela koia se s pravom moo, smatrati istonisKim.
A takvi su »Dnevnici« Džonasa Mikasa
»Umetnost viđenja« Stena Brekidža, čitav onus'
retera Kribelke, »On kao ona« Gregoriia Markooulosa
filmovi Varhola i Mejera, »Relativnost«
bmšvilera, poiedma otkrića Konera i »Oh te
lubemce!« Roberta Nelzona.
Od ovog pokreta ne treba očekivati samo outicaj
na druge pokrete amaterskog
ekspe imentalnog filma u svetu. koii uostalom
j'ec moze jasno da se vidi, nego i uticai na prokoja
u hol ivudskim
/IvS t? 0 t moze da b !’ de i istrao'?.
eka , Ta .' Pokretsve više ukazuje svetu da
Hohvnd nne m jedma. ni naibolia, ni naiznacaimja
metronola filma u Americi i sve brže
Dt)kret Z i a f onimnos t:- T° l e sasvim avangardan
1 105 . ne nailazi na nrihvatanic mnogih
n t ,ec | ova nenonulamost kod nublikc
rmitlcJ Hv Ia ozbdmu smetniu nieaovom
nwl k V°u ,e u nenosrp dnoi vezi sa razvojem
lilmskt kulture, Čemu njuiorščani daju izvant
edno znacaian donnnos svojom nraktićnom i
teonjskom delatnošču u oblasti filma.
LAZAR STO.TAVOVIČ

1968/4 STUDENT

9AVANGARDA
PROTIV
BIROKRATIJE

Sa studentskih meridijana

HUAN VELA, DOSADAŠNJI PREDSEDNIK
FEDERACIJE UNIVERZITETSKIH
STUDENATA KUBE

U PROŠLOM BROJU PISALI SMO O SPAJAMJU
STUDEMTSKE I OMLADINSKE ORGANI
ZACIJE U RUMUNIJL NEDAVNO JE I NA
KUBI DOSLO DO SLICNE REORGANIZACIJE
I TIM POVODOM IZ LISTA »GRANMA«, ORGANA
CK KP KUBE, PRENOSIMO TEKST
STUDENTA HUANA VELE U KOME ON OBRAZLAŽE
MOTIVE KOJI SU DOVELI DO
UJEDINJENJA FEDERACIJE UNIVERZITETSKIH
STUDENATA I SAVEZA KOMUNISTIC
KE OMLADINE.

Za vreme procesa analize sađašnjeg stanja
u organizacijama na Univerzitetu i na bazi njihovog
praktičnog rada, došlo se do niza ideja
0 njihovoj strukturi i funkcijama. Studentski
rukovodioci su na kraju svog jednogodišnjeg
mandata, na osnovu ličnog iskustva, formirali
predlog o reorganizaciji. Osnovni zakliučak je
da obe organizacije koje postoje na Univerzitetu
Federacija uiiiverzitetskih studenata
(FEU) i Savez komunističke umladine (UJC)
imaju jedinstvene stavove, jedinstven cilj i
da, šta više, rade sa istim članstvom.
FEU je uvek bila organizacija univerzitetske
avagarde. pravi predstavnik najplemenitijih
želja i übeđenja studenata. Nju poštuju
1 vole i kubanski studenti i kubanski narod.
Taj prestiž postignut je kroz dugotrajnu istorijsku
borbu koja je počela još 1923. godine
kada je veliki antiimperijalistički borac Hulio
Antonio Mela osnovao ovu organizaciju. Mela
je uvideo da je potrebna jedinstvena i snažna
studentska organizacija koja se mora boriti
ne samo za reforme na Univerzitetu, već i u
društvu u celini.
Dok je u Republici Kubi politička snaga bila
u rukama jeftinih političara, ucenjivača, ko-

rupcionaša svih vrsta i laskavaca impesrijalizma
i nacionalne oligarhije, FEU i narod u
celini suprotstavljali su se ovim klikama
dostojanstvom, protestom. denuncijacijama i
enereičnim oružanim akcijama.
FEU je uvek bila u prvim redovima narodne
borbe. Godine borbe protiv Makadoa simbolizuje
student Rafael Trejo koga su diktatorovi
plaćeaiici mučki übili. Pedesetih godina
drugi nezaboravni studentski vođa koji je nao
pružajući snažan otpor mračnim snagama kriminalne
proimperijalističke Batistine diktature,
bio je Hoze Antonio Ekeveria. Od tada on
simbolizuje sve kubanske studente Batistinog
\Temena koii su u svojoi borhi išli od uličnih
demonstracija i zaiedničkih akcija sa radnicima
do jedinog praktičnog načina u borbi nrotiv
tiraniie revolncionamo?, oružanog otnora.
Ni jednoa trenutka ne može biti zab<>ravliena
ova istorija, ova tradicija žrtvovania i borbe
tolikog broja mladih studenata i radnika.
Danas je na Univerzitetu aktivan Savez komunističke
omlađine. Vise od trideset odsto
studenata članovi su U.TC-a. U toj organizaciji
su naiborbeniiji i najodaniji studenti koje svi
priznaiu za avamrarđu studentskog nokreta, oni
mladići i devojke koii su eksponenti najdubliih
revoluoionarnih ideja i najviših ideala studentske
omladine.
Tako smo u situaciji da imamo dve organizacije
sa preko 30 rukovodečih kadrova na univei'zitetskom
i još toliko na nižem, fakultetskom
nivou. Uvideli smo da postoje broini
sastanci, dupliranie rukovodečib funkcija, dupliranje
rada uopšte. Takva sitnaciia nesumnjivo
unazađuje naš osnovni zadatak ideološko
obrazovanje studenata i stvara mogučnbsti
za birokratizovanie. Uvideli smo da je
imperativ za poboljšanje rada studentske organizacije,
rešavanje ovog problema.
Postalo je jasno da se problem može rešiti
spajanjem dve omladinske organizaciie, pogotovo
zlx>g toga što nikad niie hilo niti če ikad
biti razlike u cilievima, politici i metodima
FEU i UJC, što nikad niie bilo niti če tkad biti
odstupanja FEU od ideala Revolucije.
Treba istovremeno biti svestan činjenice da
na Univerzitetu postoji i ogranak Komunistdčke
partije, rukovodećeg tela našeg naroda, u
čijim su redovima najbolii predstavnici narođa,
avangarda naše istoriie i naše borbe. Moramo
priznati da je FF,U svoiim univerzitetskim
organima prebacila veliki deo administrativnih
poslova koji su od nekih rukovodilaca
napravili birokrate. Politički radnici postali
su administrativni službenici što nije bio
cilj naše organizacije. Sada su naši rukovodioci
svi aktivni studenti i imaju iste obaveze i dužnosti
kao i ostali članovi organizacije. Oni
raoraju da ostvaruju dobre reznltate u studiranju,
moraju biti u svemu naibolji. Zato ne
treba da gube vreme u administrativnim poslovima,
već da ga upotrebljavaiu za ideološki
rad među studentima i za svoje lično obrazovanie,
Drugi razlog spajanja sa UJC je osnivan je
brigada »Hoze Antonio Ekoveria« kroz koje če
se studenti uključiti u akcije Saveza komunis-

tičke omladine. U te brigade prijavilo se dosad
preko 95 odsto studenatau Sve to čini dosadašnje
organizacione forme studcntsko organizacije
zastarelim.
6va promena neče uticati na naše učešće
u radu međunarodnih organizacija. Nova organLzacija
zadržava sve karakteristike masovne
organizaclje, jer je oformljena posle širokc
diskusije direktnim tajnim glasanjem svih univerzitetskih
studenata. To će obezbediti da
prvi sekretar UJC koji će ujedno biti i predsednik
FEU, kao i sva druga mkovodstva UJC
FEU, imaju punu podršku i poverenje studenata.
Za nas ovo znači radika Jan korak ka socijali-stičkoj
demokratiji. Ova mera, kakvih je verovatno
malo u svetu, posledica je jačanja naše
Revolucije, njenog apsolutnog poverenja u
mase. Nedavno su novi članovi primljeni u
UJC. Verujemo da su najbolji studenti u njegovim
redovima.
Oni studenti koji nisu članovi UJC moći će
da budu bšram za šefove brigada, a oni koji
su člrnovi UJC (preko Irideset odsto od ukupnog
broja stuđenata) na sve ostale funkcije.
Ovo je lcgično, jer uvek samo avansarda trefea
da prei’zima rukovodeću ulogu. Ni u jednoj
revolucicnamoj, antiimiperijalističkoi studentskoj
orpanizaciji niko sem avangarde ne_zauzima
rukcvodeće položaje. U našem slučaju
to su oni predstavnici kubanskih studenata koji
zajedno sa narodom brane i izgrađuju socdjalizam
i komunizam u našoj zennlji znači,
članovi Komunističke omladine.
Rad organizacije biče usmeren na razvijanje
i produbljdvanje ideja naše Revolucije i
naše Partije u svesti studenata. Zajedno sa KP
i univerzitetskom administracijom naša organizacija
radiče na tome da mladi diplomirani
stručnjaci budu što bolje obrazovand i što
spremniji za praksu. Ali nikad se ne smc zaboraviti
činjenica da cilj Univerziteta nije samo
stvaranje dobrog tehničara, dobrog stmčnjaka,
već stvaranje dobrog revoludonara,
spremnog da u svakoj prilici služi zemlji, Revoluciji
i humanizmu. Dužni smo da obrazujemo
mlade Ijude koji se neče uplašiti teškoča
i prepreka, koji če se upomo boriti za ostvarenje
ideja Revolucije.
Sada, kada naša Revolucija pruža studentima
raznovrsne mogućnosti, kada im daje stipendije,
obezbeđuje besplatno školovanje, hnjlge,
odeću, bavljenje sportom i kulturom i kada
rezultati u učenju ne zavise od materijalnog
položaja studenata, formiranje revolucionarne
svesti kod studenata primaran je dug
narodu koji je požrtvovanim radom obšžbedio
sve uslove za studiranje.
Naši studenti žele da ispune obavezu prema
Revoluciji, oni če to i učiniti. Njihov rad j«
svakim danom sve bolji. Želimo da se odnos
prema životu mladih diplomiranih stručnjaka
bazira na čvrstim moralnim osnovama.
Ukratko, cilj UJC FEU na Univerzitetu
je da kreira novoe čoveka čiji je najverniji
predstavnik bio veliki Emesto Ce Gevara.
(SA ENGLESKOG PREVELA
BRANKA OTASEVIC)

AKTIVNOST
BOGATIJA
OD KLUBSKE
KASE

Pre nešto više od godinu dana Klub međunarodnog
pri jateljstva se, iz starih, tesnih, prostorija
preselio u nove posebno adaptirane.
2eleći da svoje čitaoce bolje informišemo o
Klubu mcđunarodnog prijateljstva, razgovarali
smo sa drugom Brankom Lukovcem, upravni-,
kom Kluba.
■ Druže Lukovac, recite nam, najpre, šta
je osnovni zadatak Kluba?
Osnovni zadatak Kluba je da raznovrsnim
oblicima delatnosti »organizuje, neguje i
razvija obrazovnu delatnost, kulturno-zabavni
život studenata i omladine stranog državljanstva,
koji su na školovanju ili stručnoj praksi
u Jugoslaviji, kao i jugoslovenske omladine, u
cilju razvijanja i učvršćivanja prijateljskih veza
omladine celog sveta.« (Statut Kluba).
■ Uskoro treba da se održi redovna godišnja
konferencija članova Kiuba, na kojoj če
se pored ostalog diskutovati i o narednim zadacima.
Šta je, po Vašem mišljenju, najznaćajnije
za program aktivnosti Kluba u narednom
periodu?
Pre svega treba naglasiti da je preduzeto
niz akcija sa ciljem da se reši pitanje finansiranja
programa rada. Očekuje se pomoć Univerzitefa
i gradskih organa uz mala sredstva
koja je u mogućnosti da obezbedi Savez studenata.
Više će se učiniti u pravcu adekvatnije organizovanosti
Kluba. Zadaci i širina aktivmosti
koje se u njemu izvode, kao i ogroman broj
državljana raznih zemalja koji su na stručnom
usavršavanju u Beogradu, prevazilaze materiialno-finansijske,
a naročito kadrovske mogućnosti.
Ozhiljan i sistematski rad zahteva *akvu
organizaciju koja će obezbediti kontinuitet i
kvalitet delatnosti. U rešavanju ovog pitanja
očekujemo pomoć Saveza studenata našeg Univerziteta.
Neka područja rada koja su usled nedovoljne
opšte organizacije školovanja stranih
državljana dcsada podrazumevana kao naša
briea, moraćc se ove nodinc temeliitije analizirati
i postaviti na adekvatniji način. U tom
pogk u učinjeni su zahtev’ da se naša privreda
više angažujc, kako na slručnom tako
i na društvenom planu, oko boravka i obuke
inostranih državliana kod nas.
Ima znnkova koji daju osnove nadi da će
se ove godine na tome ncšto više uraditi.
M" ;ičnosli koje pruža naša sredina treba

takođe, pravilnije rasporediti i koristiti. Tu
pre svega mislim na bolju organizovanost i angažovanost
članova, a zatim i na vecu pomoć
organizacija studemata raznih zemalja, koje
treba češće konsultovati i kao
postavljati im zadatke, a i odgovomostr za ispunienje
postavljenih zadataka.
Rad Kluba odviiaće se kroz razne forme.
IDEOLOšKO-POLITICKI RAD mora imati
za polaznu osnovu raznovrsnost interesa kod
studenata i dmgih državljana raznih zemalia.
Raznolikost političkih übeđenja stranih državljana
govori o potrebi da se na odgovarajući
način inostranim državljanima omoguči
upoznavanje sa kulturaim, ekonomskim i političkim
elementima jugoslovenske prakse, Sa
dmge strane postoji želja da se naša sredina
uoozna sa svim osobenostima zemalja iz kojih
dolaze inostrani državijani.
Postoji ozbiljan zahtev za stmčnim radom
na marksističkom obrazovaniu i u tom pogledu
će postojeći Marksistički kmžok biti još
više metod stmčnog rada inostranih državljana
čiji ie to interes.
Tri osm>vne oblasti teorijskog dela rada ovoga
kružoka biče po programu. koji je već
donet:
1. —* Osnove marksizma
2. Savremena socijalistićka misao i praksa
3. Međunarodni radnički i komunistički
pokret.
Dok će kod praktičnog dela biti organizovani
obilasci privrednih organizacija, prisustvovanje
sednicama organa upravljanja, susreti
sa predstavnicima dmštveno-političkih organizacija.
poseta istorijskim mestima, saradnja
sa institutima i slično.
Akcije solidarnosti u kojima če progresivnost
i osečanje solidamosti mlade generacijc
sa revolucionamom borbom raznih naroda doči
do izražaja, predviđen je kao poseban deo
programa.
Sa pojedinim udmženjima doneče se pojcdinačni
planovi rada na osnovu posebnih želja
udmženja, unija i sekcija.
KULTURNO-PROSVETNI RAD imaće s jednc
strane obrazovni deo, koji će obuhvaliti
kurseve jezika, muzičko i dramsko obrazovanjc.
S dmge strane, Klub je još ranije, u cilju
oovećanja kvalitetnog nivoa kulturao-prosvetnog
rada obezbedio vrlo povoline aranžmane
sa Koncertnom poslovnicom Srbije i Beogradskom
filharmoniiom, a isto tako očekuiemo pođršku
Saveza kulturao-umetničkih društava.
Nastojačemo da obezbeđimo potrebnu stručnu
pomoć kultumo-umetničkim sekcijama udmženja,
ukoliko nam to materijalne mogučnosti
dozvole.
ZABAVNI RAD je posebno programiran sa
ciljem da omogući odmor i zbližavanje u odgovarajučoj
prijateliskoj atmosferi.
POSETE, IZLETI I EKSKURZIJE ove godine
nisu organizovane u većem broju, jer nije
bilo materijalnih mogućnosti. Međutim, postavili
smo zahtev za sredstvima koja će omogućiti
da se inostrani državljani upoznaiu sa
istorijskim, turističkim i dmgim znamenitostima
i značajnim mestima u zemlji. '
MEĐUNARODNII SARADNJU ćemo u narednom
periodu još više pojačati i u tom smislu
smo već uspostavili kontakte sa sličnim or-

ganizacijama u Bugarskoj. Mađarskoj, Sovjetskom
Savezu, Engleskoj, Holandiji i dr. Nadamo
se da ćemo u ovim kontaktima doći đo korisnih
iskustava što će svakako koristiti našem
daljem radu,
Očekujemo, takođe, da u tim zemljama za
naše članove ostvarimo povoljne aranžmane
prilikom posete ili boravka.
SPORTSKO-REKREATIVNA AKTIVNOST
će se odvijati u dva vida. Jedan je čisto rekreativan
i samim tim masovan, a drugi treba đa
omogući stvaranje kvalitetnih ekipa pod nadzorom
stručnih trenera.
TURISTTCKA DELATNOST će se svoditi na
organizovanje letnjeg odmora inostranih državljana.
Već su ostvareni kontakti sa Ferijalnim savezom,
Zdravstveno potpornim udružeaijem, a
uz podršku grada i pomoć privTednih organizacija
smatramo da bi mogli pod povoljnim
uslovima uključivati naše članove i u razna
sindikalna odmarališta.
Da bi se bolje iskoristili kapaciteti Kluba
preko leta više ćemo se angažovati u prihvatanju
zahteva omladinskih, školskih i drugih
organizacija iz inostranstva koji traže našu pomoć
za upoznavanje Jugoslavije, letovanje i
slično.
Ukoliko se naši razgovori sa Turističkim savezom
povoljrto završe nastojaćemo da za leto
izradimo i poseban program po kxn bi Klub
radio kao turistička organizacija.
INFORMATIVNA DELATNOST treba da se
odvija kroz list Kluba. Nadamo se da će materijalna
sredstva i angažovanje unutraŠnjih snaga
dozvoliti njegovm realizaciju.
Predviđa takođe I pripremanje raznih izložbi
u Klubu i van njega, foto novina i drugog
što bi omogućilo bolje upoznavanje sa raznim
zemljama.
Razmenom informativnog materijala sa drueim
Klubovima u zemlji omogućićemo bolju
koorđinaciju aktivnosti.
BIBLIOTEKA I CITAONICA ćc u najskorije
vreme biti otvorene. Nastojimo da obogatimo
fond knjica, a ove godine ćemo se pretplatiti
na još više listova i časopisa iz zemlje i inostranstva.
SARADNJA SA DIPLOMIRANIM STUDENTIMA
je nov vid rada Kluba. On proizilazi iz
potrebe da se studenti koji su u Juposlaviji
proveli pet, šest pa i deset godlna po njihovom
povratku u domovinu i dalie informišu o rađu
Kluba i značajnim događajima u zemlji, đa se
snabdevaju literaturom koja ih interesuie, Čime
bi pomogli očuvanju i razvijanju prijateljstva
sa onima koji su otišli iz Kluba.
■ Kako jugoslovenski državljani mogu da
postanu članovl Kluba?
Svi jugoslovenski državljani koji su redovni
studenti ili koji izjave da prihvataju Statut i
program rađa Kluba mogu da postanu njegovi
članovi. Potrebno je da budu članovi neke masovne
organizacije kao što su SSRN, SOJ. itd.
Prijem u članstvo vrši Sekretarijat Kluba
na osnovu pismenog ili usmenog zahteva svakog
zainteresovanog.
RAZGOVOR VODIO;
SR. VULETIC

ZAJEDNO I OD
MRAKA DO JUTRA

POSLE OTVARANJA DOMA ZA
STUDENTSKE BRACNE PAROVE
U PRAGU

Možda je nepotrebno podsećati da su i studenti
Ijudi i da se kao takvi zaljubljuju. To
onda, na određenom stepenu razvoja, navodi
Njega i Nju da zažele da budu zajedno uvek
ili barem što je moguće više. Tada, po praviilu,
sledi coremonija zvana venčanje. On i
Ona dobijaju parče hartije koje im na jedan
zvaničan način daje pravo da budu zajedno od
jutra do mraka i od mraka do jutra. I, naravno
ništa više. Nijedna kancelairija uz taj
dckument ne izdaje mladim parovima i stan
iH bar malu sobu gde njih dvoje zaista mogu
biti zajedno.

DOMU, ONA U 2ENSKOM...

Tako, osoba ikoju zovu studentom, iproslavi
svoju svadbu među prijateljima, a onda, u većkii
skićajeva, živi (kao i pre venčanja: on u
muškom, ona u ženskom studentskom damu.
Baš kao i pre svadbe, svečanosti na koju su
došli upravo zato da učvrste svoju nameru da
budu zajedno.
Zar je zaista nemoguće da studentski boračni
parovi dobiju malu sobu? Kapacitet domova
ni na koji se onačin ne hi smanjio (ima dovoljno
dvokrevetnih soba), a Ijudi bi bili toJiko
srećni!
Među mnogim drugim, ovo pitanje došlo je
na dnevni red naoionalne konferencije univerzitetskih
studenata pre dve godine. Univenzitetski
oblasni komitet Cehoslovačke omladine
u Pragu, pokušao je da ga reši zajedno sa ostalim
studentskim problemima. Trebalo je izdržati
nebrojane razgovore sa vlastima, pisati od-

redbe i pravila, kontrolisati i übrzavati rekonstrukciju
»Ruzvelt« hotela u Pragu koji je izabran
za Dom stuđentskih bračnih parova. Studentski
rukovodioci imali su daha da izdrže
do kraja, tako đa se u proleće prošle godine
prvih četrdeset parova uselilo u svoju novu
Univerzitetski oblasni komitet pomogao jc
da se donesu stroga pravila koja striktno određuju
ko može da podnese molbu i koji su
uslovi za dodelu mesta. Predstavnici stanara
odlučuju koga će primiti i imaju pravo da pooštre
pravila ili da dopuste izuzetke. Evo jednog
primera:

Domska pravila određuju da i muž i žena
moraju biti studenti. Nekoliko dana pre otvaranja
doma, odbor je primio molbu Vašeka M.
koji piše: »Studiram na Akademiji lepih umetnosti.
Moja žena radi i sprema prijemni ispit
za isti univerzitet... Lutali smo od mesta đo
mesta jer Ijudi u Pragu nerado izdaju sobu
bračnim parovima... Detinjstvo sam proveo u
Domu za siročad... Ne znam koji su vaši kriterijumi,
ali želim da nađem mesto gde ću da
živim, da uživam u porodičnoj sreći koju dosad
u životu nisam osetio...«
Vašek i njegova žena Jana bili su među prvima
kou su se uselili u novi Dom. Oni više
nisu mogli da čekaju. Posle dve godine braka,
dmgih parova koji sada mogu da budu zajedno
»od jutra do mraka. od mraka do jutra«.
Sada samo od njih samih zavisi da li će biti
srećni.

DRAHOSLAVA I EDA, STUDENTI MEDICINE VEĆ SU
DVE GODINE U BRAKU. ON JE 2IVEO U MUBKOM

JANA JE JEDNA OD ONIH KOJE SU KONACNO \ASLE
MESTO GDE CE ŽIVETI SA SVOJIM MUŽEM

JIRI CAD I NJEGOVA ZENA NELA ZA OVAJ ST.AN U
DOMU PLACAJU STO KRUN'A MESECNO

STUDENT 1968/4NEMA MIRA U STUDENTSKOM GRADU
„STUDENTSKI TEKSAS"
U NOVOM BEOGRADU

• NI SUP NE STIŽE DA REGISTRUJE SVE TUCE KOJE SE DEŠAVAJU U STUDENTSKOM GRADU
• KAFANA »KOD EMINA« MESTO GDE SE NAJČEŠČE SASTAJU IZGREDNICI I DOSTA LOŠIH
STUDENATA
• NEOPHODNA JE ŠIRA AKCIJA DA SE OVO SPREČI

Ismet Jušić, student prve godine
Prirodno-matematičkog fakulteta, došao
je sav usplahiren pre nckoliko da*
na u Redakciju Radio studentskog
grada i zamolio urednika da se njegov
»pismeni protest« objavi.
Kada ga je urednik upitao zbog čega
hoće javno da protestvuje, ovaj, na
izgled tihi i mimi mladić je rekao da
je sve naveo u pismu.
Trećeg januara oko 18 časova,
stoji u pismu, dok sam prolazio
hodnikom do svoje sobe jedan slledžija
mi je preprečio put. »Übiću te!«
rekao je i izvadio nož a ja ni sam ne
znam kako sam uspeo da utrčim u
svoju sobu i da se zaključam.
S obzirom da mu je ovo prva go
dina boravka u Studentskom gradu,
Ismet Jušić ne krije da je jako razočaran
zbog ovakve situacije jer gotovo
nije siguran da mu se nešto n«se desiti,
bilo gde da pođe.
On ustvari nije jedini. Većina studenata
je ogorčena na poslednje događaje
u Studentskom gradu. Samo
za poslednjih 15 dana ovde se dogodilo
toliko tuča da organi SUP-a Op*

štine Novi Beograd nisu bili u stanju
ni da ih sve registruju.

SVE POCINJE KOD »EMINA«

Izgleda đa sve počinje u kafani
»kod Emlna«, tu se ne skupljaju samo
oni studenti koji želc nešto đa popiju,
da se razvesele. Ima i druglh
koji izgleda ovde najlakše nađu povod
za tuču.
Toga nisu bili pošteđeni ni članovi
KUD »žikica Jovanović-Španac« kada
su proslavljali novogodišnju noć.
Jedna grupa pijanih mladića na
silu je provalila u prodsoblje gde se
nalazilo jelo i piće. Nije im izglcda
bilo dovoljno što su se najeli i napili
do mile volje pa su počeli da lupaju
nameštaj i * izazivaju goste, prlča
nam student Savo Todorovič.
Kasnije smo saznali da je povod za
ovu tuču što su neki od ovih koji su
proslavljali novu godinu još ranije premlatili
jednog studenta a on ovom
prilikom doveo svoja dva brata, od
kojih je jedan vojnik na dopustu (bio
je u uniformi i prisutne je najviše
plašio svojira pištoljem).

Šta se tačno đogodilo, ko je koga
premlatio i ko je za sve krlv, teško
da će se Ikada doznati. »Bilans« ic:
četvoro povređenih,, od kojih jcdan teže
(Ljubomir Đukanović, student Fllološkog
fakulteta) i materilalna šteta
od oko 100 hiljada starlh dlnara.

CEH OTKRIO SILEDŽIJE

Ono što se raeđutim dogodilo u
noći između 3. i 4. jamtara do sada zaista
nije zabeleženo u Sludentskom
gradu. Mesto događaja je opet, naravno,
kafana »kod Emina«.
Nepde posle 11 časova uveče u kafanu
je ušlo 25 mladića za koje se
govori đa je većina od njih već osuđivana
i da su navodno došli da se
biju sa Crnogorcima. Oni su spojili
6 stolova i pomčili jelo i pide, pa kada
su se napili počeli su da vređaju ostale
i uskoro je izbila spektakularna tuča.
Nije se znalo ko koga udara, mnogi
su pohrlili na vrata, ali je nekoliko
siledžija stajalo baš tu i prirrremljenim
flašama bnesvestili nekoliko begunaca.
Kada je međutim, milicija došla,
izgrednici su već pobegli.

Napravili su veliki ceh, rekao
nam je konobar Miša šćekić. Kad
sam došao da naplatim, nisu imali
dovoljno novca. Najpre su založili zlatan
prsten pa kada sam ja hteo da ga
prodam, predomislili su se i jedan od
njlh je založlo ličnu kartu. Pošto su
pobegli, zaboravill su na nju i ona se
trenutno nalazi u SUP Opštine Novi
Beograd. To je za sada jedlni siguran
trag koji treba da ukaže na krivce.
Sem toga, premlaćena su 1 dvojica
studenata, M. B. i D. V. Oni su žrtve
šestorice pijainih studeaiata kojlma je
izgleda imponovala ovako neravnopravna
borba.

INTERVENCIJA SUP-a NEEFiKASNA?
O svemu ovome sino pokušali da se
detaijnije informišemo u SUP Opštine
Novi Beograd. Tamo su međutim.
iz ko zna kojih razloga, bili prilično
uzdržljivi.
Tačno je da se u Studentskom
gradu, u poslednje vremc, dešava vrlo
mnogo tuča i da mi ne stignemo svaki
put da intervenišemo, rekao nam
šef dežurne službe SUP-a Novi Beograd.
Ustvari, ako se sve svede samo na
intervenciju milicije, teško je verovati
da će ova zaštita i übuduče da bude
efikasna. Jer, neophodna je šira
akcija.
Naravno, potrebno je da organi milicije
češće i pravovremeno intervenišu.
Ali sigumo je da Savez studenata
u domu treba svakako da povede malo
više računa o svemu ovome. Jer,
među onima koji prave izgrede ima i
dosta studenata koji su izgleda zaboravili
gde im se nalazi fakultet pa
smatraju da je kafana >-kod Emina«
iedino mesto gde mogu da se zabavc
i razonode.
Ukoliko se inačc ništa ne ucini teško
je verovati da če se bilo šta izmeniti
od sadašnje situacije. Sada naime
niko više nije siguran da li će prolazeči
kroz Studentski grad ili ako
sedi u kafani, naiči na siledžije i bit : .
pretučen kao Sto se to već mnogima
dogodilo. ĐORĐUE USKOKOVTC

KADA STUDENTSKI RESTORAN
BROJ 1 NE ISPUNJAVA
N1 OSNOVNE USUO'
VE ZA HIGIJENSKO SPREMANJE
HRANE

ISANITARCI
GA
IZBE
GAVAJU

Studentski restoran broj 1 u ulici
Svetozara Marko'vića, po ocani samih
abonenata, spada među one restorane
u koje studenti ne navraćaju baš tako
rado.
Silom prilika međutim, broj abonenata
ovih dana je povećan. Zahvaljuiući
tome da je uklnuta menza
u Studentskom domu »Ivo-Lola Ribar«
mnogi studenti tehničkih fakulteta su
prinuđeni da dolaze ovde jer im je
najbliže.
Pa ipak, povećanjem broja abonenata
su u ovom slučaju samo povećani
i protesti protiv uprave ovog restorana.
Ovde još uvek nisu isounjeni ni
osnovni higiienski uslovi. što se proteže
već godinama.
Tako na primer, kuhinia u ovom
restorami udaljenja ie od WC-a svega
3—4 metra, a najbliži kazan i WC
razdvaja samo jedna pregrada visoka
200 santimetara!
Među studentima vlada izrazito neraspoloženjc.
Trebalo bi obaVestiti sainitarce,
kažu oni. Jer zaista ovde retko
navraćaju.
Mi smo inače ovih dana primetili
sanitarne inspektore u Klubu međunarodnog
prijateljstva pde je higijena na
daleko većem nivou. Ni samim inspektorima
se, izgleda, ne isplati da dođu
u ovaj restoran. i vide pod kakvim se
uslovima spravlja hrana, mada je ta
menza preko puta. m. anđk

NA SVADBU SA-,AKADEMSKIM FIĆOM'

OĆEKUJE SE DA KOMISIJA UNIVERZITFTSKOG
ODBORA KAŽE
SVOJU REC

U komisiji Univerzitetskog odbora
koja je određena da ispita ovaj slučaj,
nema ni iednog člana iz Auto-moto saveza
Srbije.

— Meni je to neshvatljivo, rekao
natn je Đorđe Nedeljković, predstavnik
Auto-moto saveza Srbije u prvoj
komisiji, čije se izuzeće kasnije tražilo.
Možda se htelo da sve to ostane
unutar Univerziteta ali je sigumo da

će u ovom slučaju intervenisati i Automoto
savez Srbije. Za sada čefcamo nalaz
nove Univerzitetske komisije koja
ovih dana treba da završi sa radom.
Mere koje će pri tom biti preduzete
treba da dovedu do »ozdravljenja« si-

tuacije u klubu. A to je i bila želja suspendovanog
sekretara Milana Vukovića
kada je ove činjenice izneo u javnost.
BOsKO MILOSAVLJEVIC

• BIVŠI PREDSEBNIK KLUBA TOMISLAV
NEDIĆ, KAD GOD JE
HTEO NARUCIO KOLA KOJA SU
PO NJEGA DOLAZILA U PANCEVO
DOK JE ON SLUŽIO VOJNI ROK!
• ZAŠTO JE TRAŽENO IZUZECE
PREDSTAVNIKA AUTO-MOTO SAVEZA
SRBIJE ĐORĐA NEDELJKOVICA?
Ozlojeđen sam onim što se događa
u Akađemskom auto-moto klubu, u
našu redakciju došao je sekretar Milan
Vuković i izneo nlz nepravilnosti
kojc su inače povod za intervencij'u
UniverzJtetske komlsije člji rad još
nije završen.
Sa svim ovim Milan Vuković je još
novembra prošle godine upoznao Univerzitetski
odbor i Auto-moto savez
Srbije. Nekako istavremeno, disciplinska
komisija AAMK uručila je Vukoviću
rešenje o suspenziji.
Univerzitetski odbor je, povodom
Vukovićeve priiave o stanju u klubu,
sastavio komisiju od tri člana, u kojoj
je između ostalih bio i predstavnik
Auto-moto saveza Srbije Đorđe Nedeliković.
Komislja je međutim radila samo
jedan jedini dan. Iz za sada neobjašnjivih
razioga traženo je izuzeće Đorđa
Nedeljkovića pa je formirana nova
komisija koja ovih dana treba da završi
sa radom na ovom slučaju.

NOVA KOLA NAJPRE
PREDSEDNIKU

Praksa je u ovom klubu da se novo
vozilo da na razradu nekom od članova.
kojih, uzgred budi rečeno, ima
oko 700, A u klubu su obično smatrali
da uvek predsednik Đorđe Bibić, podpredsednik
M'livoje Golubović i šef
voznog parka Petar Vidović treba da
budu prvi i jedini kojima se ustupaju
kola.
Dešavalo se da su oni isključivali
kilometražu, samo da bi se što
više vozili, priča nam sekretar Milan
Vuković, Naime, razrada je ograničena
cifrom od 3 hiliade pređenih
kilometara. Pri tom Klub snosi
sve troškove oko plaćanja goriva i ostalog.
■ Vraćajući se iz Kragujevca, gde
je bio privatnim poslom, potpredsednik
Kluba Milivoje Golubović havarisao
je jedno vozilo kluba. U dokumentaciji
koja postoji u SUP, vidi se da
je vozilom tom prilikom upravljala
potpredsednikova devojka.
Ova vozila se za \nrme razrade
maksimalno koriste, prića Vuković.

Njima se, isključivo po privatnim
poslovima, išlo čak do Zavlake, Kostolca,
Kraljeva, Doboja, Zaječara itd.
Neka su vozila pri tom prelazila i po
100 kilometara dnevno. A Pravilnik
kluba predviđa da se za vreme razrade
sva vozila moraju preko noći nalaziti
u garaži kluba. To je međutim,
bilo nemoguće, jer se vozilima kluba
često odlazilo i u veoma uđaljena mesta.
Pravilnik je kršen, niko o tome
u klubu nije vddio računa.
Sem toga, ovaj klub je bar po nečemu
jedinstven u svetu! Ovde je
naime doneta odluka o upotrebi tzv.
»trenažnog« vozila koji, po toj odluci
treba da služi isključivo u privatnc
svrhe čianovlma kluba!

SVI VOZE KLUB »NASANKAN«

Kada se ovako radilo, nije ni čudo
što je moralo doći do većlh havarija
na vozilima. Interesantan je podatak
da su više havarisana vozlla koja su
blia na razradi i u privatnoj upotrebi
nego ona koja su upotrebljavana za
obuku, tj. koja su vozili početnlci!
Kola koia je vozio jedan član Upravnog
odbora nedavno su doživela
tešku havariju a nekoliko dana pre
njega predsednik Bibić takođe je oštetio
jedno vozilo.
Praksa je da za svaku havariju
đeo troškova snosi i onaj ko je tada
vozio automobil. Međutim, od ovih se
nije tražilo da plate štetu. Sve se završavalo
blagim opomenama i pri tom
se sva krivica svaliivala na neregulisani
gradski saobračaj.
Ovakvu atmosferu u klubu su iskoristili
mnogi. Mcđu njima Je i Tomislav
Nedlć, koii se prošle godine nalazio
na odsluženju vojnog roka u
Pančevu. Kada 1e izvoleo da izađe u
grad, Nedić je (lično) poručivao kola
koja su dolazila do pred samu knsarnu,
vozila ga u Beograd 1 potom vraćala
natrag.
Kada je izašao iz JNA, Nedić je
organizovao i jednu TV emisiju i zato
tražio i dobio 65 hiljada starih dinara.
Svoje traženje je pravdao troškovima
koje je imao dok nije uspeo da na
govori Ijude na televiziji da snime reportažu.
ZLATIBOR ČEKA NA STUDENTE

DOBRI USLOVI U STUDENTSKOM ODMARALISTU ALI,
MALO STUDENATA U NJIMA

PARTIZANSKE VODE , januara.
(Od našeg specijalnog izveštaća). Krenuo
sam na put zajedno sa svojim
prijateljima, Tadijom Nikolićein
i Safetom Karamehićem, apsolventima
medicine. Poneli smo sa sobom i knjiae
iz hirurgije, više radi savesti a nešto
manje radi ozbiljnijih namera za
učenje.
Pošto se »Raketin« autobus, po svom
-tarom dobrom običaju, pokvario, put
lo Partizanskih voda se otegao, ali to
hje umanjilo naše zadovoljstvo kada
'.mo se našli na Zlatiboru.

\EKA MI ČITALAC OPROSTI
\A ODUŠEVUENJU

Neka mi čitalac zaista oprosti na
mom oduševljenju. Slobodan sam da
tvrdim da bi i on bio istog mišljenja,
đa se našao ovde. U ove zimske dane.
teško je opisati lepote ovog mesta gde
je smešteno Studentsko odmaralište.

Pre nas su ovde pristigle Marija i
Lela, studentkinje filologije, i Pera sa
Više tekstilne škole. Uveće su došli i
ostali. Stigao je i Mohamed Ali iz Sonalije
kome se nije sviđalo što je ovde
lešto hladnije nego u Beogradu, i koji
e ovde stigao posle dvočasovnog luanja
po snežnoj noći, ali je i on isto
'ako oduševljen kada je siitradan izaiao
na padine Zlatibora.
Tako se za tri đana okupila komnletna
grupa od 15 studenata Beogradskog
univerziteta. Treba napomenuti
da to nije ni izbliza sav kapacitet ovog
odmarališta. Ovde naime može da sta
ne skoro 80 studenata u jednoj smeni.
Ipak, u odmaralištu su zadovoljni jer
se dešavalo da u pojedinim smenama
bude samo po četiri studenta.

SKIJAŠKI RAJ ZA POCETNIKE

Po dolasku smo odmah saznaii da
odmaralište raspolaže sa nekoliko pari

skija. Ali, samo je Tadija dobro vlađao
ovom veštinom dok smo svd ostali
ovde manje-više prvi put u životu stavili
smučke na noge.
Sreća je što Zlatibor obilujc blagim
proplancima, kao stvorenim za
početnike. Ali, i pored toga već posle
prvog dana, »bilans« padova je bio
priličan a isticalo se i nekoliko spektakulamih
padova.
Naravno, bez posledica, sem što su
kasnije služili za raznorazna prepričavanja
i šale.

STUDENTI ZABORAVILI NA
DIJETU

I pored četiri obroka dnevno. svaki
ođ njih očekujemo sa velikim apetitom.
Posle studentskih menzi, apetit
se ovde naglo promenio. I devojke su
zaboravile da misle na liniju, a karaoli
mladići.
šetnje, skijanje, stoni tenis, voda i
vazduh (medicinari kažu najzdraviji
u Evropi), nije ni čudo što apetit
naglo raste,
Sto se tiče hrane, samo da kažemo,
da se svakodnevno u jelovniku nalazi
pečenje garnirano sa raznim vrstama
povrća, a inače, za ručak je obavezno
voće a za večeru kolači ili kompoti, naravno
uz ostala iela.

ODMARALIŠTE ĆEKA
POLUPRAZNO

Gledajući više nego poluprazno
odmaralište, često se upitam da li studenti
znaju da poseduju ovakav objekat.
kaže nam upravnik Milosav
Jezdović. A ovde su za njih zbilja
povoljni uslovi.
Do pre nekoliko »odina. u ovom
odmaralištu je boravilo i po hiljađu
studenata godišnje. Prošle godine je
bilo svega 360.
U svakom slućaju. studentima bi
dobro došlo ako bi se našli u ovom
ambijentu i u ovakvim uslovima. Bilo
pred januarske ispite. hilo nosle njih.
DZEVDET SARAJIIC

1968/4 STUDENT

11DŽIMI BARKA - IZBLIZA

GOST RUBRIKE;
DRAGAN NIKOLIĆ

Gledaoci televizijske serijc Aieksandra
Popovića »Ljubav, ah
Ijubav« verovatno se vrlo dobro
sećaju pretposlednje epizode na
zvane »Studentska Ijubav«. Dragan
Nikolić je ulogom sdromašnog
mladoženje u toj epizodi ostvario
još jednu zapaženu kreaciju
u svom relativno kratkom
glumaćkom radu.
Razgovarali smo s Draganom,
povodom njegove glavne uloge
u filmu »Kad budem mrtav i
beo« 2ike Pavlovića.
• Dragane, predstavl se našim
čitaocima.
Imc ste pročitali na početku,
a tu je i moja fotografija.
Inače, apsolvent sam Akademije
za pozorište, film, radio i telcleviziju
i honorarni član Savremenog
pozorišta.

• Kako si doživeo ulogu Džimi
Barke?
Glavni junak filma »Kad
budem mrtav i beo«, Džimi Barka,
mladić je bez određenog zanimanja.
Radi kao sezonski radnik
i kafanski pevač, Ne videći
svoju životnu perspektivu počinjc
đa se bavi džeparenjem i
prevarama i jedan takav »do
življaj« završava se njegovom
smrću. Ova uloga mi je izvrsno
odgovarala. Tražila je zaista
mnogo naprezanja, glumački je
prilično teška, ali mislim da sam
uspeo da dočaram lik ležemog
mladića bez skrupula koji polako
ali sigurno propada.

• To naravno nlj« Mo tvoj
glumačkl debi?
Glumom sam sc bavio i pre
Akademije. Igrao *sam u amaterskim
pozorištima i »Bošku Buhi«,
a bdo sam i jedno od »dcce
Vojvode Smita«. Pored toga, snimio
sam nekoliko televizijskih
emisija a sad u Savremenom po
zorištu imam dve uloge u »Pokonddrenoj
tikvi« i glavnu u vodvilju
»Kocka je odlučila«.
• Pozorište 111 fllm?
Tu nema dilemc. Volim
film ali meni je mesto u pozorištu.
Ono me mnogo više interesuje
u umetničkom smislu jer
pruža veće kreativne mogućnosti.
Kad izađem na scenu, tu nema
pomoći reditelja i ostalih.
Svaku grešku sam ispravljam;
od predstave do predstave dotei-ujem
i nadograđujem svoju

igru.
• Kakve sl uloge do sada do>
bljao?
Uglavnom ozbiljne i »negativne«.
Ogledao sam se i u komičnim
rolama. Svojevremeno
sam za ulogu klovna dobio nagradu
za najbolju glumu na Festivalu
amaterskih pozorišta na
Hvaru. Inače, ođgovaraju mi uloge
buntovndh mladića. Najdraža
do sada mi je uloga Oresta
na Akademiji koju sam odigrao
sasvim ležemo, različito od utvrđenih
normi za igranje likova
klasične literature.
• Verovatno Imaš 1 neke planove?
Za sada ništa, jer imam dosta
posla u pozorištu. Međutim,

jadim na jednom projektu koji
će, nadam se, biti ostvaren početkom
februara. Naime, pripremam
solistički koncert bitničke
poezije uz pratnju jednog »električarskog«
sastava. Ali, o tome
posle premijere.
• Pre nego što se »spusti zavesa«,
ispričaj nam neku zgodu
iz tvog dosadašnjeg rada.
Desilo se na snimanju filma
»Kad sam bio mrtav i beo«.
Na pančevačkoj pijaci snimili
smo scenu u kojoj Džimi Barka
krade novčanik jednom prolazniku
d trči prema autobusu kojim

će pobeći. Naša kamera bila je
skrivena tako da Ijudi na pijaci
nisu mogli da je primete. »Pokradeni
glumac« izvrsno je odigrao
svoju ulogu, vikao je jako
tako da sam se, probijajući se
kroz masu, uplašio da li ću živ
stići do autobusa. Jedva sam uspeo
da izbegnem udarac štapom
čoveka koji nije znao da se ovde
snima film i preskočio više podmetnutih
mi nogu. Na sreću, sve
se dobro svršilo i izgleda da će
ovo biti jedna od najubedljivije
odigranih scena u filmu,
RAZGOVOR VODIO:
SASA MILENKOVIC

KAiMR IZ FILMA: »KAD BUDEM MRTAV I BEO« ZORICA SUMADINAC I
DRAGAN NIKOLIC

BAVITI SE POLITIKOM MOŽE DA ZNAČI
- UKLAPANJE U ŠIRU LJUDSKU ZAJEDNICU

ANKA BJELOBABA, PREDSEDNIK FOSS FILOZOFSKOG FAKULTETA:

Postaviću Vam nekoliko pitanja,
boljereći imenovaću nekoliko
oblasti društvenog i ličnog
života. Vaši stavovi, uverenja,
ambicije ostvariće jedan aspekt
Vašeg portreta ako bismo pod
portretom u ovom slučaju razumeil
skup Vaših teorljskih stavova
prema oblastima koje Vas

najvlše zanlmaju. Vi ste predsednik
FOSS-a Fllozofskog fakul
teta. To je, mlslim, razlog da kažete
nešto o svom shvatanju i
učestvovanju u društveno-političkom
radu.
Učestvovanje u akciji nago
ni ćoveka da se apredeljuje na
jedan stvaran način, da se po-

kaže kroz svoje sopstvene postupke.
To je efiikasan način da
se poruše iluzije o sebi kao izuzetno
domišljatom, pametnom
i komuniikativnom bicki. Istovre
meno je način da sc bar donekle
dopre do svojih stvamih mogućnosti.
Zatim, to što nazivamo
društvano-političkim rađom
omogućava nam vezu sa mnogo

šiirim krugom Ijudi, osećamo se
relativno prisno uklopljeni u jed
nu zajedndcu koja daleko prevazilazi
naš često oskudni i uski
krug prijatelja.
Potrebno je za to, mnogo vre
menaIstakla
sam ono što me privlači
da učestvujem u, ako se tako
može reći, politici. Ali, angažovanje
nosi i neka ograničenja:
nedostaje mi vremena, mirnog
vremena, u kome bi sazreli moji
stavovi i uverenja o pojavama
sa kojima se suočavam (u
odražava na kvalitet mojih reak
cija. U tom našem, studentskom,
bavljenju politikom ima mnogo
prakticizma koji ograničava, ali,
sa druge strane, ne možemo se
zbog toga odreći same akcije.
Zatim, u vezi sa ovim, možemo
li doneti neki zaista valjan zakIjučak
izvan našeg konkretnog
doživljaja stečenog i u akciji u
kojoj su prisutni mnogi elementi
prakticizma? Ipak, moram da
f>riznam da me je strah da ovoiko
angažovanje u domenu prak
tičnog rada ne učini da postanem
polu intelkt alac, bolje reći
polu stvaralac, ako se stvaralac
uopšte može da bude upola,
Mislim da je bilo dosta reći
o politici. Da li i o umetnosti
možete da govorite sa takvim
poletom?
Za razliku od politike kao
neposredne korespodencije sa
svetom, umetnost doživljavam
kao jednu specifičnu vrstu posrednog
opštenja sa Ijudima. Samo
u njoj možemo da nađemo
svet viđen tako osetljivo i složeno,
nijansirano i suptilno. Umetnost
mi otkriva složenost
motivacije mnogih postupaka.

koje bih, inače, shvatila suviše
uprošćeno uzročno posledično.
Pozorište, film, izložbe, knjige
zaokupljaju me u toku svih aktivnosti.
Jer, na kraju, od svega
toga nešto postaje deo mene.
Citam Sartra i Kamija. Da,
upravo njih, jer daju odgovore
i postavljaju pitanja o sebi samima.
Koje su granice do kojih
Ijudski um može određivati Ijud
sku egzistenciju.
Sen Džon Pers je ipak pesnik
koji me najdublje uzbuđuje.
ZABAVA...
Ona je najviše prisutna i zato
joj možda ne poklanjam pažnju.
Nameće se bez obzira htela ja
to ili ne. No, osećam je u vakuumima
sopstvene nesnalažljivosti.
Na sreću, to je kratkotrajno.
Jer vakuumi u jednoj dimanici
života ili su fatalni ili ono prvokratkotrajni.
NAUKA...
Nauka je postala danas bliža
mladim Ijudima. Vidiite, ja sam
se opredelila za sociologiju. Zašto?
Nekakva intuicija da tu mo
gu mnogo saznati (neću da kažem
»naučiti«). Ali nisam trenutno
zadovoljna. Ne stižem da
budem potpimo u toku svih zbivanja.
To mi smeta. Ova nauka
daje široke mogućnosti opredeIjivanja
za različite oblasti Ijudske
delatnosti. Baviti se naukom,
znači odricati se, a odricanje
je ipak imanentna Ijudska
osobina, koja u ovoj sferi dobij.a
pozitivnu dimenziju: ograničavamo
svoie male mogućnosti
zasad največih.

LJUBAV, PRIJATEUSTVO ...

Dobro je sto me pitate o Ijubavi
i prijateljstvu. Mislim da su
potreba i izraz Ijudskog (zanemarujem
krajnosti koje su uvek
moguće).
Cesto se u svetu koji gubi smi
sao za vrcdnosti gube ili se pogrešno
prihvataju i pružaju. Volim
da ih idealizujem da bih im
odredila pravi smisao, dignut
iznad nivoa svakodnevice. Ljubav
je i lepota i bol. 80l je njena
prava potvrda. Prijatelistvo
treba da bude spontano. Nikakva
obaveza, ni preterana dobrota.
Jednostavno potreba da budeš
potreban nekom i da je on
tebi potreban. Neki misle da su
prijateljstvo i liubav istovetni.
Mislim da su delimično u pravu.
To su razliČiti polovi Ijudskog
življenja koji se različito ispoIjavaju
po intenzitetu i smislenosti.
Oni se dopuniavaju. Ali...
ne bih mogla da se odreknem ni
jodnog od niih.
PITANJE POSTAVIO I
ODGOVORE PAZLJIVO
ZABr’J.ZIO
RADEN'KO KtT^^VOVtC

U BEOGRADU - MNOGO KAFANA.
MALO BIBLIOTEKA

U POSETI SOBI BROJ 144 STUDENT
SKOG DOMA »IVO LOLA RIBAR«

• REKLI SU NASEM REPORTERU
SOVJETSKI STUDENTI TOUA
I 2ENJA

U »Loll«, u sobl broj 144 stanu- \
iu studenti iz Sovjetskog Saveza
Anatolij Osipov Tolja, Evgenij
Letecki Ženja i Vladknir Babakov
Volođa, studenti Prlrodno-matematičkog
fakulteta. U
sobi smo zatekli samo Ženju i
Tolju. Voiođa je opravdano otsutan
rekoše. (Zaljubljeni su
opravđano odsutni).
Naš reporter potegao je beležnicu,
a Rusi votku.
Počelo je!
# Prvi utisci o Beogradu? (
Prvih dana mislili smo da
je Beograđ nravl jen bez ikakvog i
plana. Kasnije smo uvideli da i
nije baš tako. Naprotiv, to je vr- i
lo lep grad. Jepši čak od Novog :
Beograda. Sviđa nam se što ima ]
dobre Ijude i dobm klimu. Be- :
ograd liči na jedan naš grad, na
Soči, ima istu reljefnost, prirodu, '
reku i klimu... i
# Mi se prillčno žaiimo na za- i
bavni život, šta vi mislite? :
Kod nas ima mnogo pozorišta.
Ulaznice nisu skupe, a i repertoar
ie dobar pa su dobro
posećena. <
Vi imate više kafana, možda :
ne ukupno ier ie Moskva, veća,
ali po rlavi stanovnikn svakako.
Kod vas verinn Ijudi ide u bi- i
oskop, često i nc vodeči računa \
o kvalitetu filma. t
# Fakultet?
Vaši profesori su dobri
stručniaci, ali za mnoeo predme- r
ta ne nostoje udžbenici, čak ni j
skripta.
Kod nas za svnki nredmet mt>
ra pnstoiati udžhenik, a ako nema
ođsfovarafnčeg postoiedi se
kornhinuie sa skririfama koie iz- I
daie svakn kafedra. VI imate i i
malo biblioteka. Kod nas svaki

student može iz bdblioteke uzeti
knjigu na 6 meseci ili godinu dana,
koliko mu je već potrebno.
Ovde, na fakultetu, nastavno
osoblje i studenti truđe se da
nam što bolje objasne nastavne
jedinice, što je za nas značajno,
jer još nedovoljno poznajemo
jezik.
# Studentski život?
Težak. Jer:
1) student raora da se hrani u
studentskoj menzi, a hrana nije
dobra. Bar ne za studente;
2) u domu ie dobro. Stanovali
smo na Zvezdari, a sada smo u
»Loli«. Ne valja što od kako smo
se uselili u »Lolu« u našoj sobi
ne radi grejanje (verovatno uprava
misli da su Rusi navikli
na zimu. Prim. Sr. V.);
3) studentd iz Sovjetskog saveza
na svim relacijama imaju
u toku školske godine popust od
50 odsto za neograničen broi putovanja
svim prevoznim sredstvima,
račimajući i avion.
# Devo jke?
Sviđaju nam se jugoslovenske
devoike ier lepo izgledaju i,
nadamo se, imaju »dobru dušu«.
# Slobodno vreme?
Dom sovjetske kulture, Klub
međunarodnog prijateljstva, novine,
knjige, fiim, gitara, drugovi,
pivnica...
# Moskva?
Poslačete nam »Student« na
moskovsku adresu. Danas putujemo
na zimski odmor.
# Srečno I prljatno.
Hvala, takođe.
Razgovarao i sto grama votke
popio:

SRĐAN -VLLETIC

Raspust
Došao je raspust. U akademskom svetu
od danas, za jedne nastaje odmort, za druge,
■ ispitne strepnje.
PostavilI smo studentima pitanje šta ih
očekuje u narednih mesec dana.

LJlljana MUJković, Ekonomski fakultet:
Pošto nemam ispite, već danas odlazim na odmor
kod svojih u Prokuplje,
Momčilo Mllosavljevlć, Eiektrotehnički fakultet:
Još ne znam kuda ću, ali sigurno idem negde na
skijanje.
Nada Kučevlć, Filološki fakultet:
Posle polaganja ispita, 20. februara, odlazira u Stacionar,
po »naređenju« lekara.
Milutin Popović, Ekonomski fakultet:
Kao i svake godine u ovo vreme, idera na Zlatibor.
Momčllo Milović, Arhitektonski fakultct:
—• Pozvala rae dcvojka u Sremsku Mitrovicu. Nisara
lud da to odbijeml
Radmlla Đokanovlć, Farmaceutskl fakultet:
Cim položim jedan ispit odlazim kod roditelja.
Stvarno mi je potreban odmor..
Bora Kalaba, Elektrotehničkl fakultet:
Idem sigurno na skijanje. Kuda, joŠ ne znam...
Milan Krstić, Medicinskl fakultet:
Odlazim kod brata u Kraguievac. Već sad mislim na
junske ispite a tamo imam najbolji uslov da ih spremim.
Sane Miloievic, Stomatološki fakultet:
Postoje veliki izgledi da se za vreme raspusta oženim.
Ali, priznajem, strah me je pomalo.
Danlca Milačlć, Filološkl fakultet:
Ostajem u Beogradu. Tu se najprijatnije osećam.
Zora Rajanović, Ekonomskl fakultet:
Zajedno sa prijateijima odlazim na Jahorinu.
Ljiljana Stevanovlć, Viia ekonomska škola:
Ove godine neću ići nikuda, Moja ulica je najstrmija
u Beogradu, dušu dala za sanjkanje.
Verlca Dragović, Filozofski fakultet:
Objavila sam »rat« sociologiji i psihologiji. Raspust
je moje značajno oružje.
Josip Verad, Mašinski fakultet:
Za vreme raspusta pokušaću da zaradim neki dinar
jer mi je odelo već »izlizano«.
Marlja Ristić, Medlcinski fakultet:
Jedva čekam da odem kući, u Zrenjanin. Dosta mi
je menzi i GSP-a.
Rade Popovlć, Vlša pedagoška škola:
Idem kući u Paraćin. Moji su neđavno zaklali svinju.
Treba da povratira »kilažu«.
Dragan Mihajlović, Mediclnski fakultet:
Idem kod babe i dede u ćupriju. Prijatnije je zvati
se unuk nego student.

Zapitkivao:
B. KOMAD

Hvala i srećno, čika Ivane!

% »NAJŽIVUI« BEOGRADSKI
DOM SLAVI USKORO PETOGODIŠNJICU
RADA I ISPR-\CA
U PENZUU SVOG UPRAVNIKA
IVANA MILADINOVICA
Kada uskoro bude odlazio u
penziju, verovatno če upravmk
Studentskog doma »Slobodan Pe
nezić« poželeti u sebi: »Samo
neka ostane ovako. neka im je
lepo i uvek sve lepše...«
I neće to bi»ti neskromnost
vređnog čoveka Ivana Miladinovića.
Upravniku ov 'p, doma, sa as-

talim osobljem, svakako pripadaju
velike zasluge što je društveni
život studenata. stanara
»Penezića« življi i raznovrsn
ji nego u ostalim beogradskim
domovima. Prošle godine Savez
studenata ovog doma nagrađen
je, naime, aprilskom nagradom
Univerziteta za uspešnu organizaciju
društvenog života stanara.
Ne bez razloga jer studentima
u ovom domu stoje na raspolaganju
tri društvena kluba,
ćitaonice, bife, razglasna stan ca,
dva sportska terena i sopstveni
orkestar koji svake subote
i nedelje uvece svira u- paviljonu
u kome stanuju devo'ke.
Da nije bilo razumevanja upravnika
Ivana Miladinovića i
njegove spremnosti da, uvek,
nodr/i studentske inicijativc verovatno
u ovome domu ne bi
bilo sve tako lepo.
Kada smo mu to rekli kao
da nije želeo da »prizna« sve
zasluge koje mu studenti nripisuju:
»Sloga kuću građk, pa jc
1 našem domu bilo tako! Studen
ti se odnosc prema domu kao
prema vlastitoj kućl, nikome ov
de i ne pada na pamet da odvajaju
njlhove probleme od problema
uprave doma... U takvoj
atraosferi rešenja nikada raje te
ško naći...
S:gumi smo da p>ogađamo žeIje
studenata ovog doma kad u
njihovo ime kažemo hvala
vam i srećno, čika Ivane!
D2. SARAJLIĆ

IVA\' MILADINOVIC

12

STUDENT im 4BEOTPAfI
Bcnan 6poj 3, npsH cnpar
lloiiiTaucKH 4>ax 6poj 312
Tencs o h h:
iIHpCKTOp M ROMOKhHK AHpCKTOpa 627-226
CeKperap 622-482
Oncjhciht 3a TexnHHKO-rpa4)HHKe nooiose
_ 623-231
OacJhtibc 3a npHBpeAHO-paHVHCKe nocjiose
HaMCJiHHK One/bCH>a 623-828
- Ozicck paqyHOßoncTßa 623-41$
OAe/betba crpyMHo-nc;uroiiJKc cjiy>«6e h
PenaKUHjc, V/iHua LUpa Jlaaapa 6poj 3/V
627-199; 625-599; 620-628; 628-823
OfICCK nponaje, najiMOTHheaa la
24-708 h 24-706
Kii>H>Kapa Szßpaz, KocoßCKa 45. 27-088
MarauHH 3aßona. MaKuniKa 60, 53-716
JKupo-paMryH koa Cjiyn6e APyuiTBCHor
KH>uroBOACTBa 6poj 608-3-186-10
3ABOA 3A VHBEHHKA
COUHJAJIHCTHMKE PEHVBJIHKE CPBHJE
EKONOMSKI FAKULTET
Državni sekretarijat za poslove narodne odbrane:
Predvojnićka obuka za visoke 1 vlše škoie 2,30
Dr Aleksandar Mezić: Predvojnićka obuka za studentkinje
druge godlne svih fakulteta i vlSlh
ikola nesanitetskog smera Osnovi nege bolesn«k*
5,50
Ivana Anđelković: Ruski jezlk Viši kurs 7,40
Dr Miloš Vučković: Finansiranje spuljne trgovinc 17,80
Miodrag Ugričić: Novćanl sistem Jugoslavlje 45,90
FOUOPRIVREDNI FAKULTET
Dr inž. Aleksandar Nenadović: Osnovi acrodinamićklh
konstrukclja Aeroprofili 11 48,20
Dr inž. Aleksandar Nenadović: Osnovi aerodlnamičklh
konstrukcija Aeroprofill II platncni poviz 5(t,60
N. Sunian: Metaiografija 28,00
TEHNOLOAKI FAKULTET
Dr Svctozar Jovanović i dr Momii Jovano\ic; Osnovi
kvalltativne hemijske anallze 14,00
ARHITEKTONSKI FAKULTET
Dr Dušan Stanković: Oplemenjivanje voćaka 1 vinove
lozc
Dr Milan Dragaš Vlnogradarstvo Opšti deo
Dr Vladimir Stcrk Zoohlgijcna sa oanovama vetertnarstva
Dr Pavle Vukasović i drugi: Stetoćlne u biljnoj
prolzvodnj), I deo
Dr Pavle Vukasović i drugi; štetoćine u biljnoj proizvodnji,
II deo
SUMARSKI FAKULTET
Dr Milutin Knežević: Prerada drveta na strugarama
Inž. Sreten Rosić: Bujice I njihovo ugašivanje
Dr Jovan Zubović: Vvod u šumarstvo
Dr inž. Dušan Orešćanin: Trgovina drvetom
Inž. Vladislav Popović: Iskorišcavanje šuma
Dr Sreten Nikolić; Iskorišćavanje šuma 111 deo
Dr Đorđe Karapandžić; Viša matematika
Inž. Milutin Knežević; Fumlrl 1 šperovano drvo
Dr Aleksandar Tucović: Genetika sa oplemenjlvanjem
btljaka
FILOLOSKI FAKULTET
Dr Milan Budimir i Ljiljana Crepajac: Stoihcia
helcnika Osnove grćkog jezlka
Dr Ivan Pudič: Pesma o Hildebrandu
Savić, Musić, Slenc: Staroltalijanski tekstovi
Dr Vlado Drašković: Francuski izgovor
Dr Pera Polovina; Frncuskl pravopis sa vežbama
u laboratoriji i slušaonicl
Dr Georgi Šoptarjanov: Opšta francuska gramatika
Đorđc Jazić: Osnovi fonetike ruskog jeaika
Grupa autora: Antologija engleskog pesnlštva
FILOZOFSKI FAKULTET
Dr Miloš Đurić; Istorija helenske etlke
Dr Miloš Đurić; Istorlja starih Grka
Dr Miloš Đurić: O pesnlčkoj umetnosti Aristotel
o poetici
Dr Milan Budimir i dr Miron Flašar: Pregied rimske
književnostl (broširano)
Dr Mihailo Pavlović: Francuska književnost između
I I II svetskog rata, I deo
Dr Mihailo Pavlović: Značajni predstavnicl francuskog
romana između dva svetska rata. II deo
Ognjan Radović: Osnovi slntakse nemaćkog Jezlka
Dr Miomir Savićević i dr Ljubomir Petrović: Medldna
rada
PRIRORDNO-MATEMATICKI FAKULTET
4.50
9.50
12,20
12,60
44,50
4.80
2.80
3,00
12,40
19,90
22.80
44,00
36,50
12,20
30.00
2,60
6,00
4.80
6.40
90.00
22.00
37.00
15,90
6,60
10.0
21,20
4.40
6,50
11 60
9,30
Arh. liožidar Pctrović i inž. Predrag Jovanović:
Statlka I 1 II
Arh. Nikola Dobrović; Savremcna arhitektura —.
Pobornlcl 2
Arh. Nikola Dobrović: Savreniena arhllektura
Mlaaonc piitoke 4
Bogdan Nestorović: Uvod u nrhltekturu
Arh. Božidar Toroić: Otpomost materljala
ELEKTROTEHNICKI FAKULTET
10,00
15,40
19.00
42.00
8,90
Dr Dragosiav Mitrinović: Zbomik maiematićklh problema
I
Dr Dobrivoje Mihailović: Eiemenll matematićkc
anatize
Dr Dušan Mitrović: Algcbarska metoda za anallzu
i slntezu sistema automatskog upravljanja
Lanđau, Lifšic: Eleklromagnetika kontinualnlh sredlna
Inž. Aleksandar Damjanović i inž. Husnija Kurtović:
Elektroakustika, 1 deo
Radoslav Hoi-vat: Specijaina eleklrlćna kola
Miodrag Borovac: Uputslvo za vežbe u laboratorlji
elcktrićnih mašina i stepen nastave
Inž. Husnija Kurtović i inž. Aieksandar Damjanović:
Zblrka rešenlh zadalaka iz elcktroakustlke
Inž. Radovan Marković; Proućavanje I konstruisanje
elcktronskih cevi
Inž. Borislav Lilić: Uslovi za nezavisnost ravnotežnih
Jednačlna
Dr inž. Rajko Tomović: Analiza osetljivostl dinamlćkih
sistema
Dr‘lhž. Božidar Radojković 1 inž. Milan Todorović;
Zbirka rešenih zadataka iz elektrićne vućc i
elcktromotornog pogona
Or inž. Božidar Radojković: Elcktrićna vuća
Jelica Marković: Engieskl Jezlk
Ljudmila V. llić: Ruskl jezlk
13.00
14,30
31.00
9,20
5.40
7,70
5.60
4.60
7.50
1.50
3,sq
5,30
14.50
4.40
5.40
PRAVNIFAKULTET
Dr Dragomir Stojćević: Rlmsko obligaciono pravo,
II knjiga 3.40
Dr Jovan Lovčević: Instltuclje javnlh finansija 9,60
Dr Mihailo Jezdić: Medunarodno piivatno pravo I 6,80
Slavoljub Popović: O upravnom sporu
Dr Borislav Blagojević: Nasledno pravo SFRJ 16,00
Milivoje Kovačević: Komunalni sistem i komunalna
politika 18,00
GRAĐEVINSKI FAKULTET
Du Pavle Radoman; ilvot 1 njegova evoiucija 15,00
Dr Tonko šoijan: Rlbe Jadrana 53,00
Dr Vojislav Mišković: Opšta astronomlja I 2,00
Dr Svetozar Ilešič: Ekonomska reglonalna geografija
sveta 1 19.00
Dr Rude Petrović: Ekonomska regionalna geograflja
sveta II 16- 50
Dr Vladimir Đurić i dr Rude Petrović: Ekonomska
regionalna geograflja sveta 111 20,00
Dr Tomislav Rakićević: OpšU Hzlćka geograflja
V. M. Gluškov (prcveli s ruskog dr Rajko Tomović
1 dr IJšćutršlić): Sinteza cifarsklh autoraaU
V. M. Giuškov (prcveli s ruskog dr Rajko Tomorić
i dr Ušćumlić); Uvod u klbemetiku 22,00
E. V. Spoljskij (preveo Milan Napijalo): Alomska
M. M. Kobaljski, V. D. Krivošej, N. I. Savicki i
G. N. Cajkovski (preveo dr Veljko Vujičić):
Tlpski zadaci teorijske mehanlke i metodl njihovog
reiavanja
Dr Đorđe Mušicki Uvod u teorijsku fiziku I
Dr Đorde Mušickh Uvod u teorljsku flziku II
Dr Rastko Slojanović: Uvod o nelineamu mehaniku
kontinuuma
Dr Milutin Stefmnović; Hemija steroida
Dr Đorđc Stefanović. dr Boiana Grujić-Injac i dr
Miiutin Stefanović: Hemija prirodnlh proizvoda
F. R. Gantmaher (preveo dr Veljko Vujićić): Anall\iHta
mehanika
Dr Tatomir Anđelić i dr Raslko Stojanorić: Racionaina
mehanika
Dr Tatomir Anđelić: Matrtce
Dr Tadija Pejović:. Dlferencijalne jednaćln«
Dr Zivojin Tešić i dr Radivoje Mannović: SUtematlka
nltih blljaka, J deo
Dr Vilolijc Blečić: Sislcmatlka vUih niljaaa, 1 deo
Dr Kosta Petković: OpiU geologlja, II knjiga Egzodbiamika
Dr Jovan Marković: Geografske oblastl Jugoslavlje
Dr Miiorad Bertalino: Matcmatika II
13,50
11,00
10,20
3.60
6.50
16.50
7.60
22.50
11,00
32.50
17,20
4.60
17,80
84,00
19.60
MASINSKI FAKULTET
Inž. Vukn Dešić: Organizacija i rkonomlka proizvodnie
6,90
Inz. ivan Smvić: Teoriiske osnove nUanskih sprava
strellaćkog oružfa i oruđa zemaljske artiijerlje 3,30
Inž. Miloš Vujić: Avionski motori I 7,00
Dr inž. Danilo Raškov’ć’ Osnovl leorije mchanizama 9,80
Dr inž. Danilo Raškorić; Zbirka zadataka iz mehanlke
26,0(>
Dt mž Danilo Rašković: Zbirka zadaUka Iz raehanlke
II 28,00
Ini. Brantslav llić; Mehanizam I Reduclranl mehanizam
*>9o
Dr inž. Danilo Rašković: Mebanlka II Kinematika 30.00
!nž. Svetozar Nešić: Mihanlka I Statlka 5,20
Tnž. Svetozar Nešić: Tehnlćka mehanlka, II deo (f,OO
Inž. Kirilo Savić: Gradenje železnica 11,10
Inž. Mijat S. Trojanović: Betonski roostovt II 10,50
Dr Emest Stipanić: Vlša matematlka I 63,00
Inž. Dragomir Dimitrijević; Tuneli Projektovanje
i građenje 13,10
Inž. Ilija Živković: Topografski planovi 19,00
Cedomir Cvetković: Primcnjena geodczlja II 28,50
Inž. Ilija Živković: Nlža geodezlja 1 40,00
RUDARSKO-GEOLOSKI FAKULTET
Inž. Vasilije Pavlović: Transport 1 bvo* u radnicima
11,60
Inž. Dragutin Damjanović; Građevinarstvo u rudarstvu
15,00
Milan Ilić i dr inž. Stevan KaramaU: Spccijalna
mineralogija, I deo 5,00
Milan Ilić: Specijalna mineraloglja, II deo 5,80
Dr Kosta Petković i dr Predrag Nikolić: Opšta geoiogtja
Istortjska geoiogija 12,00
MEDICINSKI FAKULTET
Radmila Popović; Udžbenlk latinskog jezika za
studente, medicinc I lekarc 3_QO
Dr BoU Popović: Praktlkum Iz traumatologije 8,30
Kadoslav Horvatović: Engleski Jezik za raedidnare,
iarmacuetc i stomatologe 70,00
Dr Bogosav Dragojević: Hirurgija, I dco 32,00
Dr Bogosav Dragojević: Hirurglja, II deo 39,00
Dr Bogosav Dragojević; Himrgija, 111 deo 38,00
Dr Bogosav Dragojcvić; Hirurška operatlvna tehnlka
I 63,00
Dr Bogosav Dragojević; Hlrurška operativna tehnika
II 95,00
Dr Bogosav Dragojević: Himrška operatlvna tehnika
111 115,00
Dr Bogosav Dragojević: Himrška operativna tehnlka
IV 110,00
Dr Bogosav Dragojević: Hirurika operativna tehnika
V 77,00
Srpsko lckarsko društvo: Gnojiu oboljenja u hlrurgiji
21,0
Dr Branko Sljivić: Slstcmatika i topografska anatomija
Abdomen I kariica 10.20
Dr Niktopolion Ccrnozubov: Epidemiologlja 7po
Srpsko lckarsko društvo Gastroenterološka sekcija:
Prvi gastroenterološki dani od 12. do 14.
marta 1964. godine 9,80
Radmila Popović: Metodika savremene nastave latinskog
jezika H.OD
FARMACEUTSKI FAKULTET
Di Stevan lakovljević: Sislematika lekovitlh bUjaka 9,80
Dr Jovan Tacakov: Farmakognozija 15,70
Dr Ivan Bandić: Matematika 6.00
Mr ph Mato Kovačević i mr ph Dimitrije Stoj&nov:
Predvojnlćka obuka za studente 1 studentklnje 18,00
STOMATOLOSKI FAKULTET
Dr Danilo Branovački: Tehnićka izrada totalnc
protczc 4,40
Dr Slavoljub Jovanović. dr Neva Lotrić i dr Radomir
Đorđević: Sprovodne anestezije u gomjoj
I donjoj vilicl 5,30
Dr Dragutin Marić: Uvod u zubnolekarsku protstlku
12,00
Dr Zivorad Graovac: Osnovi dećje stomatologije 26,00
Dr Milan Blagojević: Očne bolesti 7,00
Dr Neva L. Lotrić l dr Slavoljub V. Jovanović:
Deskrlptivna i topografska anatomija čoveka
Osteologija 4.80
VETERINARSKI FAKULTET
Dr Milenko Branković, dr Marko Radojčević, dr
Đorđe Sofrenović 1 dr Zlatibor Petrović: Biologijs
I patologija rlba, rakova i školjkl 4,80
Dr Marko Radojčević, dr Branko Trbić i dr Božidar
Mihajlović: Mlkrobiologija 111 Virusl 1
Hkecij« 4,20
Dr Jakov Danon; SUtcmatlka sa ekologljom hranIjlvlh,
otrovnih I lekoritih bUJaka značajnlh
za veterlnarsku medicinu 6,60
Dr Ivan Puhač i dr Relja Katić: Zoohigljcna 16,00
Dr Cedomir Simić i dr Zlatlbor Petrović; Helmlntl
ćoveka i domaćlh životinja 8,70
Dr Milivoje Coporđa: Sudska veterinarska medicina
19,80
Dr Slobodan Sibalić i dr Ljubomir Cvetković: Osnovl
dijagnostlke invazlonlh bolcstl domaćih životlnja
6,40
Dr Dragan llančić i drugi: Spccljalno stočarstvo 20,00
Dr Mirko Sipka: Higijena mleka 7.20
Državnl sekretarijat za narodnu odbranu: Prcdvojnička
obuka 9,00
UDZBENICI ZA STUDENTE VISIH SKOLA I FAKULTETA
Dr Zarko Cvctković; Pedvojnička obuka za studenlkinje
prve godinc svili fakulteta i viših škola
(oetan veterlnarakog takuitets) 1 studente fakulteta
1 vtšlh škola sanitetskog smera Prva pomoć 7.00
Dr Alimpije Anđenski, dr Svetislav Nešić, dr Mihajlo
Funtek i dr Albin Sivic: Predvojnička
obuka Udžbenik za studente i studentkinje
medicinskog i stomatološkog fakulteta i viših
škola zdravstvene stmke druga nastavna godina
V*>
STUD—O-283
KOLEKTIV INDUSTRIJE
BOJA I LAKOVA
»DUGA«

CESTITA OMLADINI JUGOSLAVIJE PREDSTOJEĆI VIII KONGRES SOJ
I ŽELI MNOGO USPEHA U RADU Z A NAPREDAK I PROCVAT SOCIJALISTICKE
ZAJEDNICE NASIH NARODA
SIUD—O—2B7
5
PRfOUZfCE ZA PROMET 6VOZOARUOM, METAIMOM I lEHNICKOM ROBOM
BEOGRAD
Karaflordevo br. 46, poštanski (ah. 337
telefon 626-266
telex 11-546
telegrami: metalservis - Beograd
Naše preduzeće je specijalizovano za snabdevanje
industrije, građevinarsiva i zanatsklh preduzećo materijalimo
crne i obojene metalurgije, svim vrstamo olata, mernih
instrumenata, brusnog materijala, kotrljojućim iežalevima
mašinamn za obradu metala i drveta, vodovodnoinstaiacionim
materijaiom, vijćanom robom, žićanim proizvodima i metalnim
okovom.
KlŠt CtNE SJ u ihbh minvouNii
IMOIE KIŠ UIUR
* SHJD—O—2B4
/UVOZ-IZVOZ

RUDE, METALE, LEGURE I NEMETALE,
GRAĐEVINSKI MATERIJAL NA BAZI NEMETALA
I UGLJA;
VALJANE I VUCENE PROIZVODE OBOJENE
METALURGIJE;
VALJANE I VUCENE PROIZVODE CRNE
METALURGIJE;
BOJE I LAKOVE, HEMIKALIJE, KAUCUK I
SlBICE;
OPREMU ZA RUDARSTVO I GRAĐEVINARSTVO;
AKUSTICNE APARATE I ELEKTROTEHNICKI
MATERIJAL:
ROBU ŠIROKE POTROŠNJE PROIZVODE
OD GUME I PLASTICNIH MASA;
OTPATKE METALA.

PREDUZECE U UVOZIIZVOZ
RUDAIMETAU

Beogrod, Trg republike 3.
Pošt. foh 311
Tel. 622-455 (10 linljn)

PREDUZECE OBAVUA UNUTRASNJI PROMET
PROIZVODA NABROJANIH CRUPA

UVOZI I IZVOZI: SVE VRSTE TEKSTILNIH SIROVINA, POLUFABRIKATA
I GOTOVIH PROIZVODA.
Sve vrste sirovina za kožarsku industriju, polufabrikate i gotovih proizvoda
od kože.
Učestvuje u poslovima dorade, prerade i međunarodnog trgovinskog posredovanja.
TELEX:
TELEFON: 111—89
622—222 113—56

UVOZI: pamučno vlaJtno, prcdivo, tkanine i otpatkc; vuqcno
vlakno, predivo tkaninc t krpe; ccl vlakno, sintetiku
1 veštačko vlakno; tvrda vlakna i gumene niti;
tekstllne proizvode za široku potrošnju, galanterlju i
pozamanterlju; sirovu i poluprerađenu kožu. vunatu
kožu, krzno i obuću.
IZVOZI: pamučno predlvo, tkanine i otpatke; šivaćl konac
I ribarske mreie; vuneno predivo i tkanine; grez i
tkanlne od prirodnc svlle; cel vlakno i predivo, sintettvu
1 veštačka vlakna; cei tkanlne pamučnog i vunenog
tlpa; dekorativne tkanine i leplhe; prolzvode od
tvrdlh vlakana; sve vrste čebadi; raznu vunenu i pamučnu
trikotažu; tešku 1 laku konfekclju; domaću
vunsku i tabačku vunu; prcrađenu kožu, kožn«
lanteriju, kožnu konfekciju i obuču.
Učestvuje u poslovima dorade. prerade I raeđunarodnog
trgovinskog posređovanja.
Održava poslovne veze sa najpoznatijlm firmama u svetu.

PREDSTAVNIŠTVA U ZEMUI

RIJEKA Sarajevska br. 8, tel. 22-947, 22-193; tclex
24-IM.
ZAGREB Gajeva br. 7. tel. 38-470; telex 21-370.
UUBUANA Moše Pijade 25, tel. 310-542, 312-543;
telex 31-213.
SARAJEVO Vase Pelagića br. 10/1, tcl. 22-438; telex 41-181.
NOVI SAD Kej Moše Pijadc br. 10. tel. 57-024, 57-124;
telex 14-187.
LESKOVAC Dom privrednika br. IV, tel. 23-13; telex
16-414.
SKOPUE Oure Đakovica br. 39, tel. 33-421; telex 51-138.
PRISTINA Ace Marovića br. 14, tel. 34-89; lelex 18-136.
TITOGRAD Novaka Miloševa br. 8, tel. 22-341; telex
41-135.

tržnica-beograd

t«l«for.l; centrtl« ti dtrekciju l pogone: HeđnJeC* J freneport 334-252, 334-262, 334-373: :e pogon trinlee: 22-439, 22-869
23-876; komercijelm sektorr ze vcie i povrć* 332-429. 26-483 ze vltesok 334-223 te Inđ. prehr, rob«.
dellkate* l kućne potrebe 339-783, Vlnensiski sektor 334-234* |iro raiun hođ nerodne benke u beogredo; 605-1-196 • teJegreml;
„tržnlee" * poltenski fehr 101 telek* br. 11144 YU TRZSGD

Cestlta studentima
Uugoslavije i ostaloj radnoj
omladini predstojeći
VIII Kongres Saveza
omladine Uugoslavije
želeći im nove uspehe za
dobro i napredak naše
socijalističke domovine

ZASTUPA INOSTRANE
F I R IH E

SA SVOJIM PREDSTAVNIŠTVIMA U ZEMLJI;
UUBLJANA, ZAGREB, SKOPUE I PREDUZECIMA
I PREDSTAVNIŠTVIMA U INOSTRANSTVU:
NJUJORK, DUSSELDORF, ZURICH, MILANO,
LONDON I MOSKVA, POSLOVNO JE VEZANO
SA CELIM SVETOM.
BROJ TEKUĆEG RAČUNA 608-1-1028-6.
TELEGRAM: »JUGOMETAL« BEOGRAD
TELEPRINTER: 11221 YU VUGOMET

»CENTROTEKSTIL« PREDSTAVNISTVA U
INOSTRANSTVU

EKGLESKA London. B. S. E. Companv Limited I>W—lsl
Regent Street Heddon House London W. 1.
SR NEMACKA Frankfurt am Main. COMBICK G. m. b.
H. Frankfurt am Main Bethmannstrasse 50—34.
Postfach Nr. 3%8.
ITALIJA Mllano, Centroproduct S. R. L. Vla Agnello
No 2 IV Milano.
S. A. I> New York, Impex Overseas Corporation 11 Wesl,
42nd Streel New York, 3b, N. Y.
AUSTRIJA Sydney. Centrotevtil P. O. B. 4043 G. P. O.
Svdnev, N. S. W.
LIBAN BejTouth. Yougu Arab CO. S. A. L. Gandhour
Building near Hotel »Normandia« P. O. B. 4954
Beyroutb.
V. A. R. Alexandria, lntcrexport 12. Rombav Castle
Street POB 276 Alexandria.
INDONEZUA Džakarta, Interexport Enterprise for International
Trade Dtalan Tosari 19 Dtakarta.
SSSR Moskva, Ostoja Pavlović Jugobiro Boljiaja Ordinka
72 Moskva.
ARGENTINA Buenos Alres, Djoković Rodoljub Centrotextil
Sanchez de Bustamante 2230 Piso 4-c Suenus
Alres.
POLJSKA Lodz. Zivko Dimii Centrotextil, Import-£xport
Piotrkowska 222/111 Lodž.
KAN'ADA Montreal, Mr. Ante Boku Representative of
»Centrotextiia 7382, Ostell Crescent Montreal 9, Que.
FRANCUSKA Paris, »CENTROTEKTIL & CIE« CE f EX
Societe a responsabillte Umitee 43 1. Boulevvd
Malesherbes Paris VIII e.NEMAŠTINA DUHA

ILI O TOME KAKO SU U STRUCNIM SKOLAMA
OPSTEOBRAZOVNI PREDMETI POSTALI BEZNACAJNI
»...Zbog svega toga se plašim
da nije daleko dan kada će našem
strpljenju doći kraj, pa ćemo
svoja predavanja iz društvenih
predmeta počinjati otprilike ovako:
Ovaj predmet, drugovi, nije
važan za one od vas koji namcravaju
da postanu tehničari, već
samo za one koji žele da ostanu
Ijudi.«
Ovaj gorak uzdah jednog profesora
književnosti objavio je
MIN u jednom od svojih poslednjih
brojeva. Ovo je samo uzdah
a kolika je tek šteta, koja se nanosi
svim tim mladim Ijudima
koji u jednom poštesiom radu za
diplomu postaju verovatno dobri
strućnjaci, ali sigumo ne kompletni
Ijudi, sa siromašnim duhom.
Ovaj »Studentov« saradnik sop
stvenim iskustvom može da potvrdi
ovu istinu o raladim strućnjacima
koji iz tehničkih škola
izlazc sa velikom nemaštinom
duha. Postoji još samo jedno rešenje,
put ličnog i privatnog obogaćivanja
humanističkim naukama.
I možda su ovaj put izabrali
njih deset ili pedeset u jednoj
školi. Ali šta sa anorn ogromnom
i zastrašujućom većinom koja će
sufcra na fakultet ili na radno
mesto i u kojoj ima priličan broj
onih koji će zapitati za koga boksuje
Kafka ili čiji je fudbaler
Prust!
A šta da kažemo za one predavače
koji na mestu profesora
proturaju svoju sitnu filozofiju
življenja, po kojoj mladom struČnjaku
ne treba dobra knjiga, nego
stručna knjiga: po kojoj ne
treba gledatl pozorišnu predstavu,
već je bolje ići na onu fudbalsku
(gladijatorsku).

Treba li podsetiti ove vrle Ijude
sa diplomama inženjera da je
škola ipak i vaspitoa ustanova.
Njihov profesorski uticaj ipak je
mnogo veći nego što to oni misle,
pa je tako i šteta koju oni čine
svojim skišaocima mnogo, mnogo
veća od pet ili deset minuta
izgubljenog časa na objašnjavanje
te filozofije. Ali to malo ko
vidi.
Malo ko je čuo poruku jednog
profesora-inženjera, koji je na
jednom času rekao: »danas ko nc
krade, ne može da živi.« Vi živite
druže inženjeru!!!
Sreća je ipak da nisu svi profesori-inženjeri
takvi. I sreća jc
da znam i jeđnog koji se još uvek
sa mnogo dobre volje interesuje
za probleme nas, mladih
i čita (zamislite!!!) omladinske
listove.
Ali nesreća je što onih »prvih«
inženjera, po gruboj oceni ipak
ima više.
Jer dotle će se još uvek moći
da čuje onaj uzdah profesora
koji, kad se već ne može povećati
broj časova i broj opšteobrazovnih
predmeta (Sto ne bi bilo
na odmet pokušati) nemoćno
posmatra kako njegovi učenici
postaju sve više samo stmčnjaoi,
ali ne i pravi Ijudi, i sa strahom
oseća da dolazi dan kada će sa
dostojanstvooa negdašnjih junaka
koji gube reći: »Ovaj predmet
nije važan za one od vas koji nameravaju
da postanu tehničari,
već samo za one koji žele da ostanu
Ijudi.«
ZORAN DEKIĆ

STUDIO VI PRUŽA
VAM ŠANSU

VEĆ SE ODAVNO PROCUO PROGRAM STUDIJA
VI KOJI PRUŽA »SANSU« ZA AFIRMACIJU
SVIM MLADIMA

Mnogi pevači, glumci, kompozitori
i pesnici, učestvovali su u
programu ovog studija. Bilo je
među njima mladića i devojaka
5z Francuske, Velike Britanije,
?vDR, Finske, Holandije, Danske...
Zaželeli smo da nešto vlše
saznamo o ovom studiju i tako
smo se našli u klubu Radio-Beograđa,
Tu su nas upoznali sa
Dragoslavom Simičem, saradnikom
»Studija VI«. Ovai simpatični.
uvek nasmejani mladić. rado
je pristao da nam nešto kaže
o nastanku i razvoju »Studija
VI«;
»Studio VI«, koji sada pruža
sansu mladima, na izvestan naćin
je mlađi brat bivšeg »Studija
V«, koji je pružao šansu mladićima
i devojkama pre pet i
šest godina. Interesantno je da
je Miki Jevremović došao prvi
put u »Studio V« koji mu je pružio
šansu, a to šta se dalje dešavalo
i sami znate.
Prva emisija ovogodišnjeg »Studija
VI« emitovana je u januaru.
prošle godine. Prvo snimanje
t>držano je u Domu omladine
Beograda i tada su prvi put debitovali
mladi pesnici, recitatori,
glumci. pevači, itd.
■ Kakvi su ciljevi »Studija
VI«?
Studio je ovako zamišljen:
najbolji učesnici snimanja tokom
godine učestvovaće u realizaciii
II programa Radio Beograda
za Dan mladosti 25.
nnaj. Citavih četmaest časova
prosrrama pripremiće i urediti
naši učesnici. Postoji mogućnost
da mladi pevači snime svoju prvu
ploču. a pesnici, pripovcdači.
novinari i drugi imaju mogućnost
da sarađuju u omladinskom
delu Radio-nroerama.
■ Da li je tokom rada u emisiji
učesfvovao neki noznati gluuiac,
recitator, spiker?
Smatramo đa su naši »talenti«
toliko veliki da bi svojom

veličinom pomračili slavu poznatih
reoitatora, glumaca i drugih.
MI STVARAMO SVOJE
ZVEZDE.
■ Možeš li se setiti nekog javnog
snimanja, koje bi trebalo po
sebno izdvojiti?
Tokom proteklog leta, zamislili
smo da obiđemo nekoliko
gradova i tako smo bili u Cačku,
Rovinju, Đakovu...
Beogradska snimanja su bila
interesantna na svoj način, al!
on što se »dogodilo« u Rovinju
nadmašiio je sva očekivanja. U
Međunarodnom omladinskom
studentskora centru na škarabi,
priredili smo javno snimanje naše
eraisije u kojoj su nastupili
mladi Francuzi, Vijetnamci, Englezi,
Nemci, šveđani 1 Jugosloveni.
Francuzi su nas upravo oduševili.
Došli su đa letuju, ali, kada
smo izvršili audiciju, videli smo
da je njihova ekipa najbolja. Danijel
Ebender, mladi Parižanin,
kompozitor, pevač, pesnik i gitarista
(inače, prodavac pisaćih
mašina). bio je animator čitavoe
skupa. On je komponovao pesmu
mladog Rovinjca Milana Miškovića
i otpevao je u stUu najboliih
francuskih šansonjera. Martina
Fidler je bila takođe nezaboravna.
Nemački evangelistički
hor, uz saradniu Engleza. otpevao
je, na srpskom, pesmu »Milkina
kuča na kraju«. Na žalost,
ovom prilikom, Jugosloveni nisu
briljirali.
■ Dobro. Dragoslave, tvoje slobodno
vreme je pri kraju. Pre nego
što završimo razgovor, reci
mi nešto o planovima »Studija
VI«.
Tđemo u Valjevo. Iduće godine,
ponovo ćemo biti u Beogradu,
ali otići ćemo u sve one
nrradove iz kojih budemo dobili
nozive.
RAZGOVOR VODIO:
ZORAN MAODUS

KULTURNA REVOLUCIJA KOD NAS

PROFESORI PROTIV
MAOA

Već nekoliko nedelia među učemcnma
tcogradsikin srcdnjih
škola priča se o jednoj povećoj
senzaciji: Mao Ce Tung se pojavio,
ali samo na značkama, i u
našim srednjim školama,
t> čemu se to govori? Pre flekoliko
nedelja jedna beogradska
učenica dostojanstveno je ušla
u svoj razred sa blistavom značkom
na grudima. Ona to nije
shvatila kao političku manifestaciju,
mada su iz toga proistekle
»političke« posledice. Ona je
samo želela da se neobična značka,
okačena na njenoj školskoj
kecelji, primeti. Uskoro
je ta značka sa likom predsednika
Mao Ce Tunga zaokupila
sve duhove u školi. Mlada heroina
nije mogla da zadovolji neumerenu
znatiželju drugarica, odgovarala
je na razna pitanja, na
primer o poreklu značke, o najprikladnijem
mestu na kome je
treba okačiti itd. itd. Ali, kada
je počeo čas učenica se obrela
u sasvim drugoj situaciji. Stro-

go profesorovo oko je, sa hitrinom
vrednom pošlovanja, uočilo
lamozni »bedž« i učenica je postala
svesna svoje aktuelnosti i
svog političkog incidenta.
Učenica se sada ne seća dobro
Sta joj je u tom času gncvni profesor
govorio, Zna samo da je on
pominjao neke reči kao »sumnjive
manifestacije« i sl. Bila je dosta
smetena. Njeno znanje o Kini
kreće se, u najboJ jem slučaju,
u obimu nužnog školskog obrazovanja,
dok o ličnostd i idejama
Mao Ce Tunga verovatno ne zna
ništa. U trenutku kada je profesor
nešto rekao o kažhjavanju,
ona je postala još više zbunjena.
Međutim, dok je profesor zapisivao
podatke o ovom »političkom«
incidentu, jedan sjajni
predmet na njegovom prstu privukao
je pažnju smetene devojke.
Bio je to zlatan prsten na kome
je izrezbaren lik poginulog
američkog predsednika Džona
Kenedija.
SLOBODAN 2UNIC

O TAKOZVANOM "UGODNIČARENJU"
ILI KAKO NAJLAKŠE USPETI U ŠKOLI

SREDNJOŠKOLSKE REFLEKSIJE (II)

Odmor je. Prolazimo školsfcim
hodn-ikom. E>vojica učenika vatreno
ogovaraju trečeg i olvoreno
se žale na metod kojim on
stiče profesorsku naklonost. Metod
ove vrste, iako se osuđuje, obično
se smatra uslovan za dobar
uspeh u školi. Uzrok ovakvog
ponašanja učenika mnogi vide
u tome što pojedini profesori
(a takvih ima u svakoj školi)
traže od učenika ne samo da
pokažu znanje, nego i da izraze
i poštovanje stavova nrofesora
i neprikosnovenost njegovog autoriteta.
Nije lako ovladati veštinama
za zađovoljavanje takvih profesora.
Učenici smatraju da je naj
jednostavnija ona po kojoj se
gradivo izlaže tačno po redu koji
profesor najviše voli i sa profesorovom
terminologijom. Zatim,
ona koja vas uči da prihvatite
profesorov način mišljenja,
ma koliko to bilo daleko od načina
mišljenja samih učenika.
Neki profesori veoma oštro
kritikuju udžhenik iz čega »u-godnik«
izvlači ovo pravilo: »Udž
benik ne valja ali uči po udžbeniku«.
Jer, nije poželjno proširivati
interesovanje i znanje
sticati čitanjem »nepropisane«
literature. To, razume se, možc
profesora da dovede u nezgodnu
situaciju.

Ako profesorova tvrđenja dođu
u sukob sa očiglednim i lako
proverljivim činjenicama, treba
na vreme odbaciti svaku pomisao
da se bude tvrdoglav i dosledan.
Dobro uvežban »ugodnik« prati
izlaganje profesorovo sa izrazom
duboke pažnje i potpune
koncentracije.
Profesor koji uči i ovakvim
veštinama o kojima govorimo
očekuje da se sve njegove đosetke
i šale proprate brzim i
spontanim smehom. Da bi se
profesoru moglo pružiti prilika
da odigra ulogu vrhovnog arbi*
tra, treba mu postavljati adekvatna
pitanja. Odgovori su puniji,
ukoliko pitanja odgovaraiu
profesorovim neostvarenim ambicijama.
Solidamost sa drugovima
iz razreda nije potrebno
izraziti baš onda kada profesor
dođe u sukob sa nekim učenlkom,
ili sa većinom njih.
»Ugodnici« moraju biti dosledni
jer nedoslednost nije karaktema
vrlina.
Kada se ovako stvari rasporede,
učenicima ne ostaje ništa
drugo nego da biraju između
dva rešenja: onog lakšeg i onog
opasnijeg.
SLOBODAN ŽUNIĆ
ZORAN MINDEROVIĆ

ŠTA DA SE RADI

MISUENJA

O ĐAĆKOM SAMOUPRAVLJANJU ILI BIROKRATIZIRANIM
INSTITUCIJAMA

SAMOUPRAVUANJE - GDE JE?

Moji drugovi i poznanici sredn
joškolcd u raznim prllikama na
pitanje postoji li u toj školi đačko
samoupravlj an je, samo prcmvo
otlmahmi rukom ili bespomoćno
slegnu ramenima. Isto tako
na shranicama štampe mladi
često izražavaju svoje nezadovolj
stvo zbog nerazvijenog đačkog
samoupravljanja ili njegovog pot
punog odsustva. Pri tome, oni
iraaju u vidu razne pojave u kojima
se pokazuje nerarvijenost
đačkog samoupravljanja ili njegovo
potpuno odsustvo. To se ogleda
u nepostojan ju organizovanog
suprotstavljanja učenika, često
apsurdnim i neodržavim odlukama
školskih organa kao što
je zabrana pušenja van škole
Ti u školi, naravno) a odviše
drastično insiistiranje na sprovođenju
ovakvih odluka dovodi ponekad
do učendčkih »štrajkova«
(slučaj »plavih bluza«). Nerazvijenost
đačkog samoupravljanja
se pored toga ogleda u donošenju
statuta škole bez ikakvog
konsultovainja svih učonika. Dokaz
da takav stav ne potičc od
školskih organa je donošenje 7,a-kona
o srednjdm školama u SR
Srbiji i novog Pravilnika o polaganju
mature bez Ikakvog konsultovanja
učeruka. Ni jedna odluka
prosvetnih organa nije još
pored svega toga rešila problem
odnosa profesor-ućenik, koji najviše
uliče na formiranic učenikove
ličnosti (slu Čajevi Kragujevca,
Banjaluke itd.)
Kada se ova pitanja postave
profesorima. oni obično odgovaraju
da postoii đačka zajednica,
organiracija Saveza omladine i
đački predstavnici u Savetu škole.
Cesto se, međutim, dejstvo ovih
organa u školama uopšte ne
oseča zahvaljujući birokratizaciji
tih organa i kariierizmu njegovih
članova. Dodaimo da su ti
organi najuticajniji pri izboru
đačkih predstavnika za Savet ško
Je i tako ćemo dobiti zaokruženu
sliku đačkog samoupravljanja u
večini naših škola.

DEMOKR A TIčNOST PRE
SVEGA

Postoje li rešenja za ovaj pro
• blem? Jedno od najefikasnijih
i rešenia bilo bi povečanje broja
i učeniika u Savetu škole tako da
■ uČenici stvamo mogu uticati na
, rad i odluku Saveta škole. Pri
, izboru potrebno je omogućiti pu.
nu angažovanost učenika i demo.
kratičnost kako bi izabrane lič*
[ nosti svojim stavom najbolje
. predstvaljali sve učenike.

I UCENIK JE PROI2VOĐAC

Da bi omogućili stvamo đačko
samoupravijanje u školama, neophodno
je promenitl mesto učenika
u procesu nastave. Smatrft
se da profesori imaju pravo nft
samoupravljanje jer om modfeliraju
i »proizvode« ličnost u procesu
školovanja. Ali i učenici učestvuju
u proccsu »prolzvodnje«
sebe kao ličnosti. Znači, i oni Su
svojevrsni »piroizvođaiči« jer i
profesori i učen.ici stvaraju onu
iičnost koja najbolle odgovara
zahtevima društva. Ipak, iako rade
na istom poslu. profesori imaju
sva prava, učenici nikakvft.
Samo profesori, u ime droštva,
imaju pravo da ocenjuju zajfedn-ički
rad. Od te ocene zavisi sftdašnja
i buduća uloga ličnosti u
đruštvu i sam dmštveni razvitak.
Praksa samoupravljanja zahteva
ođ proizvođača da imaju ne*
posrednu kontrolu nađ pnocesom
proizvodnje i rasrodele. Međutim,
učenici nemaju nikakvog uticaja
na formiiranje nastavnog
nrocesa i sadrtine same nastftvc
kao ni na sam prooes irvođenja
nastave. U ovakvom slučaju škola
biitno utiče na određivanje sud
bine učenika a da ta ličnost nema
uticaja na odlučivanje o sopstvenoj
sudbini. Tako se škoja
kao birokratizovana društvena in
stitucija otuđuje od dela svojih
učenika. Takav odnos ima drastične
posledice na znaje i vaspitanje
učenika. Svedoci smo uostalom
posledica ovakvog stftnja
nrema godišniim izveštajima ško
la o uspehu i broju izostanakft učenika.
SLOBODAN STEFANOVIC

ZaSto se ne bismo na kraiu svi
zapitali i zatražili objašnieni«;
zaSto je novi Zakon o Srednjim
obrazovanju, donesen bez konsul
tovanja sa nama, kad se na nas
odnosi?
Zašto je drugačija matura boIja
za nas, kad nas niste oitaVi o
tome? Zašto da u nekim
učenici polažu prijemnii ispit a
u drugim ne? Zašto... Osećaš il,
>ma mnogo tih zašto, koie bismo
sa puno prava mogli da uputimo
nekom ko na njih treba da
odgovori.
Za početak podrži serijsku
anketu naše redakcije, koja će
sa prvim brojem u novom polugođu
da počne sa izlaženjem i
u kojoj će o samoupravljanju u
školi govoriti i direktori i profesori
i druge ličnosti iz đrugih foruma
i naravno: TI.
Z. DEKIC

SREĆAN ROĐENDAN
NOVI BEOGRADE

ONI CE POMERITI PRUGU...

Jedanaesti april je dan rođenja
Novog Beograda. Ove godine napuniće
se tačno dvadeset godina
od poćetka njegove izgradnje.
Biče to, dakle, mali jubilej. Ali
dmgačiji od većine dmgih jubileja,
koji su obično osvrt na ono
što je ućinjeno. Tog dana počeče
jedna od naših večih omladinskiih
akcija. Zvaničan naziv je:
akcija »Novi Beograd 1968«. Tako
će, dvadeset godina posle početka
izgradnje novog grada, početi
akcija njegovog osavremenjdvanja.
Sada nije važno šta će
sve biti učinieno. Dovoljno je
reći da će jedan veliki deo orostora
na levoj obali Save biti izmenjen.
Akcija traje pet godina,
a samo prve godine će raditi pet
hiljada omladinaca. A zna se šta
pet hiljada mladih, može uz
stmčno vođenje, da uradi.
Tamo gde je nekada bio aerođrom.
gde su sada samo ostaci
betonske piste i korov nikao 5z
peska, proći će trasa novog outa,
pKJStaviće se nova pruga. Posao
obiman, upravo toliko koliko i
omladinska akcija koja se sprema.
Obim posla je svakako iziskivao
velike pripreme. Po mnogo
čemu će ova akcija biti izuzotna:
po broju omladinaca. po dužini
trajanja, po sredstvima koja
se ulažu, I naravno, vemje se
da će biti organizovana bolje nego
sve dosadašnje. Jer kako kažu
u Opštinskom komitetu Novog
Beograda biće obezbeđeni
veoma dobri uslovi za rad. I,

kao što to biva na svlm akcijama,
u okviru samog brigadirskog
naselja biće mesta za sve
aktivnosti koje mladi žele. Organizatori
obećavaju neponovlj iv
doživljaj. Za sada nema razloga
da im ne verujemo.
No, da izuzmemo za trenutak
sve ovo. Još po nečem će ovaj
radni skup mladih biti posebno
interesantan. Predviđa se učešće
intemacionalnih brigada. To je
nastavak saradnje započete joŠ
nrošle godine, kada su na »Adi
67.« učestvovali omladinci Poljske.
Ove godine će saradnja biti
ostvarena u mnogo većem obimu.
Očekuje se dolazak omladinaca
iz Sovjetskog Saveza,Polj
ske, Cehoslovačke, Bugarske i
Francuske, a možda i još nekih
zemalja.
Sudeći po svemu, snrema se
nešto obimno, što kod nas još
nije bilo organir.ovano, bar ne
na ovaj naćin. Međutim, ovo je
napisano sa željom da se nešto
ne ponovi. Naime, prošle godine
na »Adi 67.« učestvovalo je pet
omladinaca iz IX beogradske gimnazije
u Novom Beogradu. Od
njih pet trojica su, kao članovi
Opštinskog komiteta, morali da
idu. Ne ispituiuoi da li je ta poiava
karakleristična i za druge
škole. ne tražeći dublje uzroke.
trebalo bi malo razmisiiti nad
ovom čmienicom. Da li je u pitanju
slabo informisanje. neaktivnost
omladinske organizacije?
BORIS PISTIGNJAT

»968/4 STUDENT

15ŽELJE SU - DIPLOMA
I REPREZENTACIJA

SPORTSKI PROFILI: HOKEJAŠ NIKOLA
VIDIC
V

STRUČNJACI KAŽU: VIDIC JE DANAS JEDAN
OD NAJPERSPEKTIVNIJIH NASIH IGRACA
I NAJOPASNIJI NAPADAC »CRVENE ZVEZDE«

Izveštaji sa utakmica HK »Crvena zvezda« puni su rcčenica
u stilu: predribJavši nekoliko protivničkib igrača Vidić
je postigao pobedonosni gol za »Crvenu zvezdu«. Stanipa
je očigledno naklonjena Ijubimcu tašmajdanske pubiike.
To je bio povod đa kroz kratak razgovor predstavimo
našimi čitaocima ovog vrsnog sportistu.

Imam 20 gođina i stuđent sam prve godine Građevinskog
falatfteta. Hokej sam počeo da igram 1960. godine i
posle dva treninga ušao u juniorsld tim »Zvezde«. Dres
prvog tima sa brojem 13 prvi put sam obukao u sezoni
1965/66. Od lada sam stanđardno levo krilo »Zvezde«.
8 Bijc te glas da si opasan po gol. Do sada sl ih đosta
postigao all sigurno postoji neki kojl češ dugo pamtlti?
Golovi su moj najveći cilj i opsesija. Najdraži mi je
prvi gol koji sam postigao kao član prve ekipe. To je
ujedno bio i pobedonosni gol na utakmici protiv Kranjske
Gore (2:1) koji nam je obezbedio šesto mesto u sczoni
1965/66.

• Reci nešto o hokeju kod nas

Vclika jc šteta što naš hokt-j nema bolje uslove za
razvoj. Beogradu je. na primer, preko potrcbno jedno
zatvoreno klizalište. Pored toga sroatram da bi trcbalo
ukinuti ispadanje iz lige. Tada bi otpala taktiziranja sa
jačim protivnicima pa bi otvorena igra doprinela poboljsanju
kvaliteta.

• Imaš li uzore ineđu sportistima?

Moj idol i čovek čijom se igrom odusevljavam jc
Kanađanin Rodžer Burbone. Kad bih mogao, najviše bih
voleo da igram u ovakvoj šestorki: Georgijević, Rataj, lihajlović,
Dravić, Rebrača i ja.
8 Za 7 godina bavljenja sportom, doživeo sl sigurno
\iše uzbudljivih trenutaka?
Najprijatnije mi je bilo kad mi je oktobra 1965. godine
saopšteno da kao član prvog tima putujem na pripreme
u Cehoslovačku, a najtcže 30. decemfora prošle
t'odinc, kada sam u sudaru sa jednim igračem dobio potrcs
mozga.

• Kome treba da zahvališ sto si postao sportista?

Za ono što sam u hokoju naučio. zaslužio je naj'
iše trener juniorskog tima »Zvezde« Milančc Ivankovič.
Ali, da nije bilo mog oca, koji mc je naučio da klizam,
pratio na svim treninzima i utakmicama, verovatno da
ttanas ne bi imao razloga da pišcš o meni.

9 Na kraju, imas li neke želje 1 planove?

Najveća želja mi je da steknem, diplomu Građevinskog
lakulteta i da jednog dana, kao član državnog tima,
slušam našu himnu.
Vredan i skroman Nikola Vidić sigumo ćc ostvsriti
svoje želje.
SA*A MILENKOVIć

TUŽNA
SPORTSKA
JESEN

U SD »PRAVNIK«

■ AKO SE USKORO NE NAĐE STALNIJI IZVOR
DRUŠTVO CE BITI RASFORMIRANO!

Protekla polusezona bila je vrlo neuspešna za gotovo
sve ckipe SD »Pravnik«. Jstina pravnici nisu učestvova'i
na većem broju takmičenja. ali to ni u kom slučaju ne

moze biti opravdanjc za slabe rezultatc kojc su postigli
takmičari.
Dogodilo se ove jeseni da ni jedan novi pehar nije
zabliatao u vitrinama klubskih prostorija. Opct se pouovila
stara tužna priča; »nema para nema ni uspeha«.
Dovoljno je reći da ovako masovno sportsko društvo
poscduje samo jednu garnituru dresova, pa da sve budc
jasuijc. Pod ovakvim uslovima, o uekom sistematskijem
rađu nema nl govora.
Dogodllo sc da fudbaleri skidaju znojave dresovc sa
sebe posle odigranc utakmice, t pozajmljuju ih kolegama
i* košarkaške ili rukometne ekipe.

FUDBALERI: NEKAD BILI SAU SE SPO.MINJALI

’ Ove jeseni fudbaleri" su iznenadili ali u uegativnom
sroislu. Nekadašnji šampioni Univerzitcta treoutno
se palaze u donjem delu tabele. Pri torne, uieđutim, pe
trtba ispustiti iz vida činjenicu da fudbaleri imaju još
r-etiri neodigranc utakmice. Ođ tri odigrana susreta dva
su i/gubljena, a jedan dobijen.
U rukovodstvu ističu da je današnja ekipa FK »Pravnik«
u sastavu: Srdanović, Seratllć, Vladović, Nikolić,

Ivanovič, Pcrunovič, Strugar. Miloševic, Markovič, Jovanovlč
i Zdravkovlć vrio kvalitetna, t da je ovako slab
plasman satnu posledica trenutne krlze, a nikako lošeg
Kvallleta igrača.
»Prva violina« lima ’je kapitcn ckipe Žarc Peruaović
koji se übraja mcđu najbolje tudbalerc Univerzitetskc
ligc. Sto se tiče samih prvotimaca, oni su rešeni da na
proleće poprave bled jesenji utisak. Tako centarhalt i jedan
od najboljih igrača u ckipi Slotaodan Ivanovič kaže:
Prolečc je naša šansa. Uspemo li dobitl neodlgrane
utakmice, eto nas rame uz ramc sa vodečima. U svakoni
siučaju boričemo sc za jedno od prva tri mesta!

STONOTEMSERI I SAHISTI: NAJBOLJI OTISLI
SANSA ZA MLADE

Uz tudbaierc, to su jedine đvc ekipe iz SD koje ?u
pokazale kakvu-takvu aktivnost. Stonoteniseri su proUc
godine bili šampioni. Međutim, ekipa je sada hendikepirana
odlaskom dvojice najboljih pojcdinaca Čikića i
Nikolića, bez kojih su »Pravnici«' na nedavno održancm
turnini na Omladinskom stadionu na Karaburmi postigli
sas\im prosečne rezultatc.

Tienutno Jc sav teret pao na leđa Licinovskog,
čića i Popovića. Svi sludenU sa fakulteta zainteresovani
za stoni tenis imaćc priliku da pokažu šta znaju, a prva
pelorica, pored toga što postaju prvotlmcl, blćc I shnImlićno
nagradeni.
Sahisti su odlaskom najboljeg igrača Jusufa Kalonipcrovića,
bivšeg člana »Crvene zvezde«, mnogo izguoili.
Sa njim i sa omladinskim šampionom države Dcspotovićein
SK »Pravnik« bio bi sigurno najjača šahovska ekipr
na Univcrzitctu, a ovako sav teret pao jc na Jovanovića
i nekoliko mladih Sahista bez takmičarskog iskuslva.
što se tlće koiarkaša i rukometaša, oni »e jesenas
n : su ni okupijail! Sada su preduzetc mere za ponovno
lormiranje ovih ckipa koje bi sc ukijučlle u rcdovrto
takmlčenjc u Univcrzitetskoj ligi.

U upravi SD »Pravnik« istiću da je najboljc potpuno
vasiormirati đruštvo ako se situacija nc izmeni. Posto
je FOSS u teškoj materijainoj situaciji, pomoć bi sc inogla
očekivati jos jeđino od Univerzitetskog odbora.
M. ANĐIC

STUDENTSKI
GRAD PRVAK
DRUGA UNIVERZITETSKA FUDBALSKA LIGA

Jesenji deo drugc Univerzitetske lige već je zavrsen,
iako je preostalo još nekoliko utakmica, koje su odložene
/bog nepogodnih vrerr.tnskih prilika. Prvo mesto übedljivo
je usvojila eklpa »Studentski grad« sa 9 bodova, ispred
»šuniara« koji ima 4 boda manje.
Utakmicc jesenjeg dela nisu donele oćekivani kvalitet
fudbala, najviše zbog toga što je ekipa »Studentski grad«
bila izrazito najbolja, pa je i übedljivo osvojila pno mesto.
Protekla polusezona može se »pohvaliti« jedino grubom
igrom i prekinutom utakmicom »Agronom« »šumar«
pri stanju 3:3. Ishod ove utakmice znaćc sc posle razmatrania
žalbe »Agronoma«.

PRIMILI SAMO JEDAN GOL!

Ovugodišnji prvak druge Univerzitetske ligc »Studentaki
gradc okuplja u svojim redovlma nekoliko kvalltetnih
igrača, kojl su ranijc igrali u višerazrednim klubovinvi.
Poslc osvajanja prvog mesta SD »Strdentski grad« prosto
je obasuto zahtevima nekih klubova Srpskc ligc da ovl
igrači pređu u njihovc klubove. Mcđutim ekipa koja jc
osvojila prvo mesto ostajc nepromenjena i marljivo trenira
da se Sto bolje pripremi za nastavak prvenstva, u
korac starluju kao univerzitetski ptvoligaši.
Jesenas je »Studentski grad« odlgrao pet utakmlca I osvojlo
9 bodova sa odllčnom gol razllkom 23 postignuta
i samo jedan primljen gol, Sto je dokaz da su i navala
i odbrana tima u najboljoj formi. Jedino iznenađujuči
rczultat i senzacija ovog dela pnenstva desio sc na

utakmici »Studentstu grad* »Tchnolog« u kojoj su igra*
či »Tehnologla« maksimalnim zalaganjem uspdi da irvu*
ku nerešen rezultat (1:1). Ekipa koja Je osvojila prvo mcsto
igrala jc na poslednjoj utakmici sa »Agronomom« u
sastavu; Davidov. Stojanović, Doslauič, Obradovič. SmiIjanić,
Sumar, Ljuškovlč, Mldžić, Dlnčlć, Pavlovič ! Cvetković.
Midžić kojl jc ujeduo I jedan od najboljih igrača u
timu. postigao je 9 golova i timc zauzeo prvo mesto na
listi golgetera.

8:0 PROTIV »AKADEMCA«'■ ?

\a fudbalskom terenu u Studentskom gradu pokrivenom
snegom i u sali jedne škole u Bežaniji »Stuđentski
grad« pct puta nedeljno trenira pod rukovodstvom kapitena
Stojanovića. Svi nestrpljivo očekuju početak prvenstva
i najavljuju da će sigurno osvojiti prvo mesto, pogotovu
sto su u prijateljskoj utakmici sa vodećim tirniora prvc
univerzitetske lige »Akademcem«, pobedili übedljivo
sa 8:0! .
TABELA DRUGE UNIVERZITETSKE FUDBALSKF, LIGE

Nisu odigranc uiakmitc: Tehnolog Tarmaccut, Tehno]og
_ Veterinar, Agronom Saobračajac, Suniar Studcntski
grad i Farmaceut Agronom. Ovc utakmice odigraće
se početkom proleća.
Evo šta o predstojećem takmičenju kažc kapiten Stojanović:
U poćetku je bilo malo teže jer kad smo se skupili
nismo bili dobro uigranl. Mcđutlm, bez konkurenclje smo
osvojlll prvo mesto. Ušll smo u formu i spremnl dočekujemo
nastavak prvenstva. Siguran sam da ćemo skinutl
»Akademca« sa prvog miesta.
I. TOROV

INTERPRETACIJE

ANA I LIZA
Student tehnologije piše
ocu:
Oče. pošalji 10000 za Analizu.
Otac odgovara:
Šaljem ti 5000 za Anu, a
a sledećeg meseca dobićeš
3000 za Lizu.

NJENIH 5 MINUTA

Ja sam poštena devojka
—. naglasila je po ko zna koji
put jedna koleginica.
Nemoj guhiti nade, možda
će ti se ipak pružlti neka
prillka »utešio« je najbliži
kolega.

ZABORAVNOST

Na ispitu iz matematike, u
septembarskom roku, ni posle
nekoliko pokušaja profefesor
nije uspeo da u spisku
priiavlienih pronađe jednog
kolecu koji je insistirao da
polaže.
Možda si položio u junu,
kolega. začu se glas iz. am
fiteatra.

PREPOZNAVANJE

Student Mašinskog fakulteta
ulazi u kabinet za fiziku i
traži svog profesora kako bi
dobio potpis.
Pošto ga nije poznavao, jer
nije đolazio na predavanja,
npitao je prvog na koga je
naiŠao:
Izvinite, gde se nalazi
profesor N.?
Pa to sam ja odgovori
profesor.
Al’ ste se vi prolepšali
druže profesore! nokuša da
»izvadi« iznenađeni student.
SKROMNOST

Protesor Građevinskog fa
kulteta iznosio ie svoje utisk;
sa sp^nializacije:
.Tednom nHHkom sastalo
se šest naieminentntHh jugoslovenskih
stmčniaka«. 1
sednemo mi da pijemo kafu...

MINI MODA

Pričaju dva studenta;
Kad sara primio kredit,
odmah odem u jednu kafanu
da dobro ručam. I, ništa nije
ostalo...
Od ručka...?
Ne, od kredita!

RAZLOZI

Lepa nam ova koleginica
Vesna, kaže jedan brucoš.
Šta vredi kad me ne vo
li, tužno reče đrugi.
A otkud znaš?
Pa, pre neki dan sam je
zvao da igra sa nama fudbal
na Košutnjaku. i nije htela!

GENIJALNOST

Dušan V. student prve godine
jugoslovenske i svetskc
književnosti dobio zadu/enje
da napiše plakat za održavanje
brucoške večeri. Posle iz\esnog
vremena, Dušan ie doneo
plakat na kome ie pisalo:
»U sredu 27. 12. u 19 časova
održaće se brucoško veče. Ako
saia bude tada zauzeta, veće
će se održati u četvrtak
28. 12. U siučaiu da sala budc
zauzeta u četvrtak 28. 12, veče
ćc se održati 27. 12. u sredu,
u 20 časova.

ACETISALAC

Cimeru, ako imaš acetisal
daj mi jedan komad.
Nakon što mu je cimer udovoljio
ovaj zamoli ioš jedan
i cimer mu opet dade...
De. daj mi još neki pa da
onda ne idem na večeru.

U STUDENTSKOJ SOB!

Posle frigidnog ponašanja
cure, student N. je pozva
da pređu sa kreveta kraj
vrata na krevet kraj radijatora.
—. što ćemo tamo kad možemo
I ovde, upita ona.

Tarao postoji raogućnost
tla te radijator »upali«.

NIJE UPOZNAT

Ćale, daj mi lovu, treba
ini za kafanu, jedan će student,
Beograđanin. svom ocu
birokrati.
Nemam sitno.
Šta, zar su uvedene u op
ticaj pedesetohiljadarke?

ŠKRIPI

Na Ekonomskom fakultetu.
na času matematike. profesor
izvodi jednog. studenta na tablu
i kaže:
Ako gde zaškripi, ja ću ti
pomoći.
Taman što je počeo da piše,
kreda zaškripi. Na to će
student:
Održite obećanje profesore.
pomozite mi.

PRAKTICNE NOGE

Kolega, baš fino što dovodiš
svoiu devoiku u sobu.
Ona me podseča da treba da
radim matematiku.
Ne razumem.
Kako, zar nisi video da
ima viks« noge.

CIGARETE I KINEZI

Ovaj kolega žuborski
podseća me na neko'r kines
kog mandarina, kaže u našoj
redakciji jedan novi saradnik,
aludirajući na negovanu
bradicu pesn kahumori
ste Milicnka Žuborskog.
Ali da bih postao
moram mnogo više da pušim...
Ne razuinem ...

—Od cigareta su mi tek
prsti požuteli.

STUDENT
l*
2 2
W W
Q x P
Q p
H fitt'
STUDENT
Izlazi utorkora
Cena 30 para (30 dinara)
Poštanski tah hroi 692
URiiĐUJE HbDAKC IJSKi
KOI.RGIJUM
Borisav DŽUVKKOVIĆ Lazar
LAZIĆ, Mirjana MILOJKOV!Ć.
Oušan MEDKUKOVIĆ
Branka 01ASFVIĆ Dušan
PUIN. Vitomir TEOFILOVIC,
Dorđife VL’KOVIĆ
GRAHCKI UKEDNIK
Florijan HAJDU
GLAVNJ 1 UDGOVOKNI
URKDNIK
Rade KLZiMANOVIĆ
izdavač UNIVEKZII EISKi
ODBOR. Uredmštvo i ad
ministracija Beograd Svelo
zara Markovića hroi /9 II
1 'lelon MS 894 lekući
raćun 608 8 1291 2. Godišnja
pretplaia 8(MI dinara; za mo
stranstvo 1.800 dinara štampa
*(JI AS« Beograd
Vlajkovićeva 8.

1.
Studentski grad
5 '
4
1
0
23: 1( 22)
9
2.
šumar
4
2
1
1
14: 9( 5)
5
3.
Tehnolog
4
2
1
1
10: 6( 4)
5
4.
Agronom
3
2
0
1
6: 6( 0)
4
5.
Saobraeajac
3
1
0
2
7:10( —3)
2
6.
Električar
5
1
0
4
13:18( -5)
2
7.
Veterinar
3
0
1
2
6;18(—12)
1
8.
Farmaceut
1
0
0
1
O
o
T
o
0

DopJovivsi pod veliki most jeđan brodič sa\
i dimnjak da bi prošao.
Što to činiš, upita most Ijuljajući se
od smeha. Ni tvoj dim me ne može dohvatiti.
Takvi su propisi, odvrati brodić i otplovi.

Jedan isluzeni niagarac toliko se naradio i
navukao mlekadžijskih kola da je zaradio maniju
gonjenja, postao naraćor i predao se besposlici
i mozganju. Izmozgao je da mu je sve
živo neprijatelj i tvrdo rešio da se osveti. Dok
je spremao osvetu, sazna za Vukovu poslovicu:
'>Ko drugome jamu kopa, sara u nju pada« te
sc malo pokoleba i duboko zamisli.
Jednog jutra njačući: »Eureka! eureka!«,
zgrabi lopatu i baci se na posao da sam sebi
iskopa jamu.
Kad je bila gotova, jama je neko vreme
zvrjala neodlučna, ali najzad dokona da ju je
magarac, ipak, drugima namenio.
ZIVKO STOJSIC

Ni sam ne znam
NI SAM NE ZNAM
ŠTA BIH DAO
KAD BIH ZNAO
GDE SAM STAO
NI SAM NE ZNAM
ŠTA SAM HTEO
AL JE DOBRO
ŠTO SAM BEO
MILJENKO ZUBORSKI
  </body>
 </text>
</TEI>