<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title></title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
SLOBODNO
KAMUFLIRANJE
PROBLEMA
KULTURE

U Novom Sadu je, 11, 12. i 13. marta o.g.
održan, dugo odlagani, IV Stražilovski susrel
mladih inteiektualaca Jugoslav.ije. Susret je organizovala
novosadska tnbina mlađih u zajednici
sa redakcijama listova i časopisa iz svih
naših republika .(Polja, Gledišta, Teonija in
praksa, Odjek, Uj symposion, Mladost, Izraz,
Našc Teme, Razlog, Praksa, Razgledi, Polet).
Okvima tema u којој se u razgovorima raspravljalo,
i za koju, uglavnom, nisu pLsani nikakvi
posebni referati, bila је; AKTUELNI
PROBLEMI KULTURE U JUGOSLAVIJI, sa
podtemama; Kultura između birokratskih i samoupravnih
odnosa, Ekonomlstički mehanizmi
vrednovanja kulture i Pozicija i mogućnosti
kritike. O rezuitatima razgovora nisu donošeni
nikakvi zaključci.
Organizovanjc javncg razgovora najširih
nacionalnih razmera o jednom problemu,
pretpostavlja kao sojjstveni uslov.
opštu (zajedničku) poirebu da se o tom prob-.
lemu razgovara i cilj da se taj problem na
svom (odgovarajućem) nivou reši. Ako bi se o
IV Stražilovškom susretu sudilo s tog stanovišta,
teško bi se moglo reći da је na niemu <
zadovoljen laj osnovni uslov svakog dosadašnjeg
dijaloga. Pokazalo se, naime, da su ućesmci
u razgovoru o »Aktuelnim problemima
kulture u Jugoslaviji« (većina) raspolagali mišljenjefn
(manje-više; od privatističkog preko
sociološkog do filozofskog) đa postoje problemi
kulture i problemi u kultun, ali da im
do njihovog rešavanja nije mnpgo stalo, tačnije
rečeno da oni iz nekih razloga sumnjaju
u mogućnost rešenja tih problema. S obzirom
na tu okolnost i na opšti > Utisak o razgovorima,
mišljenje učesnika o samom Susretu bilo
je podeljeno: jedni su bili mišljenja da on nije
ispunio očekivanja, tj. da je neuspeo, a drugi
su smatrali da potreba samih učesnika da o
kulturi razgovaraju i cilj da u tom smislu nešto
reše nisu bili neophodan uslov za organizovanje
Susreta, već da je on zamišljen drukčije,
s ciljem da se mladim radnicima u oblasti
kulture pruži demokratska mogučnost da
se potpuno slobodno izraze i da se na osnovu
toga stekne uvid u odnos mladih prema problemima
kulture.
U prilog mišljenja prvih ide podatak da su
na IV Stražilovskom susretu mlađih intelektualaca
preovlađivale prosedost i proćelavost

STRAŽILOVSKI SUSRE Г
MLADIH INTELEKTUALACA
JUGOSLAVIJE

(како sc opisno izrazio jcdan od zagovomika
mladih) i u skladu s tim, s jedne »trane,
filozofsko interpretiranje pojma, smisla i značenja
kulture, a s druge patetično dobošare■nje
nad sudbinom kulture, pre svega nad sudbinom
stvaraoca. Racionalno situiranim rađi-

kalizmom, mladi ili skoro stvarno mladi zaklju
* čili su na kraju ovu starosnu, prograđansku
orijentaciju.
Osim toga, u »akademski« dugim pauzama
čuli su se često uzdasi nekih učesnika za 111
Stražilovskim susretom; na kome je, po njihovom
mišljenju, radna atmosfera bila drugačija,
revolucionamija, plodotvornija, nepoštednija,
ataraktivnija (!) itd. Ako se, s pravom
naravno, i prečuje ta veteranska jadikovka za
»starim, dobrim vremenima«, ostaje činjenica,
javno naglašena, da su mnogi učesnici IV-tog
bili i na 111-ćem Stražilovskom susretu, održanom
još pre pet godina. U najmanju ruku, ta
činjcriica sugerira mišljenje da je status raladošti
izvesno vreme bio monopolisan i kao takav
korišćen. i da se, s obzirom na to, malo
šta promenilo i menjalo u tom vremenu, pa
čak i ako se menjalo, menjalo se na jedan
predvidljiv način. Sadašnje prisustvo onih koji
su mladost i mlade stvaraoce predstavljali рге
pet godina nedvosmisleno pokažuje da jc ta
mladost u toku petogodišnjeg starenja tcndirala
ka suzbijanju mladalačke ekspanzye i samim
tim ka ozoujnom učvršćivanju sopstvenih
]x>zicija.
Još značajniji, direktan doprinos mišljenju
o neuspelosti Susreta, bez obzira na to kako je
zamišljen i zašto, priložila je dobrovoljno jedna
oveća grupa učesnika svojim »govorima«Negde
već na samom početku izbaćena je, s
| punim odsustvom Istorijske svesti spremijena
! parola: »živio Don Kihot ha čelu sa Sančoro
Pansoml«, koja je dugo platala po svesti nekih
učesnika. Na kraju razgovora, u kontekstu
ozbiljne analize postojećeg stanja, izrečena je
teza da ovaj postojeći »rcalitet ne vredi tri lule
duvana«, Parola je, popularistički i deplasirano
simbolično uzimajući Don Kihota kao
tragičnog borca za humane, kultume vređno[
sti imala kvazi-pesimističku (ako ne i kvazi-nihilističku)
nameru da istakne kako je svaki
[ humani napor da se problemi kulture reše, li[
terarno rečeno, potčinjen nižim, nekultivisanim
porivima i ekonomskim nalozima i da će takav,
na žalost, zauvek ostati, tj. stvari će uvek
ostati kakve jesu.i)
, Pre više od petnaest godina, Rene Girard
• (Mensonge romantique et verite romanesque)
(NASTAVAK \A 2. STRANI)

ILUA MOLJKOVIc

U OVOM
BROJU

Strana 3. — OO гиеКЕ RASWUE je došlo pri izđoru saradnika .
ODGOVOR PROFESORU RAŠKOVICU NA TRAŽENO PRIZNANJE I
Strana 4. fostovanje - . ,>f
9 < . I •
OBJAŠNJENJE SLUŽBE DRUSTVENOG KNJIGOVODSTVA POVODOM
Strana 5 napisa »priznanje i postovanje prof. raskovicu« airđiia
• kome dodeuivati univerzttetske stipendije
Strana 7. lL »ninovog« kosa
ВIСЕ BOLJE PRESEK KROZ ŽENSKO
Strana 8. pobuna pouskih studenata
Strana 9. »zjava profesora ranojevica
Strana 10. о studentskim igrankama .. -

KULTURE

(NASTAVAK SA 1. STRANE)

ukazao je na to da Sančo Pansa nijc ništa ша*
nje lud od Don Kihota i to upravo na Don Kihotov
način. On, naime, uporno prati Don Kihota,
dakle nekog ko je lud i po njegovom
sopstvenom uvorenju; polazi i drugi uut sa
njim, trpi zbog toga, ali ne napušta svog ludog
gospodara. Jer, Sančo Pansa, koji se simbolično
uzima kao oličenje razumnosti, očekuje od
Don Kihota da bude postavljen za guvernera.
On mašta o tom svom budućem položaju, piše
čak ženi detaljno pismo o tome itd. Sančo
Pansa teži, dakle, jednom neostvarljivom cilju
koji njegove postupke čini nerazumnim i neekonomičnim.
Ako se svemu tome doda shvatanje
o nihilističkom karakteru Don Kihotovog
lika, za pogled na probleme kulture sa stanovišta
parole: »Živeo Don Kihot na čelu sa Sančom
Pansom« može se reći da nije Čak ni literaran.
Poječtenje realiteta sa »tri lule duvana« pokazuje
da je poznato shvatanje o potrebi za
promenom postojećeg stanja uzgred prihvaćeno
i, u isto vreme, da je taj realitet ništavan.
Ako neko, naime, kaže da stambena zgrađa od
recimo pet spratova »ne vredi tri lule đuvana«,
onđa se taj neko ili šali ili рак nije, s obzirom
na savremene uslove, ni Don Kihot nego nešto
još specifikovanije. Pošto Don Kihot
još nije prevaziđen u svom načinu viđenja
realiteta, verovatno je da se u ovom slučaju
radi o jednom šaljivdžijskom odnosu prema
realitetu uopšte, a samim tim i prema problemima
kulture, zadovoljnom istina, ali malo
zasićenom odnosu.
Međuprostor ove populaHistićko-humoristične
orijentacije popunjavali su svojim govornim
prilozima učesnici koji su kako
ko, da su s obzirom na svoj socijalni ili politički
položaj i nacionalnu pripadnost obavczni
da nešto kažu. Demokratsku mogućnost da se
slobodpo govori neprestano је ugrožavao uhodani,-
birokratski sistem mišljenja. Sumorno
kvazi-humano naricanje nad sudbinom kulture
smenjivalo se sa sociologiziranjem, ekonomiziranjem,
politiziranjem, zatim sa isticanjem
opštepoznatih socioloških činjenica (o
radnicima i preduzećima, o (ne) kupovini
i (ne)čitanju o sunđu, folkloru
i televiziji) pa sa zaboravljenim govorima i
Hitlerovom kritikom svega postvjećeg (poput
Don Kihota i sudbine kulture), sa pompeznom
demonstrativnošću, itd.
Teorijske koncepcije druge, manje grupe
učesnika svodile su se, kako je i u razgovonma
istaknuto, na koncepciju đa je kultura шtegralni
deo društvenih kretanja (procesa) г
na koncepciju o autonomiji kulture a u vezi
s tim (i nezavisno od toga) na pitanja šta kultura
Jeste i šta kultura znači, pa preko biti i
bitka do slobode od i slobode za. Oko tih problema.
a naročito oko funkcionalističke i »kn'ike
svega postojećeg«, pojavila su se uglavnom
ЧогекШа slaganja i neslaganja koja delimično
osporavaju mišljenje o neuspelosti IV Stražirovskog
susreta. Ipak, razgovor na tako apstraktnom
nivou udaljio se u izvesnoj men (ne
razgovor o kritici) od okvime teme » Aktuelni
firoblemi kulture«, a s obzirom na razno'/rsni
•ibrazovni nivo učesnika (i na prisustvo iz\ resnog
broja pesnika), takav, i to govomi pristup
jroblemima kulture nije pružao dovolino mow-ućnosti
za opšte angažovanje učesnika. Cak
i pod pretpostavkom opšteg angažovanja na
tom nivou, a teško je oteti se utisku (i bez
detaljnog uviđa) da se tu radilo, sa ča-snim iz.uzecima,
o korektnijem ili manje korektnom interpretiranju
već poznatih filozofskih shvatanja
_ pravo je pitanje šta bi se time postiglo
osim »filozofirania«. Jer, uzimanje i tumačenje
kulture kao pojma, ili kao fenomena, van istorijskog
konteksta (koii se itekako nametao,
naročito pod temama Kultura između birokratskih
i samoupravnih odnosa i Ekonomistički
mehanizmi vrednovanja kulture) i pokušaj
da se iz tog ugla sagledaju problemi (ova reč.
pretpostavlja zahtev za akcijom), veoma naliči
veri da se rak može izlečiti ako su poznate opšte
osobine i delovanje tumora. (Pogotovu što
se u toku čitavih razgovora pod kulturom nekako
suviše podrazumeva literatura i literarne
vrednosti.) Rak ieste tumor. koji niie dobročudan,
i koji značl, predstavlja autentičnu ораsnost
po svog vlasnika. Međutim, pošto se, zasada
i sasvim, nezna koji su uzroci tumora,

šta tumor činl, rak je u sadašnjim uslovima
neizlečiv. Problem kuhure je u suštini pitanje:
šta kulturu čini?, ne šta ona jeste niti šta ona
znači. Kulturu danas ne čini isto što je činilo
kulturu Starog vcka, Aristotel, opravdano se
pretpostavlja, 'bio je jedan od najobrazovanijih
i najkulturnijih Ijudi svoga vrcmena.
I pored toga, bio je duboko uveren da
su robovi potrebni i da je sasvim normalno
što oni postoje. Ista društveno-politička svest
(a Aristotel je napisao i »Etiiku« i »Poiitiku«)
nije sadržana u kulturi Aristotelovog i u kulturi
ovog vremena. Duh kulture (termin nije
metafizički, on podrazumeva sve one procese
koji čine kulturu, zajednički imenitelj svih tih
procesa) u njegovo vreme nije isti kao duh
kulture danas. A to, između ostalog, znači da
ne postoji imiverzalna suština kulture, i da,
samim tim, svako istraživanje u tom pravcu
zadržava neke osobine klasno ograničenog karaktera,
moglo bi se reći neku vrstu »aristokratskog«
odnosa prema problemima i vredno
stima kulture, U tom smislu bitno se razlikuju
humanizam Aristotelovog tipa i hurnandzam ovog
vremena. Humanizam u savremenim uslovima
razvija se na bazl Ijudske potrebe za sigurnošću.
Čovek danas svestan je, uglavnom,
da je njegova egzistencija nesigurna т da će
biti takva sve dok postoji, uprošćeno govoreći,
eksploatacija čoveka od strane čoveka.
On se protiv te eksploatacije ne bori u ime
neke apstraktne humane ideje jednakosti, i slo
bode, već, iz konkretnog sopstvenog interesa.
Svest o tome da će dok bude tih ekonomskih
sukoba interesa njegova Ijudska, slobodna egzistencija
biti ugrožena, nagoni ga da sam, prc
ma svojim moćima i potrebama. uzima učešća
u osiguravanju te bezbednosti. (Država još uvek
»brine tu brigu«; ona za naplaćeni porez
ošigurava mirni san nekom industrijalcu, (naravno,
ne samo njemu), ali taj san ipak nije
onako kompletno miran kao što ie to bio san,
recimo, nekog grčkog roboviasnika.) Ta svesr
konstituiše se, u našim uslovima, u značajan
činilac koji je ugrađen u principe sistema samoupravljanja,
koji je, u stvari, i njegova osnovna
pretpostavka. Savremeni humanizam ostvaruje
se, dakle, na jedan »ekonomičan« način,
na jedan racionalan način (razume se da
treba imati u vidu sve komplcksne implikacije
pojma) i shodno tome, pošto i humanizam
čini kulturu, kulturu čine i određeni екопошski
uslovi. A humanizam podrazumeva i pisme
nost i obrazovanje itd. Upravo onako kako }
koliko čine kulturu ekonomski uslovi mogu i
da je vrednuju. Ekonomistički odnos prema
kulturi zapostavlja humanistički karakter samih
ekonomskih odnosa. Od svog bukvalnog
odnosa prema kulturi kao prema objektu, tj.
kao prema robi, od pitanja šta kultura vredi
i koliko kultura košta, ekonomističko vrednovanje
otuđuje se i švercuje u humanisticku
»aristokratsku« sferu pitanjem; šta kultura
značP
U tom smislu »kritika svega postoječeg«
nameće i konstantno »preocenjivanje svih vred
nosti«. Funkcionalistička kritika (kako je o
njoj govoreno u razgovorima na Susretu) pret
fKJStavlja neke nepromenljive vrednosti kojc
preuzima bez preocenjivanja i uklapa ih u jed
nu bitno drukčiju društvenu strukturu. I pod
pretpostavkom da će se sistem samoupravljanja
razvijati bez teškoća (a poznato je da mno
go toga škripi), pitanje je kada će, i da li će
uopšte, jedan radnik spoznati i doživeti umetničku
vrednost jedne »Božanstvene komedije«
na način na koji mu se ona do sada i danas
preporučuje? lli pak, kada će i da li če nlozofi
shvatiti da nisu nužno predodređeni da o
svemu prvi i najpozvanije sude? Upravo zbog
tog bukvalnog preuzimanja kako načina mišljenja
tako načina delanja, u nas dolazi do
naknadnog procenjivanja, do komisija; do sud
skih procesa i do neke vrste sudskih procesa,
koji kritiku čine ipak funkcionalističkom u
najužem smislu te reči. ,
U isto vreme, kritika svega postojeceg je
u sadejstvu sa svim novim pojavama (ona se
prožima njima i ne uzima ih kao nove), i protiv
svih tendenciia koje ugrožavaiu momću
egzistenciju društva, pa čak i protiv takvih
tendencija u tim novim pojavama (dakle. i
unutar same same sebe). Funkoionalistička
kritika deluje delimično na taj način, ali pošto
nema svoiih autentičnih interesa (koje čini
i preocenjivanje), ona se uvek približava
»kritici posle čina«.

Najmlađa grupa učesnika na IV Stražilovskom
susretu imala je najviše obaveza, alr ie
najmanje učmila. Sam podatak da je mlaculi
bilo najmanje, obavezivao je tu grupu da bespoštedno
demaskiraju tu anomaliju i da autentično
potvrde svoje pravo na pnsustvo.
Konkretna situacija upravo na IV StražUovskom
susretu obelodanjivala je mladima da je
promena postojećeg stanja nužna, narocito u
oblasti literature, ali, kako se pokazalo, to se
mladih ticalo tek u onoj meri u kojoj su nameravali
da osvoje pozicije kakve imaju stariji.
U ime jedne grupe pročitano je uvodno
obrazloženje predloga o potrebi za osnivanjem
novog časopisa. Sam taj predlog pokazuje da
su mladi nemocni da prodru sa svojim zahtevima
i potrebama u postoječe časopise, jer
ovih ima dovolino. Stvaralac se ne potvrđuie i
ne dokazuje svoja prava formalmm putem.
Sladunjavo-spasilački ton, kojim је predlog: pisan,
i karakterističan podatak da se među potpisnicima
predloga nalaZi veliki broj atirmisanih
mladih radnika' u Ihč#atun. ра сак
nekih urednika (koji su se u okviru svojih Ustova
i časopisa mogli boriti za ono z pog cega
je potreban novi časopis) pre pokazuje da se

tu radi o potrebi za položajem, nego o potrebi
za novim časopisom.
S druge strane, čitava ta situacija potvrđuje
da opšte nepoverenjc ргеша mladima ne
samo da degradira (deformiše) i da kompro'
mituje stvaralačke mogućnosti mladih, već i da
samo scbe veoma vešto i uspešno karmulira
pokroviteljskim odnosom. Utvrđeni birokratski
položaji su liberalni. Mladima se prividno
pruža mogućnost da se slobodno izraze (огч
sami nisu se izborili za nju), ali zato da bi sc
neutralisala (suzbila) njihova revoluaonarnost.
Otuda је na IV Stražilovskom susretu
delimično organizovanom i zbog toga neoba
veznost koketirala sa slobodom,
Napomene
1) lz čega sledi da i treba da ostanu takve.
(»Živeo!«) Jednim delom svoga smisla teza o
»tri 1 xle duvana« potvrđuje ovo shvatanje.
2) Poznati jugoslovenski prozni pisac i pesnik,
Oskar Davičo, autorativno je tvrdio da
je čitanje njego Vih knjiga pretpostavka prava
na razgovor o kulturi.

ILIIA MOUKOVIC

Pro festum

LJUBAVICRVEHA GARDA

„Zaljubljeni su renegatl, buržoaski degenerici i
kao takvi prete da misli Mao Ce Tunga pretvore u
monstruoznu opasnost. Svaki od njih može da postane
opasna ličnost, Ijubav može da postane pretnja
za misli predsednika Mao Ce Tunga” (Kineske novine,
novembra 1967).
„Ujesen, po staroj tradiciji, zaljubljeni odlaze autobusom
do Velikog istočnog parka koji se nalazi u
okolini Pekinga i tu gledaju igru lišća koje opada.
Ali kako tu ima dosta posmatrača, ni jedno ni drugo
se ne usuuđju da pruže ruku svome partneru, takode
im ne pada napamet da se zagrle pošto su to sve
znaci flerta koji je kapitalistička izmišljotina."
(IZ FRANCUSKOG ĆASOPISA >-VENT ANS«)

POSLE PATRIIARKALKEPORODiCHA
POR9DICA

Ernst Fišer postavlja pitanje da liseporodica
zaista raspada. On kaže da se iz istorijskih uzroka
porodica zaista raspada, ali nipošto potpuno, vec se
raspada samo njena patrijarhalna, seljačko-malo orađanska
forma. Nasuprot tome, prema njemu, formtra
se relativno čvrsta radnička porodica.
posledica tog procesa je STRUKTURALNA PROMENA
koja se sastoji u tome što nova porodica, prllagođena
industrijalizovanom društvu, nije više ргеtežno
proizvodno udruživanje (kako je to bilo u
ranijim vremenima), već, pre svega potrošno udruži-

vanje. Prema Fišeru, ovakvu porodicu u zajednici
ле održava sentimentalnost, već iskustvo koje govoi i
da udruiene radne snage njenih članova omogucavaju
veću potrošnju (znači i veći životni standard).
Ova mračna polrošačka karakteristika „porodica novog
tipa" čini se prilično pojednostavljena. U najbo]јеш
slučaju, ona potpuno zapostavljena zadovoljavanje
emotivnih potreba čoveka u porodičnoj zajednici,
potreba koje se ni iz daleka ne mogu jednostavno
uključiti u oblasl banalnc scnlimcntalnosti.
(VI.ADIMIR BARIAK: BRAK U SAVREMENOM DRUSTVU.
ĆLANAK IZ CEHOLOVACKOG CASOPISA »PLAMEN«, TANJUC,
JANUARA 1968).

6DE |EHIffIOV
RODimisKi mm

,Sve je više roditelja koji, napuštaju brak, dom,
pa i zetnlju. A decu poveravaju slučaju!
Dece bez roditelja ima iz dana u sve vise,
a domova sve manje! Zato donekle i nije čudno što
broj maloletnih beskućnika raste. Umesto toplote
roditeljskog doma, brige staratelja, centra za soc;jalni
rad deca su ostavljena ulici, ona kali i čeliči,
kako zna i ume. A ona to niti zna nti ume.
• Brojke su porazne. Godine 1963. u SR Srbiji
bila su 3.392 mališana bez roditelja. A ove 4.037.
U isto vreme, broj domova za smeštaj dece je sve
manji. Рге tri godine bilo ih je 10, a sada 7.
• Slično je i u Beogradu. Za četiri godine broj
dece bez roditelja porastao je od 866 na 1036. Međutim,
domova nema više. I ranije, a i sada samo
pet.
(EKSPRES POLITIKA, NEDELJNA REVUA, 10. MART 1968)

LAŽNI FUDBALER ILI
POZNAVALAC KARAKTERA

ZAŠTO JE NEDEUKO MEKINIĆ OPTEZEN 0A JE VARALICA?

Dovitijivi I taJijani, po anegdoti
koja se prepričava u bezbroj
varijanti, »prodali« su Amerikancima
skoro ceo Rim.
Zaista su potomci kauboja mogli
biti toliko naivni da poveruju
u ponudu: »hoćete li da kupiite
crkvu Sv. Petra, ili Fontanu
di Trevi?« U stvari oni nisu bili
naivni, već su dolazili iz ашbijenta
gde se sve raože kupiti,
ili prodati. I zaista, oni su kupovali:
zamkove, pejzaže, pa
čak i vazduh pakovan u konzerve.
Svaka prevara počiva na jeđnom
mentalitetu i varalice su
poučne upravo zato što otkrivaju
oime Ijudi mogu biti prevareni,
a zavodnici šta je zavodIjivo.
Nedcljko Mekinič je na priшег
pokazao da se jedan velik
broj devojaka može »prevariti«
sportskim kolima (»koja su na

opravci«), a da reč »fudbaler«
deluje na njih zavodljivo. Čovek
se samo može pitatl nisu li prevarene
devojke u stvari imale
nameru da prevare druga Mekinića
kad su (u roku od dva
sata, iii dva dana pošto su se
srele s njim) »pristajale« na
brak.
NJEGOV USPEH SKORO RAVAN
USPEHU KAZANOVE I
DON 2UANA, lAKO OSTAJE U
JUGOSLOVENSKIM OKVIRIMA,
U STVARI JE PRIČA O
MITU FUDBALERA I DOBROJ
PRILICI ZA EKSPRES UDAVAČE,
PARODIJA NARAVI I IDEALA.
U CELOJ STVARI NIJE
TUŽNO TO ŠTO JE NEKO PREVAREN,
UKOLIKO JE NEKO
UOPSTE PREVAREN, VEĆ NA
OSNOVU CEGA JE PREVAREN.
Tugaljiva je oinjenica da posto
je naravi i mentaliteti, tle na ko-

ше rastu određeni ideali, oinjenica
da je jedna devojka bila
»prevarena« kad je ustanovila da
fudbaleri putuju vozom:» Rekao
mi je vrlo übedljivo izjavila
je kasnije prevarena devojka
da je rodom iz Splita, da je za*
vršio elektro-tehnički fakultet.
da mu je otac šef vojne bolnlcc
u Splitu, đa ima kuću u SpUtu
i da sada igra fudbal u »Hajduku«.
Kad sam ga upitala: »Zar
se fudbalerl voze vlakom?« on
mi je rekao da ima lepa sport'
ska kola ali mu je neko razblo
farove, pa su sada na opravci'(VEčERNJE
NOVOSTI, 13.3.68.
tekst: PREVARIO I ŽENU!).
Stvarno, da li bi Nedeljko Mckinić
bio optužen kad bi fudba
leri putovali vozom? Nismo 1)
možda optužili nekog ko je 1
sam prevaren?
Pa

RASPRODAJA VRIJEDNOSTI

NA MARGINI JUGO FOKNER STRIPA

SVA NOVINSKA IZDANJA I
OSTALA SREDSTVA MASOVNIH
KOMUNIKACIJA U NAŠOJ
ZEMLJI NALAZE SE DANAS
PRED ALTERNATIVOM: DA L1
SE POTPUNO PRILAGODITI
ŠIROKOJ MASI POTROŠACA
MASS-MEDIA, ILI NE VODITI
MNOGO RAĆUNA O NJENOM
UKUSU , VEĆ RAZVIJATI SADRŽAJE
KOJI SU VEĆ, ILI MOGU
BITI, IZNAD NJEGOVOG
KULTURNOG NIVOA. AKO SE
PRIHVATI PRVA MOGUĆNOST
SKORO SJGURNO ĆE BITI
ZAGARANTOVAN VISOK TIRAŽ,
A AKO SE PRILEGNE
DRUGOJ, ŠTAMPA ĆE VJEROVATNO
OSTATI SA VRLO MALIM
BROJEM ĆITALACA.
U našem sistemu, gdje vlađa
princip samofinansiranja, izdavačke
kuće se na robnom tržištu
služe svim sredstvima da bi
opstale, pa čak i na uštrb kvaliteta.
Mi smo decentralizacijom
otvorili široke mogućnosti užim
grupama (preduzećima) da vo'
de kulturnu politiku na principima
robo-novčnane konkuren-

cije. Teško možemo očekivati
da na primjer jedna izdavačka
kuća »žrtvuje« sebe rukovodeči
se principima propagiranja
stvamih vrijednosti među publi*
kom koja traži drugi žanr, mnogo
lakši, prizemniji.
Stamna, naročilo večemja (ovdje
se uglavnom i misli na bulevarsku
štampu) odlično se
snalazi, jer ona ima svoje »mjerače«
ukusa masa, koji redovno
naručuju »traženu robu« u skladu
sa trenutnim raspoloženjem
i interesovanjem tržišta.
Danas je aktuelan Fokner (aII
ne toliko zbog vrijednosti svog
djela koliko zbog emisije »Đugo
toplo leto«) sjutra će to blti
i neko drugi itd. No, ovdje nećemo
govorili o vrijednosti Foknera
i emisija u kojim se pojavljuju
ćutljivi Ben Kvlk i lijepa
Klara, već o korišćenju povoda
da se masovno stvaraju kvazi
vrijednostl.
Danas Ben Kvikovu sliku možemo
vidieti svuda: u novinama,
na TV ekran ma, a od danas
(13. mart) i na razglednlcama.
Sada je on pcstao magićn

ključ za podiaznje tiraža, za reklame...
Eto, na prirajer, sazna
јеш da je »Ekspres politika« p°*
digla tiraž za preko 12.000 priшјега
zahvaljujući stripu o Ben
Kviku. koji crtaju i pišu takozva
ni PAUL STEN i ALEC SANDER
Međutim, nijesu to nikakvi Pa*
uli niti Sanderi već glavom и 0 *
vinari »Ekspresa«, koji su ame
rikanizali svoja imena da bi delovali
autentičnije, јег zaboga
zar bi bio moguć neki »jugosK>
venski« Ben Kvik. A vrlo je lako
i jednostavno dešifrovati napri
шјег pisca tekstova u ovom
stripu: ALEK SANDER - ALEK
SANDAR (dodajmo tome imenu
još i prezime PAJIC i eto nam
famcznog »Jugo Foknera« )
što se tiče PAUL STENA nije
teško prevesti na srpskohrval'
sk! ni to ime PAUL-PATA (Ш*
»Ekspresovog karikaturiste STA
NKOVIĆA).
Kao što se vidi, štampa se и
trci za komercijalizmom eluži
svim sredstvlma. Ona nema mj lo
go obzira, јег njena devlza Ј е:
dobro je sve što donosi korist-

в. DZUVEROVIv

2.

STUDENT

1968/1DO
ŽUČNE RASPRAVE
JE DOŠLO PRI IZBORU
SARADNIKA

Pošto me je redakcija »Studenta« malo
neobično: javnom prozivkom pozvala
da kažem šta mislim o osnivanju instiuta
na Filološkom fakuitetu, ne mogu da se
,j taj poziv oglušim. Namera mi je bila, a vobih
da rae redakcijski poziv iz te namere
aiie izveo, da se, kao lice koje sticajem okolaosti
mora ostati nezainteresovano, ni na koji
iiačin ne mešam u mutnu raspru koja se u
veču Filološkog fakulteta neočekivano povela.
Potrudiču se stoga da sudim načelno.
fjverena u jedno: da stihija ličnih sklonosti
kako ume, ko kako može, ko kako voli,
io) kako hoće) ne vodi, u nauci narooito, ikakvorn
dobrom ishodu, ne vidim da je Filološki
lakultet pogrešio odlučivši da osnuje institute,
n j t i da se ogrešio o samoupravljačko društvo.
Vlislim, pri tom, pomalo i na materijalnu oskujicu
u kojoj nauka obitava, a i na privredu,
којој je nužda intcgracije uskratila bilo kakvc
rivalske predrasude. Ne spcrim da bi samovtalan
institut, da su prilike i da se to moglo.
bio možda i najbolje rešenje. Daleko sam i od
oomisli da van univerziteta nema sposobnih,
naučnom poslu uvek potrebnih. naročito onih
lihih strasNika koje javno рлЛапје lako mimoilazi.
Pa ipak ne zaboravljam da, i pored
univerzitet ostaje mesto na kome nauka
_ sticanjem okolnosti, silom prilika, snagom
zakona, kako god hoćete mora da se ne„uje,
Svakako, kvalifikacije i u tom poslu
mogu biti formalnost, k.ao i nagrade uostalom,
ali = fcrmalnost je ponekad i zaštitna mera
društva. Oni koji pokreću žestoke raspre u
ime samonpravljanja morali bi, po mom dubokom
uverenju, da prethodno pogledaju malo
i u tzv. pozitivne zakonske propise, pa i u
zakon o naučnom radu ili o univerzitetu. I zakoni
su forma, a smemo И je ne poštovati ma
koliko slobodnomisleći bili?
Naučni rad, pogotovu institutski, nisu romansirane
biografije, već mnogo »crnačkih«
poslova, bez kojih nema niti može biti ozbiljnih
i trajnih rezultata. Neka mi bude dopuštena
jedna skromna ciničnost: hoče li se laureati.
hoče li se svako ko se domogao čina baviti
i takvim poslom, ne za sebe već za druge? Moje
iskustvc kaže da neće, čak i kad je bez venca
i bez čina. Slava publikovanog imena, knjigarasprava,
studija. svih tih krupnih reči kojima
tako olako služimo, neosporno je vrlo zamamna.
Anoniman, nevidljiv, ali neminovan
rad je najčešće i prokažen, јег je skroman.
,\ bez njega nema i ne može biti stud ; oznosti,
bilo kako da hoćemo da je shvatimo. Nije slurajno
što program institutskog rada žesti ponckog.
Fakultet je prihvatio, uglavnom, pro■jram
rada Instituta za teoriju književnosti i
umetnosti. tUzgred rečeno, Institut za istoriju
književnosti nikad nije ni postojao niti je, koИко
mi je poznato, ozvanlčeno ime Instituta
/а književnost. Sve se čita, ipak, od naslova;
ne samo knj : ge!) Prihvatio je fakultet, između
ostalog, 5 »Sveske«. informativnu periodičnu
publikaciiu o onome što se u svetu objavljuje
po časopisima. iz oblasti teorije književnosti.
Teško se moglo očekivati da će se među proiesorima
Filolcškog fakulteta, tj. nauci vičnim
Ijudima, naći i takvi koji će ovakvu informaciju
proceniti kao nekor : snu samo zato što se iz
nje ne možc citirati, i da će to uporno ponavijati.
Fnkultetsko veće je, lokom čitave protekle
god ne, na više sednica raspravljalo, problem
po problem, korak po korak: o osnivanju institufa,
o planu i programu rada, o sistematizagijj
ntesta,' o norrniranju poslova itd. A i
ranijih godina je Fakultet, kao suosnivač Instiluta,
iz godine u godinu, razmatrao i odobravao
planove rada i izveštaje o radu Instituta.

I ništa nije nagoveštavalo obliik i obim žučne
raspre do kpje Je došlo tek kad Je na dnevni
red stigao izbor saradnika za falkuitetske institute.
Otada, pa iz sednice u sedniou, polemika
se pristrasno v r odi, čak se i otvoreno pominje
lice u čijc se ime »načelna« diskusija
pokreće, Ako sam pomenula da samoupravljač
ne sme ignorisati zakone u ime sopstvene vizije
upravijanja, utoliko više smatram da samoupravljač
ne sme zaboravljati odluke samoupravnog
tela u kome je i sam glasao ili bio
nadglasan. Najmanje od svega sime sopstveno
mišljenje proglašavati opštim i jedino prihvatIjivim
(čak i jedino politički ispravmim!).
utoliko manje ako je to telo glasanjem, kao
što je to bdlo na prvoj sedniici kad se diskusija
u ovom obliku začela, izrazilo ogromnom
većinom želju da ne revidira sopstvene odluke

i da završi posao koji ga je očekivao. Upornim
nastojanjem pojedinaca da diskusiju vrate
na rrjen početak i upornim strpljenjem većine
da sačeka prelazak na dnevni ređ praktično
je onemogućen rad veda. Onemogućiti, u ime
samoupravljanja, rad jednome telu, samoupravnom
uostalom, a uz to ga još optužiti, optužujući
njeeove odluke, za birokratski centralizam
(etikela je jasna, samo ne umem da je
smestim u nauku!), za političku avanturu, sukob
sa društvom ne zvuči mnogo samoupravljaČki
ni demokralski. Obarati centralistićkoadministrativno-utopisftičko-bii'okratskcHooli-
tičku avanturu osnivanja dva skromna instiluta
(kao samostalnih radnih jedinica pri fakultetu,
ne pri katedrama), u ime zadrugarsko-posredničkog
operativnog tela koje bi preuzimalo
(od koga?) i ostvar’valo naučne zadatke
(које? i ko bi ih određivao?) teško da
išla drugo znači do zbrku pojmova, do mu
čan i taman mhilizarn. Ali i u toj zbrci ima
nekog sistema, bar u odabiranju zastrašujućih
etiketa, a i u ponečem drugom.
1 sama mislim da nije najsrećnija okolnost
što se ponovio izbor svim, ili gotovo svim.
stalnim saradnicima postojećeg Instituta, jer
nije sve podiednako valjano u tom podmlatku
niti sve podjedna.ko nrivrženo poslu koji radi.
Ali malo su kog polemičara zanimali svi saradnici
i pravda prema svima, pa i omma,
možda valianijima, koji nosao traže. I najdobronamerniji
svedok ovih sednica morao je
primetiti da su se samounravljačke strasti razbuktale
zbog jednog jedinog kandidata, najmanje
zbog načela. Na žalost, i samoupravljanje
može biti kobna parola za čijim se razvijenim
barjaclma kriju lični interesi i lične
strasti, kao što se i iza napada na »grupe« može
fcriti grupaška zacrriženost. A ako se pod
plaštom načelnih mišljenja krije igra za i u
ime pojedinca, onda to nije samoupravlian jo
već nečasna rabota. »Ličnost«, koia je uzdimala
čitav jedan fakultet nametnuvši mu se kao
»najvažniji« problem, pa evo i studenlskoi iav
nosti, pomenuta je prvo na stranicama »Borbe«
13. decembra prošle godine, »Borba« je
zatim i svoga novinara poslal.a na sednicu veća,
ne poslavši ga nijeđnom raniie da čuie štogocl
0 mnogcj legobj ove škole (od rušcvne KnezMihajlove
40 do pitanja nastave, mogućnosti
upisa i do mnogo čega drugoga) i da koju reč
iavno kaže u nomoć školi. Pominjano је rečeno
lice, uza sve kompHmente, 1 na sednicama veća;
neimenovano, obrelo se i u reči prof. M.
Popovića, kojom je »Student« pozvao na diskusiju
o institutima. Simptomatično je da su
zagovornici polemike hteli po svaku cenu da
spreče normalan razgovor o svim kandidatima,
utvrđenu demokratsku procedum diskusije o
referatima. Svakako, nisu svi članovi veća bili
spremili samo komplimenle. Svoiu reč o toj
znamenitoj Pčnosti nameravam da kažem na
sednici veća kada, i ako, do odlučivanja dođe.
Unapred bih mogla da pomenem, načelno, samo
dvoje. Ljubiteljstvo neprilika i stvaranje
trzavica, u ime anarhoidnih teza (ma kolika
da je ni’hova »građanska hrabrost«), mogu da
diskvalifikiiju svakoga i za nastavni i za bilo
koji drugi kolektivan rad. »Naučna«, ili »stručna«,
ili »književna vrednost« ne dokazuje se
golom pohvalom, pretečom vikom ioš ma.nje.
1 treče: teško da bi se ovaj mrtvi čvor, hotimice
ili nehotično pravljen, mogao rešiti, vrlo
demokratskom merom, referendumom. Referendum
je glasanje,. a u ovakvoj situaciji on bi
mogao postati mehaničko na parove razbrojavanje.
IVANA BOGDANOVIC

KRITIKA »STUDENTA«
O »STUDENTU«
NA EKONOMSKOM FAKULTETU

Upetak, 15. marta, održan je na Ekonomskom
fakultetu razgovor između nekoliko
profesora tog fakulteta i članova геdakcijc
»Studenta«. Razgovoru je prisustvovnla
i grupa studenata ekonomije. Kao što se moglo
i očekivati, u razgovoru je najviše dotican
stav »Studenta« prema događajima u Socio
loškom institutu. Profesori Ekonomskog fakulteta
su, kako su izjavili, pogođeni takvim pisanjem
o svom kolegi V. Raškoviću; smatraju
takođe da je time povređen i fakultet u celini.
Stavljeno je više oštrih primedaba zbog »Studentovog«
senzacionalističkog pristupa i preuranjenog
opredeljivanja ili čak zbog podlosti
redakcije (ovo poslednje je izrekao prof. Radivoje
Davidović). Najviše nepravednosti sadržala
je tvrdnja da su se članovi redakcije posle
posle objavljivanja prvog napisa razbežali i da
zbog tog ni odgovor nije mogao da stigne na
vreme. Ovo je pomalo misteriozno, jer »Stiident«
je redovno izlazio i nije bio pripreman
i štampan izvan Beograda. Na sve oštre i žučne
kritike zbog pisanja o V. Raskoviću, koje
smo te večeri čuli od nekih profesora Ekonomskog
fakulleta, možemo staviti jednu primedbu.
Naime, profesori koji su kritikovali list ne
znaju da li su optužbe protiv V. Raškovića taone
i koliko su tačne, Oni su obično govorili:
»Ne ulazeći sada u to da li je bilo nepravilnosti
i sličnog u Sociološkom institutu...«. A upravo
bez toga je svako kritlkovanje »Studenta«
rizično. Da bi se o »Studentovom« stavu
moglo razgovarati, da bi se mogla doneti pravilna
ocena toga stava, potrebno je imati uvida
u celu situaciju. Dok se ne oceni spor u samom
Institutu, ne može se znati da 11 je »Student«
pogrešio ili nije.
Na ovom sastanku su i dva strana studenta
negodovala zbog stava redakckije prema
stranim studentima. Tvrdili su da redakcija
ima previše kritičan odnos prema njima, da
samo piše o lome kako se oni provode i sl., pa
su za primer uzeli napis »Umesto da spavaju
kod kuće maloletnice u studentskim sobama«.
Kolega iz Afrike, koji je o ovome govorio,
rekao je da podaci u tom tekstu nisu tačni
prema njegovom tvrđenju, devojčica koju
se pominje u napisu nije maloletnica nego učenica
trećeg razreda gimnazije i da u domu
nije boravila deset dana '(on nije rekao koliko
dana je ostala). Clanovi redakcije su odgovorili
da je navedeni tekst pisan na osnovu nalaza
jedne komisije Odbora Saveza studenata u
Studentskom gradu, što se i iz samog teksla
može videti. Redakcija je dalje objasnila da
postoje dve kategorije »stranih studmata«, i
da u drugu kategoriju spadaju oni ko.ii u našu
zemlju dolaze sa raznim namerama i kojima
studiranje nije glavni cilj.
Na sastanku je rečeno i to da redakcija nema
jasne idejne kriterijume zbog čega se i događa
da objavljuje tekstove u kojima se ispoIjavaju
defektna gledišta na našu stvarnost.
Kao ilustracija za tu tvrdnju naveden је teksl
»O sukobu generacija u Jugoslaviji« (»Student;
od 27, februara ove godine). Profesora Davidovića,
koji je ovo tvrdio, pozvali smo (a to i sada
činimo) da pismeno iznese svoje mišlienje.
To је, potrebno i zbog toga što je redakcija
naznačila da je sukob generacija tema za
razgovor.
šteta je što u ovom inaće dugom razgoyoru
(oko tri i po časa) nismo čuli i mišljerjfT studenata
ekonomije.

O POZORIŠNIM GRUPAMA
NA UNIVERZITETU

Poslednjih nekoliko godina evidentno je
odsustvo pozorišnih grupa u okviru Univerziteta.
lako nominalno, postoji samo
univerzitetska pozorišna scena UES
Maska«, iz sredstava Univerziteta finansiraju
se Akademsko pozorište »Branko Krsmanović«
1 pozorišna grupa KUD-a »španac«. Mladi po'orišni
poslenici okupljeni su, takođe, i u »Teajru
levo«, amaterskom pozorištu pri KUD-u
'lvo-Lola Ribar«, kao i u »Dadovu«. Sve ove
Зшре deluju na amaterskoj osnovi. Sudeći po
br °ju pozorišnih grupa, kod mladih postoji interesovanje
za pozorište. Međutim, vrlo su
retke predstave koje bi mogle pokazati kvaliiet
postojećih grupa.
Od svih pozorišnih grupa na Univerzitetu.
na Jdužu tradxiju ima Akademsko pozorište. U
°'°m pozorištu , ponikli su mnogi, danas vcć
a j‘nnisani umetnici. Ljudi okupljeni u njemu,
! azu velike napore da, u okvirima amaterskog
_c.lovan.ja, postignu što bolje rezultate i da, na
‘ а l način, održe bogatu tradiciju Akademskog
|,° zo nšta. Međutim, u tome imaju manje uspena
пе B° što bi s moglo očekivati; ako izuzraepredstavu
pripremljenu u čast proslave
svog postojanja, ostale predstave
'пн- ems k°g P oz °rišta, prikazane poslednjih
=оаша, nalaze se ispod nivoa koji bi s pramogao
da se oćekuje od ovog uglednog
Poslednja predstava, »Strip-tiz kod
. i ra "’ sve doči upravo o srozavanju ovog
eaa na nedozvoljeno nizak nivo.
LES »Maska« već nekoliko godina postoji
Ча кОГО P ot P un °i anonimnosti. Poslednja predtian'
3 ° Ve gru P e °d r žana je pre ravno godinu
Р°К а2а l? entuzijazam nije dovoljan
п , 1e u pitanju ozbiljno, stvaralački odgovoroavlienje
umetnošću. »Teatar levo« je tako-
ofvario, svojevremeno, vredne rezultate;
, o me J u os talih, pomenuć« predstavu šizgalo>ko
komac l a . »Ljubav« koji je u ovom amater,
m Pozorištu doživeo jugoslovensku premiUf
l eel po poslednjim predstavama, mlaPozorišni
umetnici izgubili su orijentaciju

i kriterijume za prave vrednosti avangardne
dramske literature.
»Dadov« je, pre pet-šest godina, bio simbol
pozorišnog amaterizma u Beogradu. Značajni
uspesi ovog pozorišta, ne samo u našoj zemlji,
nego i van nje, potvrđivali su visok umetnički
nivo ove grupe. Međutim, pauza koja traje cele
ove sezone ukazuje da ni u ovoj grupi stanje,
po svoj prilici, nije zadovoljavajuće. Najzad,
izgleda da su mogućnosti amaterske družine
pri KUD-u »Španac« daleko najskromnije.
Letimičan pregled delatnosti pozorišnih grupa,
na Univerzitetu i van njega, nije napravljen
sa namerom da diskredituje delatnost bilo koje
grupe, već da potvrdi činjenicu od koje treba
poći u razmatranju stania pozorišta na Univerzitetu
naime činjenicu da pozorište,
zapravo, ne postoji. Uzroci ovakvog stanja su,
kao i obično, objektivni i subjektivni: u prve
bi se između ostalog mogli svrstati i nepovoljni
materijalni uslovi koji onemogućavaju istinski
rad. Subjektivni razlozi se mogu svesti na
fntanje motiva mladih Ijudi u vezi sa opređejenjem
za rad u pozorištu i tu odmah treba
dodati da su ti motivi, veoma često, bez ikakve
veze sa ozbiljnira umetničkim radom. Razumljivo
je da skup Ijudi koji dođu u jednu
pozorišnu grupu sa ambicijama koje, ni približno,
ne odgovaraju njihovoj spremnosti da
ih, radom, potvrde nije u stanju da uspešno
vodi i održi jednu takvu grupu.
Pod pretpostavkom đa je dobar deo objektivnih
razloga moguće eliminisati i da bi time,
automatski, otpali i neki razlozi subjektivne
prirode, došli bismo ponovo u situaciju da
raamo nekoliko pozorišnih grupa. Te grupe bi
i dalje, nastajale, opstajavale izvesno vreme, a
zatim propadale, ne ostavljaiući za soborn
trajmji pečat u pozorišnom životu Univerziteta.
Takva perspektiva, naravno, ne zadovoljava,
i zato je jasno da nešto na ovom planu treba
učiniti.

PREDLOG DA SE OSNUJE TEDNO UMVERZITETSKO
POZORISTE

Mislim da će se svi složiti s tvrdn.iom da
na Univerzitetu treba da postoji jedno reprezentativno
pozorište, po ugledu na pozorišta
koja postoje u Zagrebu i Ljubljani. Cilj toga
pozorišta bio bi da, na određenom umetničkom
nivou, afirmiše sposobnosti mladih stvaralaca.
Takvo pozorište bi, pod ovim uslovom, übrzo
afirmisalo sopstvenu svrhu, postavši stecište
svih onih mladih Ijudi koji deo svojih kulturnih
navika i potreba zadovoljavaju u pozorištu.
Dakle, studentsko pozorište za studentsku
publiku.
Prema sadašnjem stanju, s obzirom na zahteve
koji bi se postavljali u odnosu na kvalitet
i umetnički nivo pozorišta, većina njegorib
članova bi, razumljivo, trebalo da bude iz redova
studenata Akademije za pozorište, film,
radio i televiziju. Međutim, ovo ne bi trebalo
da znači da bi to pozorište bilo zatvoreno za
ostale mlade umetnike. Ovim bi bila dovedena
u pitanje i amaterska osnova budućeg pozorišta.
Međutim, pošto amaterizam u pozorišnom
radu, u današnj ; m uslovima, ispoljava neotklonjive
slabosti (neodeovornost prema radu, najpre)
moglo bi se, komotno, odustati od ovakvog
vida udruživanja. Ali, kako obezbediti matcrijalna
sredslva?
S obzirom na ciljeve i profil budućeg pozo
rišta, realno bi bilo očekivati da za njegovo
osmvanje budu zainteresovani i odgovomi organi
na Univerzitetu, kao i institucije van njega
(kultumo-prosvetna zaiednica Beograda, Grad
ski fond za kulturu i dr.)
Gradski fond za kultum teži da finansiranje
profesionalnih pozorišta u Beogradu spro
vede na osnovu postignutih rezultata. Prvi prob
lem bi se ovde pojavio u tome što bi u vidu
zahteva novo pozorište moralo da podnese zahtev
za određenim sredstvima još pre nego što
је postiglo bilo kakve rezultate. Izlaz iz ove
situacije bi mogao da se pronađe u jednon.
kompromisnom rešenju koje bi, kasn’je, izgubilo
svaki vid kompromisa: trebalo bi, naime

novostvorenom pozorištu odobriti sredstva u
опош iznosu koji bi omogućio ostvarenje prve
premijere. Na osnovu procene vrednosti te
predstave i procene objektivnih mogućnostj
novog ansambla, pristupilo bi se daljem finansiranju
novog pozorišta, po sličnim principima
koji su usvojeni u odnosu na finansiranje prolesionalnih
pozorišta: na svaki zarađeni dinar,
dodeljivao bi se određen iznos iz društvenih
sredstava, izuzetno vredna umetnička ostvarenja
bila bi posebno nagrađivana, itd.
Upravo zbog potrebe za stalnom povezanošću
sa studentskom publikom bilo bi neophodno
uvesti ograničenja u odnosu na trajanje
radnog odnosa u pozorištu: ovaj radni odnos
bi, naime, prestajao sa gubJjenjem statusa
studenata. Na ovaj način, pozorište bi bilo
otvoreno za sve mlade umetnike i stoga ne bi
trebalo strahovati od toga da će se ono otuđiti
od svoje publike.
Pada u oći da se čitav predlog zasniva na
prećutno usvojenoi pretpostavci da na Univerzitetu
postoje mladi pozorišni umetnici koji
bi bili u stanju da realizuju ovakvu zam ; sao.
lako sam duboko uveren da se te strane nc
postoje prepreke u ostvarenju ove ideje, bilo
bi, i pored toga. zanimljivo i korisno čuti jos
neka mišljenja.
Već ; m materijalnim ulaganjima i sasvim
di-ugačijim tretmanom које bi ovo pozorišLe
zahtevalo od organa na Univerzitetu, bili bi.
verovatno, izazvani otpori u nekim sredinama.
Pretpostavljam da otpori ovoj ideji mogu d:.i
se jave od strane onih kulturno-umetničkih
društava koja odižavaju svoje pozorišne grupe,
samo da ne bi izgubila status KUD-a. (po
svemu sudeći, talvav je slučaj sa grupom u
»Špancu«). Takve otpore bi obesnažila nraksa
budućeg pozorista; ukoliko bi ono svojim ri’pertoarom
i dokazanim kvalitetom tog repeifoara
ispunilo prazninu u pozorišnom životu na
Univerzitetu, dosadašnjom aktivnošću
ovih pozorišnih gruoa. Preko takvih otnora
bi se moglo mirno preći.

BRAMSLAV MILOŠEVIC

I

STUDENT

3.odgovor PROF: RAŠKOVIĆU PRIZNANJE I POŠTOVANJE

U »Studentu« od 5. marta objavljen je tekst
sa naslovom »Priznanje i poštovanje profesoru
Raškoviću«. Tekst nije potpisan, ali se u napomeni
Redakcije daju izvesna objašnjenja o
»autorima«. Ovaj tekst je po svojoj formi ođgovor
na tekst koji je objavljen u »Studentu«
od 20. II 1968. god. pod naslovom »U Sociološkom
institutu (samo)upravijanje direktora Raškovića«.
Da bi se za javnu reč mogla tražiti i javna
odgovornost, moramo postaviti pitanje: ko stojf
iza teksta kojim se želi odati priznanjc i poštovanje
prof. Raškoviću?
Iz napomcnc Rcdakcije vidi se da sc glavni urccinik
obratio prof. Raškoviću i zatražio od njega da iznese
protivđokaze za mnoge primedbc koje su mu upućeuc
preko »Studenta« od 20. fcbruara. I šta se dogodilo?
Umesto da se argumentima bori da dokaže suprotno prof.
Rašković predaje »Siudentu« obiman lekst »neke druge
grupe saradnika Instituta«. Nc znači li to da se na ovaj
način želela spasitl sopstvena čast pomoču drugih i па
štetu drugih? Prema izjavi prof. Raškovića, imena ovlli
»druglh« nisu navedena jer u »Sludentu« nleu navcdena
ni imena članova komisije koja je pisala izveštaj. \c
sporimo da ima mesta izvesnoj zamerci Rcdakcijl što u
prvom tekstu nije navela imena članova komisijc. Jcr, ta
imena su u izveštaju bila čak više puta navcdena i to
sc moglo i trebalo učlnlti. Međutim, ova omaška za koju
je Rcdakcija dala Izvlnfenjc navodcći imcna članova komisije
(prllikom objavljivanja teksta »druge strane«) ne
može da opravda nastojonje da se ostanc anonlman. A da
je reč stvarno o želii da se ostanc anoniman po svaku
cenu pokazuje i lo da se li »drugi« nisu idcntifikovaii n!
nakon objavljivania imena »prvih«, odnosno na poziv Redakcije
da to nčinc. Uostalom, eitalac će iz daljcg lokst»
inoći da vidi da se time želcla postlćl bezbcdna ncodgovornosl
anonimne kritike. da bi moglo da sc dlskvalifikuje
i iznese nfz drugih nekorektnosti kojc je mogia da stvorl
samo jcđna razbuktala zluradost.
Nepotpisivanjcm javno izgovorenih reči narušeno je osnovno
pravilo ctike javnog koniuniciranja.
Nepotpisivanjem • javno izgovorenih reči narušeno
je osnovno pravilo etike javnog kornuniciranja.
Pošto je Redakciji tckst predao prof. Rašković,
5 s obzirom na ostale okolnosti o kojima
je pisala Redakcija u broju od 5. marta, mi
smatramo da 5 pravi autor baš prot. Rašković.
Zato i odgovaramo niernu (jer korne bismo
drugom?). Ukoliko stvarno još neko stoji iza
tog teksta, onda naš odgovor treba smatrati i
kao odgovor upučen lim licima.
Mpramo na početku da konstatujemo da
tekšt »Priznanic i poštovanje profesoru Raškoviću«
sarno formalno ima karakter odgovora
na tekst »U Sociološkom institutu (samo)upravIjanje
direktora Raškovića«. Zato tekst u svom
pretežnom delu пеша karakter dijaloga sa ;z-netim
prmedbama na rad prof. Raškovica, vec
se zaobilaze suštinske i prindpijelne stvan.
Ne polemiše se sa onim što tekst objavljen
20. februara slvarno sadrži, već sa omm sto.
bi Raškoviću stvarno odgovaralo da sadrz'.
Postavljamo pitanje: zašto se ništa ne govon o
tomc šta je uradila naibrojmja Sekcija instituta
(kojom on rukovodi) na projektu коц se
finansira od 1965. g.? Da li je za dve godme održala
ijedan stručni sastanak? Zbog cega je usledilo
naglo osipanje saradnika Instrtuta. kcko
je došlo do toga da se daktilografkmja postavi
za v.d. sekretara Instituta a da se istovremeno
sprečava izvršenje odluka o pnjemu
sekretara? Kako je radio izđavacki odbor? Kako
su potpisivani ugovori sa pnvatmm hcima?
Zašto direktor пце izvrsio mti dozvolio
da se izvrše mnoge odluke organa samoupra Ijania?
Zašto se ne odgovara na tvrdnju da ce
V. Rašković posle prodaje svojih kmjga, kojc
ie štampao preko Instituta, dobiti sumu od oko
20 miliona st. d.. a da bi u bilo kojoj đrugoj
izdavačkoi kući dobio oko cetin mihona.
nije objašnjena tajna ovakvc »nagrade prenu
radu«? . .. ,
Izbegavanje odgovora na pva i druga kljucna
pitanja rada i'odnosa u Soc.oloskom mst.
tutu »nužno« ie uputila naseg direktora na
metod ’fcamene tezef jer Irećog rešenja . nema.
Ovakav metod autora odredio je onerc.inaš
odaovor. Naime, mi moramo ovom pnhkom
da odgovonmo na većmu tvrđnj
nosnih sudova iako smo sv^ s "'
nje o tome ne doprmosi
osnovnih pitanja pokrenutih i P №
in!ekslu ie irraženo mišlienje da jc nenormalno
što su OOSK i Smdikalna
održaJe zajednički sastanak i raspravijaico
problemima rada i samoupravijanja u Insti
tutu. Tai sastanak se kvahflkuje too -*
na iorma pošto je »... van Statuta i ostaiui
normativnih akata«. .
Moramo priznati da nama sociolozmia ш.к
poznato, ni iz teonje ш iz prakse, da se S a
tntom neke radne orgamzacije o:lređuju oblici
ј sadržaj rada društveno-političkih orgamzaciia.
Naprotiv. i dalje smatramo da je i ranjje.
posebno sada, osnovni zadatak dništveno-poh
tičkih organizacija da svojcm idejnom i jx>litičkom
akcijom unapređuju samoupravnt sistem.
Zar је to moguće ako kcnkretno ne
raspravlja o onima koji svojim stavovima \
akcijom onemogućavaju njegovo -postojanje.
Za razliku ocl našeg direktora i rukovodioca
sekcija za samoupravljanje, mi smo na ovakav
način shvatili mesto i ulogu drustveno-po :
litićkih organizacija u sadašnjoj reorgamzaciji
društva i SKJ.
Ovo jc samo jedan od mnogih pokušaja
V. Raškoviča (sada javan ievidentan) da OU
SK Instituta onemogući n izvršavanju n.jcnog
zadatka. Kakvun se metodama shižio i u kojoj
meri je obmanjivao šini iavnost navedeno ie
u odgovoru dništveno-poUtičkih organizacna
koji su mu uputile preko »Pohtvkc« (11. 2. 196 o).
Neistinitim prikazivanjem situacije oko pvog
sastanka. direktor pokušava da po.iticki diskredituje
00 SK. Smatrajući raspravljanje o

radu i samoupravljanju u okvim društveno-političkih
orgaeizacija uzurpacijom samoupravnih
prava, on ne pominje činjenicu da je na
ovom sastanku donesen zaključak da se članovi
ovih organizacija založe svim snagama da se
o situaciji u Institutu raspravlja na sednicama
samoupravnih organa. Da II je zaista nnoguće
da Jedan umverzitetski profesor sociologije, uz
to i član SKJ, stvamo smatra đa idejno-politlčko
pokretanje i raspravljauje problema samoupravljanja
značl uzurpaciju samoupravnih
prava!? interesantno je i to da se u tekstu daje
informaciia o »osnovrtkn samounravnim formam:a
u Instdtutu« i da se tom prilikom jedino
azostavlja (ne zuamo da li namerno ili slučajno)
upravo ona која ie i po opštem zakonu
normalna i po ш*£ет Statntu csnovna (nc navodi
se Radna zejedmca). Zašto?
Tvrđenie da sastanak društveno-političkih
organizacija (cdržan 16. 11. 1967) nije bio izraz
stvarno pclitičkđ polrebe i žclje članstva,
trkođe je netačna. Ova teza је več nuđena
00 SK: međutim. ona iu ie osudila i odbacila
a neke niene nosioce fkoji bezuslovno podr/.avaju
Raškoviča) partijski kaznila. Ako održavanje
ovog sastanka niic bilo izraz stvamc
potrebc i žel.ie večine članstva. kako se onda
moglo desiti da jc na tcm sastanku \ r ećina prisutnih
vrlo ošt r o kritikovala Dcstunke direktoга.
Jedino je daktilografkinja, koja je ujedno
1 v. d. aidministrativhog sekretara Institutal!),
imala mišlienje koje navodi V. Rašković.
Uprkos teškoj situaciii i ozbiljnim protivrečnostima
u našem Institutu. sa čuđeniem se
pita zašto je održan vanredni sastanak. U objašnjavanju
razloga za sazivanje ovog sastanka
pcnovo se na sličan naoin, kao i nre, navode
potpuno neistinite tvrc’nje. Nastavliajuči svoic
»dokazivanje«, on tvrdi da su četiri ćlana SK
»dovedena« na ovai sastanak. Ova politička insinuaciia
da se služimo policijskim metodama
(»dovodimo« članove SK na sastanak) pokazuie
metod i cilj autora i njegovo shvatanje SKJ.
Nas lo zabrinjava, t>re svega kao društvcna
i politička pojava. Kako je moguće. da čovek
sa ovakvim shvatanjem i postupcima zauzirna
niz društveno važnih funkcija? Sledeći logiku
V. Raškovića, normalno bi bilo očekivati da
»dovedeni« osude metod dovođenja. a oni su,
eto, kao i mi »nedovedeni« »slučajno« osuclili
»samoupravncst« V. Raškovića. Jedan od njih
(bivši predsednik UO) je tvrdio da u Institntu
nerna samoupravljanja, čak ni u začetku. Rečeno
je da je takvih, »dov'edenih«, bilo četiri.
Međutim, bilo ih je samo dvoiica. ćlan SK koji
je navodno povezan u 00 Filozofskog fakulteta
potpuno паш je nepoznat. Verujemo, da je
ta dezinformaoija učinjena da bi nam se kasnije
i javno moglo pripisivati ono što se sada
protura samo podujavno.
Za metod prisutan u teksiu sa kojim polemišemo
i uopšte metocl autora, karakterističan
je i sledeći detalj. Jednog člana naše OO SK
autor naziva »penzionerom«. Ne znamo tačno
šta ovo treba da znači. Da nijc reč o želji autora
da se ova ličnost »penzioniše« i kao član
SK. U pitanju je naš metodolog spoljni saradnik
koji sarađuje na nckim projektima istraživanja
u Institutu. Negovu pomoč obilato
je koristio baš V. Rašković, kao i članovi giupe
oko V. Raškovića. Ovaj saradniik se posebno
angažovao na međunarodnom projektu kojim
rukovodi direktor V. Rašković i njegov pomočnik
Predrag Aleksič. Kada je u inostranstvu
trebalo voditi sručne razgovore, onda su direklor
i njegov pomoćnik poveli ovoga »penzionera«.
Dakle, kada se koristi njegova stručna
pomoć, ne zamera mu se što je invalidski penzioner.
To se čini samo onda kađa ovaj konstatuje
da je došlo do sukoba između V. Raškovića
i kolektiva.
Pošto se izražava čuđenje zbog održavanja
vanrednog sastanka društveno-političkih organizacija,
pri čemu se daje interpretacija suprolna
činjenicama, jaotrebno je dati neko obaveštenje.
Sastanak je bio vanredan pošto jc i situacija
u Institutu vanredna. Neposredan povod
bila je sednica Radne zajednice sa predstavnicima
društvene zajednice, na kojoj je
V. Rašković predlagao, suprotno volji i intcrcsima
večinc članova Radne zajednice, integraciju
Instituta i jeđnog odeljenja Radničkog
univerziteta u Kragujevcu. Po Statutu Sociološkog
Instituta o integraciji, spajanju, pripajan
ju i sličnom, odiučuje isključivo Radna zajednica.
Ona je, međutim, ovakav predlog direkto
ra odbacila na svojlm prethodnim sednicama.
Radna zajednica je smatrala da ne može prihvatiti
ovakav oblik integracije sa grunom saradnika
radničkog Univerziteta koji su slalno
zapcsleni u raznim radnim organizacijama ti
Kragujevcu. (kao ekonomisti, pravnici, agronomi,
lekari), ne isključujući time druge oblikc
sarađnje. Na incijativu V. Raškovića, a uz nomoć
predsednika RZ, koji je pristrasno vodio
saslanak (zbog ćega je pored ostalog i partijski
kažnjen) ovaj prcdlog je ipak stavljen na glasanje.
Protestvujući protiv kršenja elementarnih
samoupravnih principa i akata, većina stalno
zaposlenih radnika Instituta odbila jc da
ponovo o tome glasa, i napustila je sednicu
(od prisutnih 11 stalno zaposlenih sa naučnim
zvanjima sednicu je napustilo 8). Prema tome,
gruba je deziniormacija da smo giasali i napustili
saslanak zato što smo ostali u manjini,
kako je to prikazano. Dakle. nije bojkotovano
samoupravljanje, već oni koji opisanu praksu
prcglašavaju samouoravlianjem. Nije leško zaključiti
da ovde nijc reč o intercsima nauke,
Inst.ituta i refo'me. Da je V. Raškov'ću stvarno
b : !o stalo do integracije kao oblika bolje
rrganizacije racla on је to mogao ostvariti sa
Ccntrom za samcupravljan je Republičkog veća
snveza Sindikata Srbije, gde ima iskusnih istraživača.
Koliko se njegov odnos ptema razvitku Institma
odlikuie improv’zariiama. гро/р se videti
ako se sa već izloženim uporedi izvod iz

izvešlaja o radu za 1967. g., gde stoji:« Nije celishodno
opterecivati Institut kadrom koji niјг
pripremljen za naučno istraživački rad u
ovoj oblasti i na taj način perspektivno zatvarati
mogućnost zapošljavanja опош kadru koji
če pristizaiti sa Filozofsko-istorijskog i drugih
fakulteta društvenih nauka. Kao što se vidi
»koncepcija« razvoja Instituta može se i za nekoliko
meseci po potrebi više puta suštinski
menjati.
Izjašnjavajući se verbalno za reformu i samoupravljanje
koristeči to kao svoj politički
stit direktor V. Rašković zapravo prikriva
irnproA'izaci ju, samovoljne postupke i ostvarenje
svojih ličnih interesa na štetu dcuštvenih
intoresa. Da li je ovo opredeljenje za refonr.u,
neka sude čilaoci. Pri tom neka posebno imaju
u vidu mnoštvo argumenata koji su izneseni
u »Studentu« od 20. 2. 1968. a u odgovoru V.
Raškoviča prosto zaobiđeni.
U tekstu se dalje navcKli: »Komisija je utvrdila,
verovatno na osnovu pismenog zahteva
M Aleksiča (od 10. I. 1968) da su odnosu u
Institutu losi i zbog toga sto se direktor retko
pojavljuje. 1 izgubio je osečaj elementarno
Ijudskog, jer je istina u tome da je profesoru
Paškoviču urnrla majka, te da zbog toga nije
dolazio izvesno vreme u Institut«. Ovakvu konstataciju
Komisija nikada nije dala. niti to
stoii u Izveštaju. Otkuda je uzeta, zbog ćeara
je izmišljena i šta sc njome želelo postići? Pismo
koje se spominje imalo je sasvim dmgi
cilj i karakter. A pošto, pored toga, govori
mnogo i o odnosu direktora i članova Radne
zajedmice citiračemo ga u celini;

Prof. Dr Vlad. Raškoviču,
Vašim pismenim rešenjem zabranili ste
svim članovima kolektiva, prema tome i članovima
Upravnog odbora i Upravnom odbru
kao izvršnom organu upravljanja, uvid u samoupravna
akta bez prethodne Vaše saglasnosti
која se mora tražiti pisraenim putem.
Ovim ste onemogućili rad Upravnog odbora
koji bez stalnog uvida u samoupravma dokumenta
ne može da izvršava svoiu funkciju. Ovo
lim više, što je pismeno odobrenje za svaki
dokumenat otežano činjenicom da se vrlo retКо
pozavljuje u Sociološkom institutu (upravo.
posleclnji put ste bili pre 15 dana). ja pismeno
I' omumciranje u takvim uslovima onombgućava
Upravnom odboru ažurnost i efikasnost.
Smatram da se čuvanje dokurnenata ne resava
Vašom saglasnošću za korišćenje dokuraenata,
već ođgovornošću službenika koji izdajc
dokumenta na uvid i eventualnom evidencilom
ko ih koristi, što је uobičaieno u svim
drugim radnim organizaciiama. Ovim putem
vas u ime Upravnog ođbora molim da vaš
embargo skinete bar za ćlanove Upravnog odora
uz mogucnost cla se, ako to treba, zaduzu.icmo
za sve što koristimo u vršenju naše
dužnostr.
10. januana 1968. godine
Miloš Aleksić

vršilac dužnosti predsednika U.O.
Sociološkog instituta, s. r.
Samo ovo pisino moglo bi da posluži kao
dokument za jednu tužnu hroniku o samoupravljanju.
Tvrdnja da je inspekcija Službe društvenog
knjigovodstva dala »nalaz o ispravnosti finansijskog
poslovanja« izdavačke delatnosti Instiluta
je pokušaj da se autoritetom ove službe
negira privatizacija izdavačke delatnosti i bar
prividno opravđaju mnoga ogrešenja o samoupravne
i moralne norme. Pošto je ovo pokusaj
zloupotrebc autoriteta i rada Službe društvenog
knjigovođstva, pozivamo ih da i oni
0 ovome kažu svoju reč. Ako je tačno tvrđen je
da je ova služba konstatovala ispravnost posloл’апја
izdavačkc delatnosti, zašto i ooslc mesec
dana od dana prijema zapisnika V. Rašković
pruža otpor da se o njemu raspravlja na sednicama
organa samoupravljanja. Л poznato je
1 njemu i nama (a to u zapisniku izričito i
piše) đa su organi samoupravljanja dužni ia
o nalazu ove službe raspravljaju u rnku od
8 dana od dana prijema zaplsnika.
U napisu se navodi da će Institut pcsle realiza
cije , štampanih dela imati prihod od oko
7.500.000 st. din. Pitanje koje se postavljalo i
postavlja u Institutu nije koliko ,če se dobiti
posle realizaciie štampanih dela, več koliko če
se dobiti od štapanja privatnih knjiga. U ncmogućnosti
da pojedinačno obiašnjavamo situaciju
oko štampanja svih privatnih knjiga,
navodimo aproksimativne podatke samo za iednu
od tri nrivatne knjige. V, Raškoviča. Reč ie
0 knjizi koiu je naoisao koristećf rezultate do
kolih je došla Sekcija kojom on mkovodi. Ukupan
prihod posle prodaie iznosiče 15.400.000
st. din. Od ovog iznosa ide autoni Raškoviču
7.7П0 000 st. din., za rabat (25 posto)
3.800 000 st. đin.. za troškove štampania
3.600.000 st. din. 7nači, razlika između prihoda
1 rashoda je 300.000 st. din. Ako uzmemo u
obzir trpškove oko uskladištenja kniipra u pro*
storiiama Instituta, t’odenia kniigovodstva, koresnondenciie,
rada distrihncionos oribora u
radnom vremenu, rada daktilografkinje i sl„
onda ie sasvim iasno da sc ne može govoriti
o realnol zarndi Tr.«tituta. Ođ druge
dve kniige V. čiia ie trž’šna vrcdnost
oko 7Q 000 000 st. din. InsHtnt dohiin za
jedmi 10ПОП0 st. dln.. a za dmeru knllgu 150.000
st. din. Оло jasno ilustniie ko gubi a ko dobiia,
i kohVo kn dohiia. Tstinf 7a vntlii treba
pomenutl Нч Ip drunr RajSfcnvlć od ovlh mlHona
odvnllo I Hfinon «t, dln. 7a ћпшчпОчгпр svrhe.
U vezi sa tvrdeniem o visi'ni jičnopr dohotka
V. RašVovića u Tnstitutu. treha reći da je on
samo

funkciju direktora (koju honoramo vrši) dobi
ja mesečno neto 118.000 st. din. Međutkn, ne
pominje se nekoliko druglh osnova po kojima
on ostvaruje dohodak. Karakteristično je pc
menuti i da se on bio odrekao dodatka za rukovođenje
sekcijom ali je kasnije to tražio
i dobio (za tri godine unazad).
Javnost se obaveštava da V. Rašković štanipanjem
knjiga preko Instituta doprinosi izvršavaniu
prioritetnih zadataka Instituta. Zar је
moeuće, na pr., da štampanje petog izdanja
udžbenika, Sociologije«. znači izvršavanjc pri
oritetnih zadataka jedne naučno-istražlvačke
ustanove?
Informacije koje sc daju o radu pojedinih
sarađnika Instituta predstavljaju konstrukciju
kojom se u potpunosti izvitoperava stvarno
stanje. I ranije smo zahtevali, a to činirno i
sada. da se cd strane stručne komisije izvrš
i kvantitativna i kvalitativna analiza rada svih
saradnika. Ne sumnialno u to da bi rezultati
takve analize pokazali da se u napisu V. Raškoviča
»radnici« i »neradnici« po pravilu prikazuju
u izmenjenim ulogama. Zašto V. Raško
vič rezultate rada svoiih saradnika ceni samo
na csnovu jednog Zbornika (čiji obim nijc
veći od obima normalnog ćasonisa 156 strana)
5 ništa ne govori o objavljemm knjigaina
brošurama. ćlancima i druffim prilozima u ra?nim
naučnim časopisima. Dn li je to zbog
ga što bi se tada morala steći obmuta slika
od onc koju on nudi. što bi »vrednoća« dva-tri
saradnika koji ga podržavaju postala potmmn
jasna. Takođe se pitamo zbog čega prećutkujf
položene masdstarske ispitc onih koji mu se
suprostavljaju?
Napominjemo da se u Institutu nije nublikovala
(niti ie predata u štampu) ni ledna monosrafija
koia je rezultat istraživačkog rada,
odnosno ostvarivania osnovnih programskih zadataka
(finansiranih od Fonđa), a štampano
je četiri privatne knjige. Tnače monografijc
svih sekcija su recenzirane i spremne za štanv
panje, izuzev monbgrafije izrađene u Sekciji
kojom mkovodi V. Rašković.
Bez mogućnosti da ovoga puta damo rot
puniie informaciie ko je, šta i koliko uradio i
publikovao zadržimo se samo na primeru vada
M. Aleksiča koga Raškovič u svom napisu najviše
napada т za koea pored ostalog kaže da
je »najaktivniji u akcijama pomenute grupe
te verovatno time nastoji đa ne
uspeh na planu stručnog usavršavanj^,«j
Istina je, rheđutim, da je Milčš Alekslć po
red jedne knjige (oko 100 str.) i jedne bn>
šure (45 str.) obiavio i 10 članaka, učestvovao
sa prilozima na četiri simpoziiuma itd. Л cvo
šta ,ie sam Rašković neposredno рге sukob«
sa nh’m pisao o njegovom radu tu referatu za
reizbor): »U toku svoga rada u Institutu Alcksič
ie pokazao svestranu aktivnost u unapređenju
naučno-istraživačkog rada, poscbno о
Sekciji za rađničko i društveno samoupnuiianje«,
a u oblasti na којој radi već se »... afir
miše kao stručnjak sudeći po njegovim raspravama
i diskusiiama a naročito po radu na par
cijalnom projektu«.
U napisu ima i đrugih netačnih tvrdnji.
Međutim, zbog ograničenog prostora nismo u
mogučnosti da ovom prilikom i na njih cdsovorimo,
kao što nismo ni u mogučnosti da širc
prikažemo prirodu logičkih grešaka kakve
dosta retko sreću u javnom i odgovornom cpštenju.
Anonimne kolege sa prve godine Ekonom
skog fakulteta koji knjige V. Raškoviča occ
njuju kao kapitalne upućujemo na »Gledišta«
br. S—9 iz 1967. i br. 3iz 1968. g. jer mi .sc n;
smo upuštali u ocenjivanje njegove produkcije.
Želimo da se o predlogu društveno nolitickih
organizacija da se pokrene postupak opoziva
V. Raškoviča sa dužnosti đirektora i
kovodioca Sekcije za samoupravljanje sndi i
na osnovu njegovog ranijeg mišljenja o P-> trCbi
i o razlozima kadrovskih izmena u Tnstitutu.
U zapisniku sa sednice Radne zajednice M
29. XII 1966) navedeno jc njegovo izlaganjc ч
diskusiji u kojoj stoji: »Lično smatram da r
trebalo raspisati konkurs i za direktora h 1 ' 1 '
tuta i to po mogućnosti za čoveka koji hi b ;C
u stalnom radnom odnosu. Ja ovo naglašavau 1
i na liniji ozdravljenja međusobnih odnosa ka«
i zbog potrebe stabilnijeg poslovanja i
rada.« Zaista nas cudi zašto V. Rašković ri
postupi u skladu sa ovom izjavom danas ka&
je stuacija u Institulu u pogledu rada. po* l
vanja i međuljudskih odnosa neuporcdivo
ža?

1. MIROSLAV AHTIK, ASISTENT, PREDSEDMK
SNOG ODBORA SINDIKALNE PODRL2NICE.
2. UUBINKA BROCIć, ASISTENT, SEKRETAR 00
3. KSENIJA MICIĆ ASISTENT, CLAN’ LPRAVNO<;
BORA,
4. VERA VELJKOVIC, ASISIENT. LPRAVNOG OUHOR
b. SLOBODAN 3AKIC, ASISTENT,
7. ZORKA ANTONIJEVTC, ASISTENT.
8. RUŽICA DZONIC, DOKUMENTATOR.
9. MILORAD RADEVIC, SPOLJNI SARADNIK, вП '
PREDSEDMK UO ! BIVŠI SEKRETAR OO SK
10. MILOS NEMANJIC, SPOLJM SARADNIK. в, '“
PREDSEDNIK UPRAVNOG ODBORA.

OBJAŠNJENJE SLUŽBE DRUŠTVENOG
GOVODSTVA NA STRANI 5.

4.

STUDENT

1968/ 11Objašnjenje službe
društvenog knjigovodstva

у vašem listu od 5. novembra 1968. godine,
u ćlanku »Priznanje i poštovanje profesoru
Raškoviću«, imeto je da je finansijski inspekfor
Službe društvenog knjdgovodstva vršio
pregled finansijskog poslovanja i izdavačke de•atnosti
Sociološkog instiituta. Povodom toga.
a radi upoznavanja javnosti o činjeničnom stan
,)u, dajemo sledeće objasnjenje.
Osnovni zadatak, a ujedno i ovlašćenje fi
nansijskog inspektora kod Sociološkog instiluta
bio je kontrola pravilnosti izvršavanja obavcza
prema društvenoj zajednici i kontroli
raspolaganja sredstvima, cdnosno zakonitosti
ostvarivanja i korišćenja sredstava na način
1 za namene koje su predviđene propisima.
. Kontrolu primene opštih akata radnc organ£acije.
kao i kcntrolu pravilnosti
organa upravljanja, Služba vrši iskljucivo
na osnovu posebnog zahteva radne organizacije.
odnosno njenog organa upravljanja.
. Delimično upuštanje inspektora u poslove
izdavačke delatnosti i uopštena konstatacija o
' C-du izdavačkog odbora i donošenja odluka od
s trane organa upravljanja u pogledu objavlji'
anja naučnih i stručnih radova ima više for-

malan karakter, te se na osnovu takve konstatacije
ne može steći utisak, niti izvlačiti zakljućak
da je izvršena kontrola u radu pravilnosti
II radu izdavačkcg odbora, odnosno izdavacke
delatnosti.
Konstatacija u zapisniku inspektora, da nema
nepravilnosti, odnosi se na kontrolu isprav*
nosti same dokumentacije u smislu odredaba
Pravilnika o jedinstvenora kontnom planu рп*
vrednih organizacija kao i na pravilnost obaveza
prema društvenoj zajednici koje se odnose
na te isplate, ali bez ispitivanja siistmskc
strane и pogledu ekonomske opravdanosti г
visine isplaćenih iznosa (podvukla redakcija).
Prema torae, inspektor se nije upustao u
stručne poslove rada izdavačkog odbora, niti
se upuštao u politiku Instituta u vezi s odabiranjera
i štampanjem radova, izbor autora i sl.
Iz navedenog se jasno vidi delokrug i ovlašćcnje
finansijskcp inspektora, te i njegov nalaz
treba tako shvatiti.
SI.UZBA DRUSTVENOG KNJIGOVODSn Л
FILIJALA 608

veća
odgovornost
komunista

lAKO JE VECINA AKTIVA SAVEZA
KOMUNISTA U STUDENTSKIM
DOMOVIMA PROŠLE GODI\'E
RASFORMIRANA, POKAZALO
SE DA JE NEOPHODNO NJIHOVO
PONOVNO OSNIVANJE
Retko smo imali priliku da o studentskim
clomovima pišemo pohvalno, da podržimo pozitivan
dogovor između stanara i uprave, da
pozdravimo poboljšanie opštih uslova za život
u njima. Ali, u poslednje vreme, uz uobičajene
probleme komfora javio se, verovatno kao poslcdica
već navedenih, jedan novi, ozbiljniji i
onasniji problem: asocijalna atraosfera, kršenjc
discipline i nedostatak elementarne kulture
ponašanja u domu.
Zato jc na nedavno održanom sastanku komunista
koji žive u domovima govoreno o potrebi
organizovane političke akcije u domovima
i neophodnosti da se u njima ponovo oformc
aktivi Saveza komunista.
POTREBAN JE NOVI STUDENTSKI DOM, A
NEMA PARA N1 ZA ODRŽAVANJE
POSTOJEĆIH
тт OAisNiaar vz шзихој o
U studentskim domovima živi danas oko deset
i po hiljada studenata. Životni uslovi u njima,
sa izuzetkom novih domova »4. april« i
»Slobodan Penezić-Krcun«, veoma su lošd. U domu
»Vera Blagojević« ima soba sa po osam kreveta;
Studentski grad i »Rifat Burdžević« ncmaju
nikakvih objekata za rekreaciju, društvem
i kulturno-zabavni život.

Zbog ogranićenosti materijalnih sredstava
Univerzitet ne može da pniži domovima efikasniju
jjomoć. Renoviranje doma »Ivo Lola
Ribar« i IV bloka u Studentskcm gradu, za
duže vreme iscrplo je fondove namenjene đomovima.
Uz sve to, za oko dve hiljade studenata
koji imaju sva prava za useljenje u domove
trenutno nema mesta, pa se pokazuje da
izgradnja jednog novog doma treba da bude
prva veća investicija u poboljšanju stu-dentskog
standarda.
»BUVLJA PIJACA« U STUDENTSKOM GRADU
Ovakva situacija stvorila je kod studenata
skcptičan cdncs prema svim pokušajima da se
život u domu bo!je organizuje. Sve jc manjc
energičnog suprodstavljanja pojedincima čiji
ekscesi narušavaju red i mir u domu, a često
potpuno ruše ugled svih ostalih stanara u domu.
Studentski grad je najdrastičniji primer
ovakve atmosferc. Nje«ovih 6.000 legalnih i oko
1.000 (prema nezvahičnim proccnama) ilegalnih
stanara, čine jcdnu vrlo hetcrogenu sredinu
u kojoj se širc šverc, kriminal, oolitička
oropaganda. Evo nekoliko ilustrativnih izjava
koje su o svcm gradu dali sami njcgovi stanovnici:
»Ispred menze otvorena jc orava »buvlja
pijaca«. Na njoj može da se nabavi najraznovrsnija
švercovana roba: tekstil, nakit, tehnički
aparati.«
»Citavc grupc bave se preprodajom bonova
za menzu. To je dcbro crganizovana i razvijena
trgovina.«
»Mcđu studentima spontano raste gnev protiv
privatne kafane preko puta Studentskog
grada koja je zloupotrebila studentsko ime
(»Studentski sastanak«). U njoj se okupljaju
izgrednici i siledžiic koji noću uznemiravaju
ostale stanare. Međutim. tri stotine studenata
potpisalo je peticiju jednom gradskom forumu
u којој se kaže da je kafana na ovom mestu
neophodna jer obezbeđuje studentima »dopunsku
ishranu«!?«
»U domove česlo zalazc propagatori antisocijalističkih
ideja, agitatori maoističkih i kva
zirevolucionamih akcija, Pre izvesnog vremena
po Studentskom gradu kružili su propagandni
materijali anglikanske crkve. Kola sa diplomat
skom registracijom sve se češće zaustavijaju
pred paviljonima, dovoze ili sačekuju naše
studente.«
SAVEZ STUDENATA NIJE USPEO
NASTUPA SAVEZ KOMUNISTA
Organizovana politička akcija u Studentskom
gradu postaje neophodna. Organizacije
Saveza studenata nisu se dovoljno afirmisale u
samoupravnim telima doma, studentski predstavnici
u savetima izgubili su vezu sa svojim
biračima i najčešće su zastupali svoja sopstvena
mišljenja. Ukidanje aktiva Saveza komunista
u Studentskom gradu, a i u nekim drugim
domovima, bila je grcška. U Studentskom gradu
tim povodom čuli su se i ovakvi komentari:
»Od studenata i Partija je digla ruke!«
Predsedništvo Univerzitetske konferencije
SK došlo je do zaključka da aktive SK u domovima
treba ponovo osnovati i obavezati па
odgovoran stav prema postojećoj situaciji, na
doprinos razvoju samoupravnih odnosa, na davanje
ličnog primera u suprodstavljanju političkim
i moralnim ekscesima.
Jedan broj studentskih aktivista koji stanuju
u domovima smatra da problemi studentskog
standarda, saradnja sa uoravama domova
i slična pitanja »nisu u nadležnosti« Saveza
komunista. Osim toga, oni sumnjaju u spremnost
komunista da se uz svoje redovne obaveze
na fakultetu politički angažujrt i u domovima.
N1 JEDNA AKCIJA BEZ SAVEZA KOMUNISTA
Ipak, većina komunista dobro je shvatila da
reorganizacija SK zahteva od članova da se
angažuju prvenstveno u mestu u kome žive, da
nema pitanja za koje Savez komunista ne treba
da se interesuje. Konkretno, da u domu nema
ni jedne akcije u koju ne bi mogao da se
uključi i SK. »Ne vodimo »visoku« politiku, budimo
prisutni u realnom životu« rekao je po
malo revoltirano predsednik Odbora Saveza
studenata u Studentskom gradu.
A to znači: kritizerstvu koje vlada među
studentima treba se suprodstaviti i u privatnim
kontaktima i ргеко javnih diskusija na tribinama;
treba razvijati svest o mogućnostima
demokratskog kreiranja politike i uticati na korišćenje
prava koje studentima pruža samoupravljanje;
obezbediti da studenti blaaovremeno
idobiju pravilna objašnjenja svih važnijih
događaja na planu unutrašnje i spoljne poli-

BRANKA OTASEVIC

Kome dodeljivati univerzitetske stipendije?

KAKO JE DOSLO DO NESPORAZUMA

ŠTA SE MENJA U PRAVILNIKU?

U »Borbi« od 12. marta objavljen je tekst
»Stipendije za benzin« u коше se govori o kadrovskim
stipcndijama kojima, za vreme redovnih
i pKjstidiplomskih studija, Rektorat stimuhše
i nagrađuje dobre studente. Komentarišući
praviila o dodeli ovih stipendija, autor
članka se poziva na izjave studenata koji tvrde
»da stipcndije primaju mahom sinovi i kćen
rukovodilaca, profesora uniferzketa, lekara,
cenerala i Ijudi slobodnih profesija čiji porodićni
prihodi prelaze pola miliona starih dinara
mesečno«. Isto tako, na osnovu mišljenja
poznavalaca zbivanja na Univerzitetu, ističe
se da su kadrovske stipendije »doprinele da se
polarizacija mcđu studentima pojača i da sve
to utiče na političku atmosfeiu na fakultetima«
Inačo, povod za ovaj napiis bio je predlog
Veća Filozofskog fakulteta da se Pravilnik o
dodeli ovih stipendija izmeni: da stipendije dobijaju
samo studenti oiija porodica ima meseč
ni prihod manji od 50.000 s. dinara po članu
domaćinstva, a da se odlični studenti iz bogatijiih
kuća priigodno nagrađuju diplomama i
plaketama.

U tekstu je napomenuto da će uskoro biti
doneta odluka o promeni kriterijuma za dodclu
kadrovskih stip>endija. Tim povodom razgovarali
smo sa Prorektovom dr .Tovanom Glicorijevićem.
Kada je prc nekoliko godina naglo poćeo
da se smanjuje broj stipendija koje su radnc i
druge organizacije davale studentima, Univerzitet
je odlučio da uvede kadrovske stipendi je
koje bi najtalentovanijim studentima omogućile
da završe studi je i da se u većoj meri bave
naučno-istraživačkim radom. Sama ta činjenica
pokazuje da socijalni momenat nikako niie bio
nevažan pri raspodeli ovih stipendija. U članu
9 Pravilnika jasno Je naznačeno koje uslovc
kandidati treba da ispunjavaju da bl dobili sti-

pendiju: da rcdovno i u utvrđenim rokovima
polažu ispite; da ima prosečnu ocenu iznad
8,5; da ima povoljno ocenjene samostalne raciove;
da ima preporuku odgovarajuće katedre
i veća godine; da ima sklonosti za nastavni i
naučni rad; da pod jcdnakim uslovima predlost
ima kandidat slabijeg materijalnog stanja.
Međutim. ove odredbe nisu svi dobro shvatili.
Univerzitet je preko saveta fakulteta utvrdivao
p>otrebe pojedinih fakulteta za brojem
kadrovskih slipendija i odobravao im određeni
iznos. Međutim, fakulteti su sami birali stipendisle.
Pošto se dešavalo da jc ponogde vrla
mali broj siromašniih studenala ispuniavao ostale
uslovc konkursa, fakulteti nisu želeli da se
odreknu dodeljene kvote, pa su stipendije davali
i onima kojima one nisu bile neophodne.

OvogodiŠnji konkurs za dodelu univerzitelskih
stipendija zakasnio je, jer Zajednica obra
zovanja još nije donela svoj finansijski plan i
Rektorat nijc žnao kojim će materijalnim sredstvima
moci da raspolaže. U ovoj školskoj godini
stipendije će se dodeljivati prema novoni
Pravilniku čiji je prednacrt donela Komisija za
sludentska pitanja Rektorata u kojoj je radilo
i šest predstavnika Saveza studenata.
Treba, međutiim, naglasiti da sc Pravilnik
menja jedino zbog potrebe da se usaglasii sa
novim Zakonom o finansiranju visokog školstva.
Navedeni član 9 dobija samo jcdnu dopunu:
da se izbor kandidata koji ispunjavaju uslove
vrši s obzirom na njihovo imovno stanje,
odnosno prihod po članu domaćinstva.
Da bi se izbegia mogućnost da fakulteti i
dalje daju stipendije onima kojima takva materijalna
pomoć nije neophodna, Univerzitetski
savet će morati da uz broj stipendija za pojedine
fakultete precizira i minimalne materijalne
uslovc koje kandidati treba da ispunjavaju.
в. o

АМО - TAMO PO UNIVERZITETU

Sta se dešava u književno-muzičkom
društvu studenata albanske
narodnosti na Beogradskom univerzitetu
»PERPJEKJA«
PRED RASFORMIRANJEM ?
Prošlogodišnja aktivnost »Регрјекјс«,
književno-muzičkog društva studenata alban
ske narodnosti, bila је više nego skromna.
Od osam planiranih koncerata održana su
samo dva u Zagrebu i Sarajevu. Litcrarna
grupa »Migieni« priredila је samo jedno
i to neuspelo književno veče (nije bilo publike).
Vanredna skupština Društva pokazala je
da su glavni krivci za ovai neuspeh članovi
uprave kojima је karijerizam bio osnovni
motiv za rad u Društvu. želeči da to nopravi,
SkupŠtina je izabrala novu upravu, sastavljenu
uglavnom od mlađih studenata.
Međutim, članovi stare uprave jednostavno
nisu hteli da ustupe svoja mesta. Time je
situacija postala kritična. Dosadašnii predsednik
Rexhep Torta odbio је da i dalje sloji
na čelu Društva čiji ie ugled potpuno narušen
i kome preti rasformiranje.
Novi predseđnik Društva Cakai Mustafa
verovatno neče biti u mogučnosti da sam
preuzme sav teret sređivanja odnosa, ier se
u Upravi i dalje nalazi desetak najviše kritikovanih
članova iz njenog starog sastava.
A baš u ovo vreme od Društva se očekuje
da dostojno obeleži velike nacionalne jubileje:
500. godišnjicu smrti Skenderbega, 60.
godišnjicu stvaranja albanskog pisma, a konačno
i đesetocodišnjicu osnivanja samog
Društva.
н. z.
PRVA MEĐUFAKULTETSKA
STUDENTSKA NAUCNOISTRAŽIVAČKA
GRUPA
Ideja da se boljim, nadprosečnim studen
tima omogući da deo svog slobodnog vremhena
provode baveči se naučnim radom,
konačno je i realizovana. Pre dvadesetak
dana grupa studenata ekonomskih, pravnih
i filozofskih nauka osnovala je studiisku
grupu koja će se baviti pitanjima društvene
teorije. Osnivači grupe su fakultetski odbori
ovih fakulteta.
Zamisao o ovom obliku naučnog rada
potekla je od nekolicine boljih studenata
Ekonomskog fakulteta i njihovog profesora
dr Radmile Stojanović, Ona je pozdravljena
i na simpoziiumu nedavno održanom na
Ekonomskom fakultetu, gde je rečeno đa
je ovakav oblik vannastavnog naučnog rada
veoma koristan i privlačan.
Prvi radni sastanak gruoe održače se 22.
marta na Filozofskom fakultetu. Referate
o temi »Društveni efekti podele rada« podneče
predstavnici sva tri fakulteta, svako sa
aspekta svoje naučne oblasti. Referati če
unapred biti odštampani, pa se očekuie da
će se za njih, kao i za rad čitave studijskc
grupe, zainteresovati i drugi fakulteti.
G. H.
Jedan usputni razgovor
»OPOJNI« MIRIS
STUDENTSKE MENZE
ATASI MONSEFA, studenta treče godine
fizike na Prirodno-matematičkom fakultetu,
zatekli smo u Klubu međunarodnog ptijateljstva
gde je sa svojim drugovima pripremao
izložbu povodom Dana oslobođenja
Tunisa.
U Tunisu postoje svi fakulteti sem tehni
čkili, pa su stuđenti koji žele da se bave
tehničkim naukama primorani da odlaze u
inostranstvo. Naravno, šansa se pruža samo
onima koji imaju dobar uspeh u školi i aktivni
su u društvenim organizacijama.
Monsef je več četiri godine u Jugoslavlji
i dosta ie putovao po njoj. Pitamo ga
kako se snašao.
Prve godine nije bilo lako, trebalo ie
pre svega progovoriti. Uz to, kad se od 57

H. Z

G. H

hiijada dinara stipendije odbije za hranu
i dom, ne ostaje baš mnogo. Ali, sada se
ovde stvarno osećam kao kod svoje kuće.
■ A šta ti se ne dopada kod nas? pokušali
smo da ga iznenadimo.
Miris u studentskoj menzi, odgovorio
je.
И Hrana? hteli smo da budemo precizni.
Ne hrana, na nju sam se navikao, čak
mi se i dopada, već onaj poseban miris prIjave
vode od sudova koji se širi menzama.
Zato se uglavnom hranim u ekspres restoranima.
s. м. R.
Iz Kluba međunarodnog
prrjatcljstva
OTVORENA BIBLIOTEKA
SA CITAONICOM
Pokušavajući da strarim studentima
stvori bolje uslove za rad. Klub međunarođnog
prijateljstva otvorio je biblioteku sa čitaonicom.
Biblioteka je snabdevena sa oko
hiljadu knjiga iz oblasti filozofije, umetnosti,
beletristike i sl. Pored toga, biblioteka
je snabdevena stranom i domaćom štampom.
brošurama i raznim političkim raaterijalima
na stranim jezicima.
U udobnim prostorijama bibliotekc шоf.c
da se uči. Uslovi će biti još bolji kada se
obezbede i potrebni udžbenici.
Radno vreme biblioteke jc od 10 do 13
i od 15 do 20 časova, svakog dana sem ponedeljka,
Biblioteka sc nalazi u Klubu (u
ulici Svetozara Mai'kovića broj 97). Pozajmljivanje
knjiga i korišćenje prostorija moguće
je samo uz člansku kartu Kluba međunarodnog
prijateljstva. Učlanjenje se vrši
svakog dana sem ponedeljka, od 11 do 14 ča
sova u prostorijama Kluba.
. s. м. R.
IV kongres sirijskih studenata
u Beogradu
O POTREBI ZA JEDINSTVO
Glavni zaključak Kongresa ie da svi arapski
studenti treba da se ujedine u jedin
stvenu organizaciju čiji će osnovni zadatak
biti da se suprotstave imperiiializmu.
Arapski studenti čvrsto stoje iza zahteva
da se Palestina vrati palestinskom naiodu
koji jedini na nju ima istcrijsko pravo.
Kongres је protekao u izražavanju podrške
svim oblicima borbe protiv imperiializma,
pod parolom «Za ujedinjcnie, slobodu т socijalizam«.
Kongres je najoštriie osud'io
svaki potez koji bi izazvao proširenje rata
u Viietnamu i rasnu diskrdiminaciiu u Južnoj
Rodeziji koju priraenjuje rcžim Jana
Sraita.
G. H.
PROTESTNI MITING
PROTIV REŽIMA
JANA BЛIIТА
U velikoj sali Kluba međunarodnog prijateljstva
održan je 15. ovog meseca pn>
testni mitdng protiv nenarodnog režima Ja
na Smita. Na početku mitinga minutom ćutanja
odata ie pošta pogubljenim Afrikanci
ma u Rodeziji.
Predstavnici Udruženia slranih studenata
i Saveza studenata BU oštro su osudili
rasistički režirn u Rodeziji i, apeluiući na
savcst celog čovečanstva, zabtevali da sudbinu
Afrike rešavaju sami afrički narodi.
Mada zanvšljnn kao protest nrotiv nosrublieлја
petorice Afrikanaca. miting se pretvorio
u protest protiv imperijalizma uopšte. Pružena
ie nuna nodrška oslobodlitačkim pokre
tima Afrike, Angole. Mozambika i hcrojskoi
borbi naroda Vijetnaraa.
Na kraju je usvoiena rezolucija u koioj
se narodnocslobodilački pokrot Rodezije
podstiče na borbu đo konačne pobede.

s. м. R.

S. M. R

G. II

S. M. R.

1968/10

STUDENT

3.pogreb

ON (ponosno): Ja sam Vas pošteno platio
Vašem ocu koji je ionako pao pod hipoteku.
Ja sam samo pretekao dobošara koji bi vas
ispratio iz one bede na ulicu. (povisi glas) A
Vj znate šta je bilo na ulicama tih godina! Ni
kao prosititutka ne biste prosperirah (sa divIjenjfm
pogleda njene golišave noge, sa uživanjem)
...uprkos Vašim kvalitetima i predispozicijama.
(nasmeja se zlobno) Saplitao
sam se o te žene dok sam prolazio vašim sokakom:
toliko ih је bilo!
ONA (plačno): Zašto se tada niste zaustavili
na nekoj od njih a nas pustili ida umremo
časno i pošteno što smo bili i zaslužili!
ON (gordo): Ja sam imao časnih pobuda!
Bog je bacio oko na Vas preko mene, njegovog
sluge. Ja sam bio anđeo koji Vam je šapnuo
Blagovest. (ironično) Samo što dete nije bilo
božije, nego onog bludnog kaluđera koga sam
- oslobcdio takvog bespredmelnog života i poslao
ga Bo,gu na istinu; a koji je inače pre mene
obavljao ovaj isti posao: Vašem ocu donosio
patrljke cveća i opalo voštano lišće ®а venca.
ONA (viče, kroz plačj: Übili ste ga! ... übico,
prljavi gnusni übico! ... da biste se sakrili od
suda i sveta koji je tražo Vašu plavu za glavu
onih Jevreja koje ste, potamanili kao gamad
u fabrikama smrti!
ON: Zamenio sam ga i preraašio. Vaš otac
ugodno živi i vi ste postali kraljica balova.
Proputovali ste svet. Divili su Vam se!
ONA (histerično); I dete... i moje dete ste
übili... prokletniče (jeca).
ON (pomirljivo); Dete je umrlo od tifusa.
Tifus je odneo i mnoge odrasle, a ne bi jedno
dete... Nije moja krivica. Taj prokleti lekar
mi je obećao (sleže ramenima) Poznavao
sam ga na radu je ostavljao utisak pedantnog
i savesnog čoveka koji zna svoj posao...
ONA (rezignirano); Vaš ratni drug! Logoraški
kasaoin, koji je vršio cksperimente na
J judima, a‘ne lekar... Moje dete mu je bilo
zamorče!
ON (osvrče se uplašeno): Za ime sveta'
Lakše! Cuče Vas neko! Ne budite nezahvalni!
Izvukao sam Vas iz bede rizikujući da se ob
rem na giljotini... dete nije moja krivica, z.aista
nije... (gleda je u noge kojc je prekrstila,
ponovo Ijušteći krompir) A... ne može se reći
da Vam nisam pružio izuzetnih užitaka (brzo
joj se prikrade i sa uživanjem jc pljesne po
kolenu).
• ■ X
ON: Da, dok sam čekao da mi stari popravi
štaku, naišao je on. I, reč po reč, započeld smo
razgovor o svemu, o ratu, o Ijudima, o mojim
podvizima,..
ONA (za sebe): Uvek o Ivojim podvizima.
ON: On mi Je pričao o svojim namerama
da izmiri svet. Govorio mi je o načinu, o tome
da su svi Ijudi dobri, da je u svima Bog
vraški duhovit momak. Toliko sam se smejao
da su me jedva povratili čašom vode. (zasmeja
se) »Vi ste dobar čovek, rekao je, Vi u sebi
skrivate veliku moć voljenja. Vi ste rođem da
volite i pomažete...« (prekida) Hajde, spremajmo
se, zaboga, zakasmčemo. (ona ustaje,
smejuoi se glasno)

ONA; Rođen da voliš... tako reče?
ON (briše ostatak sapunice sa lica); Ma da,
tako... Još mi je rekao da sam kao stvoren
da služim Bogu, da u meni ima nečeg uverljivog,
mučeničkog, da bi roe Ijudi slušali....
ONA (histeričan smeh): Uverljivog, mučeničkog...
ON (i sam počinje da se smeje); Ja ... ja
videh s kim imam posla. »A gde misliite da
počnete, mlađiću, upitah, na kom groblju ovog
sveta, bogatog Ijudima nadarenim božijim mirom
d Ijubavlju?«
ONA: Tako si mu rekao? Ha ... ha ...
ON: Baš tako. ;>Ja mislim među Ijude, svejedno
gde, reče on. samo da su Ijudi«. Ja se
dosetim kakav bi užitak mogao da pruži mojim
drugovima u logoru i da razbije onu monotoniju
u kojoj se ništa ne događa, gde smo oguglali
u učmalosti... »Pa dobro mladiću, sviđate
mi se, rekoh, pružiću Vam priliku da pokažete
šta znate«. On se zagrcnu od sreće, siromah'
»Priliku!? Vi ste proviđenje! šta sam
rekao! Znao sam, znao sam čim sam čuo Vaše
prve reči!« (okrećo se njoj) A znaš li šta su
bile moic larve reći? (pauza) Moje prve reči
su bile : »Sparni dani, mladiću?« Tako je počeo
razgovor. . хт
ONA: Sparni dani?! (sleže ramemma) Ne
shvatam...
ON: Ja još manje... AH.se od tako duhovitog
čoveka sve moglo očekivati,.. Nisam gubio
vreme, Čim је štaka bila gotova, natovarismo
ga ushišenog u kola, pa natrag. Te večeri,
svojim pričama o novom svetu, pobrao je
toliko smeha i oduševljenja da su mu svi čestitali,
svi ga lupali po ramenu čak Oberšturmfirer.
lično. čarli mi je bio zahvalan do
groba. Priča o njemu raširila se, malo po malo,
po čitavoj oblasti. Iz večeri u veče dupke puna
kantina valjala se po podu... Potražnja je
bila tolika da srao došli na ideju da gostujemo
po drugim logorima i gamizonima. Uspeh ,ie
bio potpun’ bio sam unapređen ...
ONA: Je li on dobijao nešto od toga?
ON: Imao je da jede i pije i da nosi svojim
starim... Neki su pričali da јс delio hranu i
Ijudima n.a ulici.
ONA: Šta je posle bilo?
ON: Ti znaš... Rat je završen. Svi smo se
snalazili kako smo znali, a on je nastavio, ponet
popularnošću, po noćnim lokalima, pa od putujućih
cirkusa do velike dvorane »City Light«
gde је, kao što vidiš, i završio.
ONA (probajući na scbi haljinu): Tesi li ga
viđao od tada? '
ON: Nedavno smo se susreli u katedrali, gdc
ie takođe pokušao da počne svoje viceve...
Kada su ga izbacivali ja sam se zauzeo za njega.
Nije shvatao ništa. Pomogao sam se svojim položajem
da ga ne optuže za bogohulno skmavIjenje
hrama. Kada me je prepoznao. reče;
»Najzad na pravom mestu, dobrotvorc moi.
U Vama se nisam prevario.« Kako ide, upitah
ga... Pričao mi je o cirkusu, o 1 judima, o titualama
koje su mu davali. Hvalio se zahvah
nom publikom. Malo je bio propao. Tada mi
se poverio da izgleda neće uspeti da do kraja
obiđe sve arene. »Godine su prošle, ostarilo
5e...« (kao da se probudi) Nego... dosta priče!
Hajdemo. Požurimo... Zar ne vidiš šta
piše; posle ceremonije otvaranje testamenta!

NIKOLA »ORĐEVIC

JANOŠ SABO (MAĐARSKA)

inertna situacija

I uertna situacija je situacija krutosli, seж
delaštva, opuštenosti, skamenjenosti, ufosilenošti...
Krutosti, jer nam pri svakom pokretu
krckaju na ostvarenje nenavikle misli;
scdalaštva, jer inertna situacija najlepše izmili
iz monotonog dodira stolice i stražnjeg dela
čovekovog bića; opuštenosti, јег samo tako
možemo da se lelujamo na sušnim povetarcima...
ufosilenosti, jer odolevamo svim promenama
i svakom vremenu. Ovaj lančić metafora
praktično se pokazuje kao teški zaprežni lanac
šlo muklo zvekće dok potežemo zaglibljena kola
i sto rđa dok nagovaramo druge Ijude da
potežu ta ista kola. Međutirm kao što suva,
ispucana, zemlja može da pruži inspiraciju za
pesmu ili sliku a da, pri tome, korisnik inspiracije
ne smatra sebe obaveznim da prakticno
navodni i zaore žednu zemlju (jer, zemlji je
svejedno da li je mokra ili suva), tako isto i
inerlna situacija pruža inspiraciju za pravljenje
lančića od metafora bez obaveze da se сшcilanje
toga lančića praktično ostvari. Ono se
posve lepo može uklopiti u inertnu situaciju
tj. može i dalje ostati cincilanje. Svakako, daleko
jc lakše vesti sitne lančiće no natezati se
sa pravim lancima. Ali, tako zahteva inertna
situacija: otrpeti sušni vetrić, izabrati mu najbolji
ugao duvanja i čekati da neko drugi probuši
novi ugao duvanja. I zaista, misao mje
najbrži bušilac. Ali, tomc nije kriva sama misao
ona nikada nije sama.
Treba li se diviti I judima koji ostaju u inertnoj
situaciji? Jer, nije lako otrpeti drvenasto
breme dosade ili odoleti teškom pritisku mrtvila.
Treba li, naprotiv, grditi Ijude što pristaju
na ovu situaciju? Jer, nije moralno čamiti u
nekoj situaciji a da nas ništa životno ne vežc
za nju. što se tiče divljenja, postoje i veličanstveniji
postupci od nadmudrivanja dosade.
što se tiče grđenja, ono je zaista simpatično,
kao kučence što žestoko nasrće na, recimo,
stoletni hrast. •
Ako kamen postavimo na sto, kamen će
ostati na stolu dok sto ne istrune, ili dok sarru
nc skinemo kamen sa stola. Gledano iz ugla
»spoljnjeg pcnašanja«, sve to može da izvede
i čovek. Ali, čovek ima izvesne razloge za svoje
ponašanje dok kamen toga nema. Utoliko je
lakše skinuti kamen sa stola.
Skiciraću sistem razloga koji opravdavaju
ostajanje u inertnoj situaciji. Pošto se ovi razlozi
obično glasno nc uzvikuju, to ih je potrebno
izmamiti iz njihovog skrovišta. Stoga je posvc
mogućno da sam izmamio sporedne razlogc
dok »pravi« razlozi i dalje bezbrižno leškare
u svom poclzemlju. Ali, i ovi razlozi, prevavcni
milozvučnom muzikom moje sirove svira-Ic,
ipak su dovoljni da uočimo razliku izmcđu
kamena na stolu i čoveka na istom tom mestu.
Svakako, najznačajniji je kosmološki razlog.
Kada čovek uporedi svoju veličinu i velicmu
kosmosa, razočara se, pošto je on, čovek, ispao
nekako manji. Tako razočaran, čovek postaje
ravnodušan ргеша svemu i svačemu, tj. г prema
sebi. U koju god situaciju uđe, razocarani
eovek unosi u nju i neke oznake inertnosti.
opuštcnost. па primer. Inertna situacija pogoduje
razočaranom čoveku ona ne uznemnava
njegovu spoznaju kosmosa. Kada treba zauzeti
nekakav stav prema пекој osumnjicenoi
poiavi, razočarani čovek uporedi vehcmu sta\a
i veličinu kosmosa i zakliuči da je stav manji

od kosmosa. Ako je stav zaista manji od kosmosa,
onda je bolje slegnuti ramerama kako
se nebismo izložiti opasnosti da postanemo još
manji. . , . .
Može se prigovoriti da ovaj kosmološki razlog
ostajanja u inertnoj situaciji nije dovoljno
ozbiljan. lako su sve pojave u kosmosu povezane
uzročnim vezama, ipak je ncobično tvrditi
može se prigovoriti da 'eličina
smosa sprečava razdrmavanje Ijudskog duha i
akcije Ijudske. Ali, ako odbacimo ovaj kosmološki
razlog, ako nezauzimanje stava prema nekoj
osumnjičenoj pojavi istrgnemo iz mrezc
kosmoloških uzroka, onda ostajanju u inertnoj
situaciji oduzimamo metafizičku zasnovanost.
A inertna situacija je tako čvrsto zasnovana
da joj је veoma teško bilo šta oduzeti.
Drugi razlog ostajanja u inertnoj situaciji

ie manji po opsepu od kosmološkog lazloga,
nešto je bliži zemlji, ali još uvek izmice isključivo
zemaljskim zbivanjima, tj. još uvek se koргса
u mreži kosmičke uzročnosti. Natme, čovek
negde mora da bude. Pošto čovek negcte
mora da bude i pošto misli samo na to moranje,
na tu prinudu koju mu nametnuše kosmička
zbivanja, čoveku postaje svejedno gdc
cc da budc i kakav če da bude. Dakle, u mertпој
situaciji čovek ne nalazi nešto neobicno.
Svako moranje koje nije poteklo iz »unutranjeg
dela čovekovog bića« nužno rađa dosadu
i mrtvilo, jnertnu situaciju. Opirati se inertnoj
situaciji znač lo bi obezvrediti spoznaju da naŠi
volini akti imaju tek drugostepenu značai
nost, da njima samo üblažujemo nelagodnosl
izazvanu superiornim postojanjem gorepomcnutog
moranja. Mudrac neće dozvoliti da sam
sebe zavarava lažnim sjajem po
stupaka; sopstvenom dinamikom i elastično'

ću samo se prikriva superiorno postojanje moranja
neproisteklog iz mudračevog bića A
mudrac neće da bude lutka koja previđa konce
što pokreću njene udove.
Ali, u kom smislu zbivanja unutar inertne
situacije mimoilaze životne probleme Ijudi op :
sednutih pomenutim razlozima? Jer, ovi Ijudi i
sami su dosadni, intertni su i, kako sami smatraju,
nepotrebni. Prema tome, inertna situacija
je pravi medijum njihovog prebivanja,
inertna situacija je potpuno ostvarenje njihove
životne filosofije. To bi zaista bilo tako da
se u inertnim situacijama glasno uzvikuju jadikovke
o viličini kosmosa, ili o zlehudoj čovekovoj
sudbini da negde шога da bude. No,
u inertnoj situaciji nisu eksplicirane ove osnovne
pretpostavke pomenute životne filosofije, u
ovoj situaciji zbivanja su pomerena na daleko

niži nivo, na beznačajnosti kojima se pridaje
nesrazmerno mnogo pažnje. Utoliko je inertna
situacija intelektualno slepa, ona je kao ргаšina
što sprečava oči da ugledaju zlatna zrnca
kosmičkih istina. Utoliko inertna situacija
mimoilazi životne probleme Ijudi obuhvaćemh
пјоше. Ali, ukoliko bi se inertna situacija ra/hila,
utoliko bi se razbila i ona zlatna zmca.
Od dva zla bira se manje zlo.
F/gleda da je treći razlog ostajanja u inertnoj
situaciji potpuno otrgnut iz mreže kosmičkih
uzroka. Ma koliko da je čovek sićušno bi :
će, on ipak oseća potrcbu /а delatnošću. U
nedostatku vrednijih koncepata akcije. čovek
razdrmati njenu krutost, osvežiti njenu učmase
okomljuje na inertnu situaciju, pokušava
lost. Ukoliko bi čovek zaista uspeo u tome, on
bi izgubio medijum svoga delanja. Stoga čovek
mora da bnde oprezan, fj. mora razdrmavati
■ i iednom smisln i nkrnćivati u drueom smi-

slu; posle će razdrmavati u drugom smislu a
ukrućivati u prvom smislu. Na taj način čovek
će ostati doživotno aktivan.
Akočovek opsednut trećim razlogom(...) zaista
nema životnijeg problema od razdrmavanja
krutosti i osvežavanja učmalosti, onda zbivanje
unutar inertne situacije opet mimoila/.i
njegov životni problem razdrmavanje i osvežavanje.
Jer, takav čovek koliko razdrma toliko
i ukruti, dakle, ostaje na istom i mimoilazi
pravo zadovoljenje svoje potrebe. Inertrui
situacija mu ipak pruža njeno fiktivno zado
voljenje. Stoga čovek ostaje u inertnoj situaciji.
Napokon, četvrti razlog ostajanja u mertnoj
situaciji nema nikakve veze sa mrežom ko
smičkih uzroka. Covek se miri sa inertnom
situacijom upravo stoga što zbivanja unutai
te situacije potpuno mimoilaze njegove životnc
probleme, tj. čovek ostvaruje svoju vrednost
izvan određene inertne situacije pa, stoga, i ncma
razloga da se opire ovoj situaciji. U ovom
slučaju inertna situacija se pokazuje kao slepo
crevo bez koga se može ali koje ne odstranjujemo
samo iz straha od moguće infekcije.

BOSKO RANISAVUEVie

PESMA

Naša raama де umria
I mi sedimo oko vatre
Naš mali brat juri konje
I besne ih mami u polje.
Sa polja donosi snop ječma
I kiti zidove soba
Pred nama polje zri
I besne vetrovi kao psi.
Naša mama je umrla
I mi joj Ijubimo ruke
Žalosne žene donose voćt
I odlaze na razne strane.
Mi sedimo oko vatre
T slušamo cvrčke u ječmu
Naš mali brat doziva konje
I mi dižemo glavu ka rodnom mestu.
Mesto пека ne bude više
Zamena za rodna polja
Neka naše bivše sestre
Zbunjene kleče usred soba.
I neka nas hrane pospale vile
Lišene slobode i lišene bola
Neka nas rajskc ptice mamc
U njihova rajska mora.
Ponekad neka umiru Ijudi
Zemlja ih štili od gladn : h pasa
I ponekad neka se ractaju Ijudi
Kao što se rađa dete pasa.
Mesto neka ne bude više
Povratak sa rodnih polja
Neka naše bivše sestre
Skrivaju iice usred soba.

MILIVOJE MATSTOROVK

6.

STUDENT

1968/10IZ
NINOVOG
KOŠA

□ □

Sudeći ро ranijim delima i po bitnim odlikama
ovog, najnovijeg romana, Erih Koš se
skoro u potpunosti naslanja na tradicije realističke
Škole. Međutim, prihvatajući se ovoga
puta jcdne sasvim savremene teme, autor jc
izgleda poverovao da moderna problematika
zahteva i napuštanje izvesnih postupaka karaktenstičnih
za klasičan naoin realističkog
kazivanja. Ovo napuštanje se, nažajost, sastojalo
u tome da se opisivani tok sudbine glavnog
junaka unapred simbolički odredi upornim
nastojanjima na banalnom nijansiranju lajtmotiva
mreža, i na slvaranju čitavog niza stal
njh objašnjenja i upadica ćija je osnovna namena
prezentiranje, yi|eg smisla i značaja p : sćevih
ideja, dok je njiiipv stvarni rezultat ncsvi
sishodnost deklarativnog i nametljivog pišcevog
uplivisanja na zaključke čitaoca. Ovakav
metod ne samo da otkriva autcrove zablude u
SRvatanjima o načinima umemičkog stvaranja,
усс predstavlja i izvor osnovnih kompoziciomh
i strukturalmh nesavršenosti samog dela.
Fabula romana je prilično jednoStavna i mozda
bi njena prava vrednost bila upravo u očitovanju
te jednostavnosti da nije piščeve nepotrebne
želje da je po svaku cenu komplikuje
i uomi »v r išeznačnom«. Uporedmm razmatranjem
labule i idejne potke glavnog junaka, sasvim
se lako može razjasniti postupak kojim
pisac jx>kušava da ostvari tu svoju nameru.
Sredovečan intelcktualac, Aleksandar Korda,
slt gradskog i svog ličnog načina života, u
nastupu iznenadne, i njemu samom nedovoljno
razjašnjive odlučnosti prekida svoje uobićajeno
bivstvovanje bekslvom u provinciiu. Želja
da se nekud ode, đa se izmakne svakidašnjem,
uhodanom ritmu života, jača je od razumskog
pođstlcaja da se svrha bekstv'-a unapred odredi
i isplanira. U prvi mah, važno je jedino pobeči,
kamo to nije toliko bilno. Ujedno, razrešenjeni
pitanja da li jc takvo več unapred iluzorno
bekstvo uistinu moguče, razrešavaju se
i ključni problemi proizišli iz komponovanja
samog lika glavnog junaka. Zasnivajući sve svoje
namere i pretpostavkc na što potpunijoj
ocrtanosti glavnog lika romana, pisac večinu
spcvrednih likova stavlja u lunkoionalnu zavisnost
i potvrdu glavnog junaka. Pri tom, dešaуа
se da ne obrati dovoljno pažnje na neke zaista
začuđujućc primere uopštavanja u kojima
se način govora i izražavanja neobrazovanih
Primoraca iz zabačenog dalmatinskog seoca ni
po čemu ne razlikuju od načina izražavanja (ne
razlikuju se ni dijalekti i narečja) jednog intelcktualca
iz Beograda!? Otuda i nlje nikakvo
čuđo što govor pomenutih mcštana Porto Piđocchio
a deluje u potpunosti rogobatno i

nestvarno, i doživliava sc kao govor književnu
pogrešno fiksiirandh likova, bez pravog i do
sledno sprovedenog određenja
Što se pak tiče piščevili idejnih intencija I
koje treba razmotriti u stmkturi romana, sam |
način njihovog ispoljavanja odaje pisca koji J
jc pristalica unapred shematizovanog гоша- 1
na, tzv. romana s tezom. Svakko, pvi tome ret
»teza« treba prihvatiti donekle uslovno. U Ko
šovom slučaju teza je neuspeo pokušaj da Si.roman
podredi nekakvim piščevim filosofsko :
sinibolićkim za.htevima osmišljavanja fabuK
rcmana i lika glavnog junaka.
Potpuno zackupljen mišlju o realizovanjc
jednc unapred stvorene sheme, Koš je, pri obii
kovanju radnje i lika arhitektc Aleksandra
Korde, pokazao nesposobnost da svoje idejnc
intencijc poveže sa imanentnim književnim
vrednostima. To je izvor svih strukturalnih
slabosti romana »Mreže«. Iz poglavlja u poglavlje,
pisac ulaže sve svoje moći ne bt li паш
banalnom simbolikom, uopštenim »lirskim« :
metafcrama, i lajtrnotivom »mreža« istovrcmeno
datih i na planu konkretnosti i na pla- 1
nu metafore nekako »osmislio« sadržinu i lik
glavnog junaka, i suštinsku problematiku samog
dela. Takvim preteranim nastojanjem na
potpunim i eksplicitnim dorcčenostiraa ili, opet,
promašenoj simbolici, postiže se efekal u
potpunosti suprotan umetničkom. Otuda poglavlja
koja sadrže najvišc ovih elemenata dcJuju
potpuno izolovano, ukazujući time na uzaludnost
piščevih nastojanja. Pri tora, kao posebnu
zastranjenost u stvaralačkom postupku,
svakako da treba istaći priču o indijskom jogiju
(sedmo poglavlje) jer ona ujedno predstavЦа
očitu nefunkcionalnost u opštem sklopu
romana i pravi je primer razbijanja radnjc.
Mada s manje nedostataka, slično realizovana
noglavlja ( ргуо, šesto i dva poslcdnja) mogla
bi se bez velike štote izostaviti jer razbijaju
strukturu, sadržinu i koncepcijc autora. Jer, činjenica
jc da je pravi početak romana drugo
poglavlje, kao što je i logičan kraj sudbine
glavnog junaka upravo samo ispoljavanje čarnссш
u središte bure. Sve one intervencije pisca,
koje prethode ili dolaze poslc pomenutih
događaja, uglavnom samo štrčc i obezvređuju
opšti sklop osnovnih piščcvih koncepcija i namera.
Kao dokaz višc, a 11 potvrdu tvrđenja da
vrodnosti rornana umnogome umanjuju upraУ®,
ovj nasilno nametnuti filozofsko-simboncki
okviri, ncka posluži upravo ostvarivanje
većc plastičnosti spbrcdnih likova romana.
Uru su umetnički opravdaniii jedino zboe pišcevog
odncanja cla im prilikom oblikovanja

nasilno da nekakvu visu, misaonu dimenziju.
Staviše, čim autor učini когак bliže ka uopšta'
vanjlma i simboličkom zamućivanju situacije
|ik postaje umnogome nejasan, neubedljav i beHfivotan
(likovi Sttme i ribara Toma). Naprotiv,
ukoliko je pisac neposredniji, i u primeni
etvaralačkojjj posiupka naklonjeniji jednostavnijim
rešenjima, lik je plastičniji, čak postaje
Tvišeznačan (lik Đine, približen čak
naluraJističkom iiačinu obUkovanja likova).
Da је nepotrebno pored ovog
pomenutog, pri oblikovafiju likova, i onog
pri slikanju ambijerrta 4'**šituacija Košov os.novni
i ozbiljan umetnički nedostatak, dokazulu
i uistinu neprihvalljive nepročiščenos.ti stilskog
izraza. Cak, dobija. se utisak da je roman
pušfen u štantpu jer kako inače
objasniti mnoštvo 3oših< Išiovanica (dugočasno,
v žaropck...) slilskihj helbgitijosti i besmislica
• (»... postaje mu i sve teretnije...«, »...ra‘jscjano
grabeči i žvačući ono to bi rou podastrli...«),
kao i čitav niz primera banalne trazelogije,
nejasnosti, sentimentalnog metaforisania
i patetičnog uosečavanja (tanka pređa sopstvenih
predstava, indijanski hod, betežna. žena,
hladna zagcnctnost tankih listića staniola...)?!
1 na kraju, završavajući razmatranje nekih
bimih vidova Košovog najnovijeg romana
> Mreže«, neka nam budc dcpušteno da prknetimo
da je sveukupan utisak ostao ipak u granicama
opšte nedbterancsti dda i ti potvrdi
postojanja izvesnih strukturainih, kompozicionih
i stilskih zabluda i slabosti pisca romana
nagrađenpg ovogodišnjom oc’Tukom »NINO\
r OG« žirija.

DUBAN STOJANOVIĆ

ZAPIS S MORA

Jeste li raspoloženi za kratku vožnju
barkom?
Oui, monsieur!
I
I predasmo se ćudiraa pučine
Voda modra od dubine
ležala je zategnuta
kao koža na njenim bedrima.
Barka je nečujno plovila
pramcem usmerena
prema podnevu.
Sve је ćutalo
Samo dojke u njenim nedrima
bežale su jedna za drugom
kao talas za talasom.
II
Zatvorenih očiju
pod nezadrživom kišom
svetlosnih noževa
ležala je ustreptala
slična pesku žala
što ostaje iza naših leđa.
Nikad dan s toliko svetlosti
nije krunisao podne.
111
N T e otvarajući oči
ona je otvarala kolena
k’o vidik kad se otvara
pred očima mornara.
Tad sam pustio vesla.
IV
Stena okrenuta čelom prema suncu
s pukotinama kao borama
iz kojih su provirivali i dahtali
na avgustovskoj jari gušteri
kao damari
što su proticali uz njenu kičmu
ostaše nepomični.
se samo njeno disanje
kio gibanje pučine.
V
jalovom muku između plime i osekc
r| ok se protezala omamljena kao suša
9 v a pitoma strankinja ' ; ,
iz neppznate zemlje sa severa jednom
me pogledala . - .
> tako prisno sklonila negde u svojc oči
oa nisam više siguran ;
Pnpadam li ovom pejsažu.

MILOš CVOZDEVOVIC

ŽELEZNIČKA STANICA

j arež na podu pomele torbe,
s lica izbrisao oči.
sustalost nakon borbe
opustenost u staničnoj noći.
nS kretnja i glas
uplasen kao sred bure;
$e ne diže, dok svaki čas
utnirn oeronom fenieri jure.
sc na šlakama vučc.
naerižen čelik šina...
'|. us nula izmedu danas i juče,
p° ncu 1Ш se leni tiSin'a.

RADOIE R. KAVEDŽIC

KAKO JE UMIRAO
FRANC KAFKA

U ponedeljak (a kažu i u utorak ujutru, što
mi maJo ko vcruje), Franc Kafka je radio na
tek prispcloj korokturi njegove poslednje knjigc
»Umetnik u gladovanju«. Davao je uputstva
ikako pripovctke treba priredili i bio je Ijut na

■ в н

izdavače koji nisu sa dovoljno pažnje sprovodili
njegove napomene. Dora Dimantova je imala
pravo: »Zapravo je tražio veliko poštovanje.
Kada bi rnu se Ijubazno izaslo u susret, samo
bi malo podvlačio pitanje forme. Ali kada
bi se njegovt zahtevi prenebregavali, bivao je
teško pogođen«.
Kada je došla ponoč, spavao je. U četiri sata
ujutru Dora je pozvala Klopštoka u sobu, za-

tu što I ranc »teško clise«. Klopstok јс prcpoznao
opasnost, pa jc odmah probudio lekara
koji daje Kafki injekciju kamfora. Zatim počinje
borba za morfijum. Franc kažc Klopštoku:
»btalno mi ga obećavate, vcć čeliri godine.
Muč'te ше, uvek ste m,e mučili. Više neću nrogovonti
ni reč sa Vama. Umreću i bez toga«
Dobio je dve injekcije. PosJe one druge ie rekao:
»Nemoite podvaljivati, ova je protiv-lck«.
Zatim dolazi vcć poznata molba: »Übijtc mc
Ut ste übica«. Zatim su mu dali pantopon. bilo
mu je bolje. »Sada je lakše, ali više, više ovo
nc pomaze«. Zatim јс pao u san. Njegove poslednje
reči bile su upućene sestri Eli. KlopstoK
mu je dr/ao glavu. Kafka, koji se uvek
uzasno bojao da ćc пекода zaraziti, kaže (pri
čcmu je zaraenio prijatelja lekara sa svojom
sestrom): »Skloni se Eli. no tako blizu. nc tako
mzu...«, a kada se Klopštok malo podigao, umireno
završava: »Da, tako tako је bolje«.
Pre ovih poslednjih reči on ic tražio da bolničarka
»Tako oštro, kako to nikada niје
činio«, priča Klopštok. Zatim јс svom snagom
otkinuo kanilu i bacio je u sobu: »Sada
nez шиееп Ј а ’ za Što ga produžavati«. Kada je
Klopštok odlazio od posteljc, da bi oprao špnc
od iniekcijc, Franc kaže. »Nemoitc odlaziti«.
Priajtelj mu odgovara; »Ali ja ne odlazim«.
odvraća dubokim glasom: »Ta odlazim«.
Citiram iz pisma kojc mi je Klopštok napisao
istog dana iz Kliringa, ne menjajući u njemu
karakterističnosti njegovog ugarsko-nemačKog
stila: »Nesretna Dora, oh, svi smo nesretш:
dn a h na svotu nesretnih tako kao što smo
mi malo spava, ali i u snu neprestano govo-1
1 može se samo razabrati: Moj mili, moj
.?. Iе § п 9- ići danas popodne opet k Francu.
mih, moj dragi!.... Obećao sam joj da ćemo
Jek onda jc legla. Francu, koji je tako sam,
poipuno sam, ne možemo više pomoći i sedi°
, е ' ga u mrtvačnici, samog
u mraku, nepoknvenog moj dragi, moj mifi
i tako sve wo vremc. šta se ovde zbiva nc
ua se opisati 1 nc treba. Samo onaj ko poznaie
Doru, zna šta je Ijubav. Tako malo Ijudi to
z na, Ito još više uvećava muku i bol. АИ Vi
da, razumete!... Do sada uopšte ne shvatamo
sta se s nama zbdo, tck se sve raziašnjava, i
im sn bol 1 tama veći, Naročito mi ne shvatamo,
on je još uvek uz nas. Sada čemo opet otici
tamo, Francu. Tako ukočeno, strogo i ozbilino
je njegovo lice, kao što je čist i ozbiljan
bio njegov duh. Strog - lice kralja iz najuznesemje
i najstanje loze. Blagost njegovog života
W J e prošla sada je njegov neuporedivi
uun oblikovao njegovo strogo lice. Ono je prekrasno
kao mramorna bista.«

MAKS BROD:

FRANC KAFKA

NА KR AJU FILMA GLAVNI GLUMAC JE GO I UŽIVA U SEBI

PRED PRVI NASTUP

MILAN SEĆEROVIC, rođen 1938. Završio jc
Akademiju za film univerziteta Južne Kalifor*
nlje u Los Anđelosu. Clan je Kino kluba »Bcograd«.
Radio je na televiziji i asistirao na
filmu.
NENAD MOMCILOVIC. Rođen 1938. Dugogodišnji
član Kino kluba. Režirao desetak kratkih
amaterskih filmova. Za njih je u više шаhova
dobijao nagrade. Do sada je asistirao na
filmu.
Ovaj tandem debiluje na festivalu filmorn
»Nije nego« u proizvodnji »Dunav-filma«. 0
filmu smo razgovarali sa jcdnim od autora,
Milanom Sećerovićem.
»Tcško je prepričavali f'lm. Verovatno bih
ga sutra drukcijc ispričao. Snimili smo film. a
g'edalac neka ga doživi i protumači sam. Cak
ga i nas dvoj ; ca ra/.ličito prenričavamo i objašnjavamo.
Jedna grupa stranih novinara protumačila
je film kao politički manifest! To
pokazuie da ie intcrpretariia filma potpuno
subjektivna. Лко troha dn ispr : čum sadržaj, nai-

objektivnijc bi bilo da pričam o onome što
se vidi na platnu. Međutim, ako bih rekao:
vidi sc glumac koji se vrti u krug po sobi, pojavljujc
se orač, čovek sa ženama, čovek sa
riborn; mislim da se iz toga nc bi mnogo shvalilo.
Na kraju filma glavni glumac је go i uživa
u sebi. Zbivanje ic lišeno kontinuiteta vremeim
i prostora.
Film je snimljen veoma brzo, za svcga dva
dana, Miodrag Andrić (poznati Ljuba Moljac)
igrao je izvrsno, lako da je bilo dosta scena
koje su snimljene bez ponavljanja.
Volim film koji sc direktno sukobljava sa
problemom, mada mislim da film (i umetnosi
uopšte) nikad ne daje rešenja. Zato su mi bliski
pesimistički, cmi filmovi, kao recimo B:i
njuclovi. Nipošto nc želim da budem samo zabavljač,
već radim ono što smatram kvalitetnim.
Zato sam i odlučio da više ne budem sumo
asistent, iako se lo više isplati. Pre bih
oristao da radim svoj film, шакаг i bsz hcnorara.
žcleo bih da radim na televiziji jednu

dokumemarnu emisiju muzičkog karaktera,
koja bi bila angažovana. B:o bi lo pledoaje za
mladu generaciju, kojoj prebacuju »grehe« kao
sto je duga kosa, a niko ije istupa da zaštiti
ličnost tih mladiča‘i devojaka.
Sada se Nenad i ja spremamo da zajednički
ostvarimo jedan dugometražni lilm, Radili bismo
ga u Kino klubu »Beograd«. Tražimo finansijera.
Na /.alost, za uzvrat ćcmo morati da
unesemo u film i poneku reklamu. Osim toga,
\cnad sptj’eijja jedan kratki filrp o nužuicirna.
Bice to parodija ija već kor«šđenu temu o Ijudskoi
solidarnosti.
Nastavićemo i daljc da radimo zajedno.
Dopunjavamo se. Ono najbolje u našem radu
je lSfekad poslc snimanja ne aovor.mo
i po nesec dia'*. .* sve bude u reclu.
o;r.m ostvarenih projekata imamo dosta
tekstova cd ranije. Možda će neki od njih jednom
da postanu filmovi«.

S. GOLD.VIA.V

JANOŠ SABO (MAĐARSKA)

DESET NAJVEĆIH rcditelja i filmova po izboru
reditelja PURIŠE ĐORĐEVICA
Reditelji: ANDREJ KONCALOVSKI, ALEKSANDAR
PETROVIC, LUIS BUNJUEL, ERIH
fon ŠTROHAJM, NIKOLAJ EK, ŽAN LIK GODAR,
ROBERT VAJS, ŽAK DEMI, RICARD
LESTER, VERA HITILOVA.
Filmovi: Hroma devojka (Končalovski)
Kako sam dobio rat (Lester) Boni i Klajct
(Artur Pen) Priča sa zapadne strane (Robert
Vajs) Skupljači p°rja (Petrović) Potera za
zlatom (Čaplin) šerburski kišobran (Demi)
Senke zaboravljenih predaka (Paradjanov)
Ludi Pjero (Godar) Razvod na italijanski naсш
(Djermi)

19 «/I0

STUDENT

7.PRESEK
KROZ
ŽENSKO

Р@lпв

NKJE MI ŽAO
Više mi nije žao što nisam muško. žena se
rađa postepeno. Treba u sebi da otkrije ženu.
Može i neko drugi da je otkrije. Tek onda je
žena spremna da to istinski bude. Ja sam do
šesnaeste htela da budem dečak. Oni su uvek
imali više da rade šta su voleli i ja sam zavidela.
Kazala sam da bih se volela sa svim devojkama
da sam nešto muškarac.
NECU VIŠE DA MI SE DESI
Desilo mi se jednom kad nisam pazila, prošle
godine. Bila sam još neiskusna. Bilo je tu
plača. Ja nisam htela da prekinem, htela sam
da rodim. On ndje hteo. I tukao me. Cim sam
se oslobodila ostavila sam ga. 0 tome sflcoro
niko ne zna i ja ne pričam. Ne da je nešto
strašno. Prosto, šta imam da pričam. Koja
devojka priča?
Moram da pazim stalno i sad i u braku. To
je najgore kad dobiješ a nećeš. To je velika
muka, kad ne paziš. Neću to više da mi se
desi makar morala da rodim. Prvi put je najgore.
Meni ne smeta da čuvam i to je normalno.
Samo, nlkad ne znaš unapred. Muškarci
su vrlo nasilni i Ijute se kad im lepo kažete.
Ne valja svima ni da se kaže. Misle da je to
neka sramota, pa odu.
NEMA BOGA
Mpja majka je išla u crkvu i verovala. Vodila
je i mene do devete godine. Posle tata nije
dao. Meni se sviđalo. Ne verujem u Boga, ali
mi se u crkvi mnogo sviđa. Kad se moja sestra
udavala, pravili su venčanje u crkvi. Ona je
bila u belom, a Marjan, moj zet, u crnora. Ovde
je isto lepo. Išla sam da gledam. Stavljaju
mladencima krune na glave i daju im da piju
vino. Nisam razmišljala o Bogu, Ne verujem
zato što Boga nema.
MOJ MUŽ
Moj muž ne srae đa pije. Ne uopšte, nego
da ne pije stalno, da ne bude pijan. Nemam
sreće, svi što sam bila sa njima vole da popiju.
Ja znara kako to posle bude zato što moj otac
pije. On je sad star i penzioner. Višc ne može,
pa stalno spava. Ranije je pravio čudo po kući.
Radio je u pilani. Kafana je bila blizu kuće,
a on ne dođe kuoi. Ostane sa drugovima. Dođe
tek posle podne i onda traža da bude ručak i
svi da jedemo sa njim. Nije to dobro kad mator
čovek tako pred decom. Tuče ženu i šta
ja znam, svašta lako ružno. Mama je plaćljiva
i ne sme ništa da rau kaže, ali kad je pijan
i ona se ne da i tako su se nekad tukh da j t
to svako mogao da čuje.
Volela bih da muž putuje. To đonosi рго
mene i meni i njemu. Posle kad se vrati uvek

je bolje. Ljudi treba da se odmore međusobno.
Jedni od drugih, mislim.
KINEZI SU DRUGA STVAR
Ja nemam predrasude. Kad sam sa horom
bila u Belgiji upcznala sam dva cmca. Svi
smo se i poljubili kad smo polazili. Imaju
finu, meku kožu. Mogla bih i da se udam, ne
bi mi ništa smetalo,
Kinezi su druga stvar. Nisu svi žuti Ijudi
isti. Japanci su drukčiji, ald s Kinezima ne bih
nikako mogla. Ne smetaju oni meni i ništa ih
ne mrzim, a opet ne bih niocla.
NE ZNAM KAKO DA BUDEM STJUARDESA
Ja sam htela da radim kao stjuardesa. Znam
jezike, mislim dovoljno. Naročito zato volim,
što volim da putujem. Upoznala me drugarica
sa jednim. On je pričao da može to da mi uradi.
Izašla sam sa njim dva puta, oba puta me
odveo kod njega. Ja nisam htela da to ide
tako i rekla sam da mi da adresu, sama ću
da se javim, Onda me odveo kod tog čoveka.
Nije sad važno ko je. Kaže, radi na aerodromu,
personalna služba i šta ti ja znam. Onda je
hteo i on malo, Ja mu kažem da mi je onaj
što ше doveo raomak. On ništa. Skoro me silovao.
Sta sam mcgla? Cula sam da nlje ni
bio sa aerodroma i tu su me prešli sto posto.
Mogla sam da mislim, bili su dosta mladi
Nisam nikom mogla d.a kažem. Otkud to ide
da se te stvari pričaju? Ni onoj drugarici, naravno.
Hoću i dalje da budem stjuardesa, normalno.
Jedino ne znam kako. Izgleda da mi
ništa ne vredi što prcbam.
PAZIM KAKO RADIM
Ja sam vrlo samostalna. Sve sama odlučujem.
Samo, pazim kako radim. Pazim da se
ne zameram. Smetalo bi mi đa Ijuđi pričaju
neke ružne stvari, zato pazim. Radim šta hoću,
naročito otkako živim ovde, odvojeno od mojih.
Sad kad znam da mogu nemam potrebu da pravim
detinjarije.
NISAM N1 PRIMETILA
Kad sam prestala da budem devojka, to je
bilo sasvim drukčije nego što sam zamišljala.
Dugo sam se sa Baćkom zabavljala рге toga,
sigumo jedno pola godine. Stalno smo nešto
išli kod njega. On nije pravio pitanje. Bilo je
strašno smešno. Jednom tako, valjda se nisam
opirala, ne ziiam tačno, bude sve gotovo. On
se isto čudio da je bilo tako lako. Pitao me
zašto se nisam opirala. Nismo primetili kako
је počelo i onda je bilo već gotovo. Ja nisam
videla ni šia je to. Nije mi se baš dcpalo. On
se bio sav izbezumio. Ja tu sa njim nisam

dožvljavala nikakvo uživanje, a on jeste. Kad
ше pitao to, bilo ше stid, pa sam rekla da i
ja osećam. Posle sam se pravila. Sad tni to
liči na varanje. I dosadno mi je bilo, Ja sam
bila odlučila: ili ću nastaviti, ili ču prekinuti.
Onda smo prekinuli, pa smo nastavdli, pa je
on onda otputovao u Nemačku i tako. Nisam
nikome rekla.
Posle sam izbegavala to prvih meseci. Bilo
me stid i nisam imala potrebu. Onđa je dolazio
u našu kuću jedan električar. Postavljao
nam je trofaznu struju. Uhvatio me kađ nije
bilo nikog. Bila sam se prepala. Posle smo se
viđali i sa njim je bilo sasvim drukčije. Tad
sam prvi put videla da sam prava žena.
Pazila sam da nikad ne budem mnogo intimna
sa drugovima iz škole. To iz škole se
uvek zna. sa njima nisam imala skoro ništa.
CENIM POLITIKU
Citam više časopise nego novine. Nije da
ne znam šta se radi, ali nije sve to baš tako
važno. Pogledam naslove. To је vrlo dosadno
da se čita Ni u školi nisam htela da se havim
time. Osim dvojice svi su iz omladine hili neki
tako, štrcbcri. Ali ja cenim politiku.
NECU DA VARAM
Vernost nije prosta. šta znači biti veran?
Pre braka se ne računa. a posle Ijudi tfeba
da budu verni. Kad neko slučajno spava to
ne mora uvek da bude varanje. ViŠe je varanje
ako joj se sviđa neko drugi, a pravi se da
voli svog. Tu je svet važniji. On može i da čuje
pa u redu. Ako svet zna, sve pođe naopako.
Ja neću da varam, Zašto bih, ako mi je lepo
sa njim? Ako on vara, to је drugo. Onda bih
vratila, U braku bih pazila da se ne zaljubim
u drugog. Ja mogu da pazim i da na vremc
prekinem.
SAD SE PLASIM
Mislila sam da se ničeg ne plašim. Ni da
umrem. Kad sam bila u školi, često sam mislila
kako bi to bilo da ja umrem. Sada ndje
tako. Pre dve godine sam se jednom utapala
u moru, u šibeniku. Bila sam s drugaricom
na dušeku. Oni su na keju mislild da se šalim.
Bila sam se napila vode. Skoro sam izgubila
svest, koliko sam popila, Samo sam pomislila
šta će kod kuće reči. Onda је skočdo jedan
momak, Posle se zabavljao s tom mojom drugaricom.
Ona je uhvatila i njega kad je skočio
i on je isto počeo da viče i da se davi. Ja sam
isplivala i počela da kašljem. Übacdli su nas
u neki čamac. Najgore je prošla ta Dragica.
Bila je i u bolnici da je isperu,
Svako, ko je bio blizu da шпге. mora đa se
plaši. Ima i puno sitnih stvari, zmije. nož i
šta ja znam, ali to nije to isto.

NE MOGU JOŠ
Volela bih da putujem, pre svega. Ja bih
odmah išla, da nemam obaveza prema fafcultetu
i prema roditeljima. Ja sam samostalna,
ali tako mora da bude. Nije baš da moram,
ali šla me čeka kad se vratim? A moram da
se vratim, šta bih drugo radila po belom svetu.
Svet je da se putuje, a svako ima svoju zemIju
đa živi. Ne bi to ništa valjalo da sad putujem.
Ne bih postigla u društvu ništa. Nije
zbog drugih, nego mi treba u životu jedno poštovanje
i sigurnost. Мога čovek da se snađe
11 društvu inače ništa. Niko te ne gleda.
DA BUDEM ŠKOLOVANA I POZNATA
Svima je Ijudima krajnja želja da uspeju.
Ja isto hoću, samo maram još više da radam.
Studiram, jer je sigurnije studirati nego da
se čovek zaposli i đa bude prepušten uKci.
Drukčije te gledaju i dostojnije. Ja ne mislim
da baš sve žene moraju u školu, samo one paraetnije.
PEVANJE ISCRPUUJE
Volim da pevam i mislim da dobro pevam.
Nisam nikad školovala glas. Moj dirigent u horu
misli da bi trebalo. Možda ću jednom to da
uradim. Sada pevam često za sebe i volela bdh
da pevam džez i zabavnu muziku. Teško je za
pevačicu da se probije kod nas. Ja sad nemam
ni vremena dok ne završim studije. Ног mi
ne daje mnogo. Društvo mi se dosta sviđa, iako
nas ima raznih. Mnogo volim kad idem na nefcu
turneju. Svi se slobodno ponašaju i bolje sc
slažemo. Za pevanje u horu čovek mora da
ima dobar glas. Ja sam ove godine prestala da
Pevanje iscrpljuje i stalno se plašim da se nc
pušim zbog glasa.
ugojim.
MRAK NA DRVETU
Ne znam mnogo o muškim stvarima. Nezgodno
mi je i da se raspitujem. Mislim đa ni
muškarci ne vole. Sećafn se prošle godine jednc
stvari. Bila sam u Košulnjaku da učim. Sama. Ja
onda volim da se popnem na drvo. Sedim na
grani i sve vidim, a mene niko ne vidi. Tako
vidim iza žbuna nekog čoveka. Stoji i, razumeš,
draži se. Samo što nisam pala s drveta. Cutala
sam i samo sam se plašila da me ne primeti.
Kad je bio gotov, pođe on prema mom drvelu.
Ja se prepala, ćutim na grani, ne znam šta da
mislim. On је malo tu stajao kao da je osetio
nešto i posle otišao kad je video da nema
nikog. Ja nisam smela đa siđem.
ČEKAM
Imam još puno y>red sobom da očekujem
j da se nađam. Prvo verujera u Ijubav. Cekam.
To raora da se desi bar jednom ozbiljno. Onda
nije važno šta je bilo pre. To ne roora ni da
se priča. Važno je poznavanje i da se naviknemo
jcdno na dmgo. Kad završim studijc
biće sve drukčije. Radiću kao prevodilac i
lepo ću da se oblačim. Onda se spremum da
putujem. Možda ću i da živim na nekom mestu
u inostranstvu. ali samo ako se tamo udair.
Ja mogu lako da se udam. Tu пеша problema,
već su mi nudili. Cekam da nekog zavolim.
Neću da se udajem za tri meseca braka
Volim decu i hoću muža koji će da ima decu
Kad mi se ukaže takva prilika, žrtvovaću svc.
Učiniću da ispadne kako treba.
Probaću da budem maneken, To je lep posao
i nije kao što se priča. Ja pazim na sebc
i onda je sve u redu. Volira da me Ijudi gleđaju
1 da budem poznata, I biću.

MILIVOJE MAJSTOROVR

LAZAR STOJANO\'K

POBUNA
STUDENATA
U POLJSKOJ

STUDENTSKI SVET

- HRONIKA DOGAĐAJA

Varšava u ponedeljak ponovo preav 1 j aval a
dramatične trenutke. Dve bitne činjemce bile
su karakteristične za taj dan: učešće, prvi
put, jednog deJa stanovništva u velikoj demonstraciji
održanoj u blizinfi zgrade Centralnog
komiteta partije i redigovanje, prilikom velikih
skupova na univerzitetu i na Politehničkoj ško-

li, rezolucija koje su predate rektorima.
Studentski skupovi u univerzitetskim lokalima
počeli su u 12 časova. U to vreme vrata

univerziteta bdla su zatvoi'ena, a predavanja
suspendovana. Masa je počela da se okuplja. Na
ulici. Demonstranti su skandirali parole i uzvikivali
pogrdne reči odredirna rađndckc milicije
koji su tuda prolazili. Da ih izvrgnu ruglu. demonstranti
su im bacali sitan novac. Prvi sukob
je izbio oko 14 časova: radnička milicija
je pokušala da oslobodi stepenice i ogradu crkkve
Svetog Krista, ali su je demonstranti ođbili.
Polioija je tada intervenisala služeći se
suzavcom.
Na ulid su spaljivane jutarnje novine које
su davale jednu verziju događaja u kojima su
očevidci imali muke da prepoznaju činjenice.
Stampa je, između ostalog, objašnjavala da
su pravi inspiratori događaja bili sinovi Ijudi
koji su izgubili položaje i da se iza studenata
krije »jedna grupa propalih politicara«. SKoro
sva citirana imena pripadala su lioima jev
rejskog porekla, od kojih su mnogi pripadmci
gnrpe liberalnih komunista nazvane »Pulavi«,
Čiji je šef bio Zambrovski (njegov sin jc Iакоđe
pozvan na odgovornost). List gi-upe »Paks
slovo Povszehne« napadao je otvoreno u poncdeljak
»germanističko-conističku« zaveru, kojoj
je pripisivao odgovomost za događaje. Te u<>
vine su, uostalom, bile jedine koje su zamerale
vlastima što su ugušile diskusije na Umverzitctu.
U ulorak, poljska štampa ponovo osuđuje
demonstrante, objavljuje jeđnu vrlo strogu rczcluciju
partijske organizacije Varšave. Novine
takođe gov'ore o sastancima organizovanim u
više fabrika na kojima su čitane osude demon-

stranata. Mogle su se takođe videti oglasne table
sa parolama »Dole nova peta kolona«, »Dole
cionfzam«. U ponedeljak, oko 14 časova, pošto
je milicija privremeno oslobodila prilazc
univerzitetu, demonstrantd su upotrebili jednu
čudnu laktiku. Skoro dva časa, velika masa na
trotoardma i delimično na cesti kretala se u
krug ulicama četvrti koje su sve bile pregrađene.
Sve se odvijalo u največoj tišini. Iznenađa,
nešto pre 16 časova, demonstranti su potptmo
zauzeli ulicu i uputili se ka zgradi Centralnog
komiteta, udaljenoj otprilike jedan kilometar.
Nckoliko desetina hiljada lica, mladih i starijih
zajedno, stvorili su povorku.
Pevali su nacionalnu himnu, skandirali su:
»Ustav«, »Demokratija, »Gestapo«. Policija je
hila potpuno nemočna i mnogi članovi milicije
mirno su posmatrali scenu, neki su čak prijaleljski
razgovarali sa demonstrantima. Tu i tamo
uzdizale su se baklje zapaljenih novina.
Kada su stigli blizu zgrade Centralnog komileta,
demonstranti su jurnuli. Na oko stotinu
metara od zgrade, na jednoj od največih var
šavskih skretnica, policija je uspela da ih odbi
jc. Kamenjc je letelo, milicajci su bacali bom
be sa suzavcem kojc su demonstranti kupili .
bacali im narlag.
Kasnije, između 18 i 20 časova izbile su no
ve luče. Prvi put su stupili u dejstvo »huligan
ski« elementi takođe pored ministarstva kultuni
crkve Svete Ane koja pripada univerzitetu
Incidenti su izbili i u drugim dclovima grada.
ŠTA TRAŽE STUDENTI?
Studenti, koji se bore samo za poštovanje
svojih prava i za jednu demokratičniju kul
turnu politiku, žale zbog lih ekscesa. Kao i vla

sti, oni su bili pre\'aziđeni obrtom događaja.
Rezolucije koje su usvojili u utorak svedoče u
svakom slučaju o njihovoj svesti o odgovornosli.
Tako je na PoUtehničkoj školi više hiljada
studenata glasalo aklamacijom za jednu rezo
luciju koj« je podneo Elektronski fakultet
Telcst koji je upućen rektoru traži, pi*vo, osudu
policijskih metoda upotrebljenih protiv studenata;
proklamuje, zatim, da je uveliko došlo
vreme kada demonstracije ne treba smatrati
za ekscese »zlatne mladeži«, već da na njih treba
gledati kao na pravi glas imiverzitetske omladine
»čije je glavno geslo socijalizam i demokratija«.
Ta izjava demantuje izvesne reportaže
prema kojima su studenti navodno cepali
tekstove Ustava Narodne Republike Poliske.
Mladi Ijudi, su, naprotiv, zahtevali poštoUstava,
Uostalom, pojedinci koji su, u
utorak, u Politehničkoj školi, pokušavali da uzvikuju
protiv režima, bili su odmah osuđeni
U drugim tačkama rezolucije, studenti tražc
oslobođenje njihovih uhapšenih drugova i poništenje
kazni. Oni se distanciraju od dela »huljgana«
koji bi mogli da se umešaju u univerzitetske
demonstracije Oni, najzad, zahtevaju dn
noljska štampa ispravi uvredljive članke koje
ie na njihov račun objavila dosad. Učenici Po
Utehničke škole izjavili su đa ako ta tačka nc
buđe prihvaćena, demonstracijc će nastaviti u
sredu u 12 Časova u krugu škole.
Rezolucija studenata univerzitela koja je takođe
predata rektorat«. od koga se sada očekuje
odgovor, sadrži slične tačke. Ona zahteva.
između ostalog, informacije o odgovornima za
napad policijc i traži da disciplinska komisiji l
nastavi rad po formuli prema kojoi je radila
do pre nekoliko meseci. tj. da se studentinia
prestane suditi na zatvorcnim sednicama i bez
mogućnosti da se brane.

8.

STUOENT

1968/10stroži na usmenom delu ispita

Svake godine oko hiljadu mladića i devojaka
koji su sa odličnim uspehom završiU odcovarajuće
srednje škole poželi da se upiše na
Elektrotehnički fakultet. Kako su kapaciteli
ovog fakulteta ograničeni, od oko hiljadu kandidata
upisuje se oko 300 na osnovu rezultata
koje pokažu na prijemnaim ispitima. Elektrotehnički
fakultet je tako u mogućnosti da
od velikog broja zaintcrosovaiih odabere najperspoktivnije
brucoše najbolje među odličnima.
Utcliko je ćudnije što ovi ambiciozni mladići
i devojke, odlikaši iz srednjih škola i najuspešniji
na prijemnom ispitu, već na ispitima
posle godine studija doživijavaju pravi fijasjco.
A nije reč samo o jednoj generaciji studenata
Elektrotehničkog fakulteta, traje to već godinarna
...
U našem listu, u broju 7 od 27. februara,
objavili smo napis »Tek svaki sedmi položi«
u kome je bilo reči o »bauk-prcdmefu« za brucoše
elektrotchnike. Objavili smo, naime, informaciju
o rezultatima postignutim u poslednjem
ispitnom roku iz predmeta Osnovi elektrotehni-

J zabeležili izjave nekoliko studenata koji
viac da jc profesor Miodrag Ranojević, kod
Koga su polagali ovaj ispit, prestrog na usmenom
delu ispita.
Tada smo najavili da ćcmo u sledećom broju
aoneti i mišljenje profesora Ranojevića koga
-srao, zbog njegove prezauzetosti, uspeli da naciemo
tek uoči zaključenja ovog broja.

PROFESOR RANOJEVIC DAO NAM JE SLEDECU
IZJAVU:
Smatram da uzroke neuspeha studenata
treba prvenstveno tražiti među ovlm činjenicaша.
Predmet Osnovl elektrotehnike nije lak.
On se predaje u toku dva semestra, sa po četiri
časa nedeljno. U okviru tog predmeta proučava
se dosta složenih F>ojava i studenti upozna.ju
veliki broj novih pojmova koji su povei
međusobno a i sa pojmovima koji se
izlažu u dmgim predmetima. Šavlađivan je ovog
gradiva zahteva dosta truda i sisterhatskog
rada. Najbolje je ako se to čini tokom cele
školske godine, uporedo sa predavanjima i vežbanjima.
Međutim, izvestan broj studenata,
koji nije mali, niije naviknut na sistematski
rad. Umesto da prvo savladaju osnovne pojmove,
pa onda pristupe proučavanju složenijih
pojmova, oni uče pojedine lekcije za koje smatraju
»da će im pasti na ispitu«. Naravno, da
na ovaj naoim ne mogu učiti sa razumevanjem,
več su prinuđeni da mnoge stvari uče napumet.
Sve ovo dolazi do izražaja na ispitu a naročlto
na usmenom delu. Sa ovako stečenim
znanjem teško mogu položiti ispit,
Na usmeni deo ispita pozivam, pored studenata
koji su dobro izradili zadatke na pismeпош,
i one koji su zadatke izratllli slabije, ako
nisu učiniii nekakvu grubu grešku. (Kada bi
postojao samo pismeni isplt, ovi studentl ne bi
dcbili prelaznu occnu). Time Im pružam шоgućnost
da, sa clobrim odgovorima na usmcnora,
polože ispit. Nekl od njih to i postignu
i zbog toga tako postupam. АИ, većl je broj
onih kojinia to ne pođe za rukom i zbog toga
je povećan broj studcnata koji ne poiože na
usmenom delu ispita. Verovatno zbog ovakvog
načina pozivanja na usmenl deo ispita, neki
studenti smatraju da sam »nriiikcm ocenjivanja
pismenog dela ispita prlncipijelan i korektan,
ali su nezadovoljnl kriterijumom priliкош
ocenjivanja usmenog dela ispita.« Ne vitiim
koji bl ше razlozi rukovodili da jedanput
postupam na jedan način, a drugi put na drugi.
Primedba urednika; Profesor Miodrag Ranojević
tako je objasnio neke stvari. Sada tačno
zftamo zašto »a.*-pisnaenom čelu iapita proiesor-
iraa jcdaiti! kriiterijum a' na usmenom
drugi. Međulim, on nije odgovorio na jednu
značainu primedbu iz hapisa »Tek svaki sedmi
položi«. Tada smo, naime, zabeležilii, nored
ostalih i primedbu đa na usmenom dclu ispita
studenti polažu po trojica u jednoj grupi i da,
ako samo jedan od njiih ne zadovolji kriterijum
profesora Ranojevića sva trojica padaju!?
Mi nismo skloni da sasvim poverujemo
u ovo, zato smo očokivali da profesor u svojoj
izjavi odgovori i na takve priimedbc, Ovako.
najznačajniji adut studenata koji t\ r rde da
je profesor Ranojevič neprincipiielan na usmenom
delu ispita ш jednom rečju nije opovrgnut.
Ili je, možda, profesor ovo samo prevideo.
Ako je tako, Redakcija očekuje da nam
se on ponovo javi.

U "LOLI" KUPATILO NE RADI, MENZA
SAMO U OBEĆANJIMA

DOMOVI

Posle renoviranja za kojc je prošle gocjine
mvestirano preko 360 miliona starih
аш., studenski dom »Ivo Lola Ribar« postao
je za studente privlačniji od ostalih
ooniova, pa su mnogi zamenili mesta na
vozdovcu ili na Zvezdari za mesta u »Loli«.
bacla su se ovi studenti uglavnom pokajali.
izvođači radova na renoviranju doma
jadui su. izgleda, tako da »burc pusti vodu
cim majstorii odu«, a Rektorat se nije narocito
angažovao oko ponovnog otvaranja men
ze u oVom domu; stanari »Lole« zato sve
cesce protestuju!
Od stanara sobe br. 10, Slavka Macanovića,
saznali smo da kupatilo u domu nc
radi već 20 dana!
To i nije najveći »greh« prema stanarima
ovog doma, kaže Slavko. Ukidanje
menze prisililo nas je da gutamo najgorće
»knedle«. Dovijamo se kako ko može a, najčešće
se zadovoljavamo suvom hranom jer
su okolni ugostiteljski objekti skupi za studentski
džep.
Hasan Mohamed iz Palestine ogorčen je
na izvođače radova:
Pošto su radovi na renoviranju dcma
potrajali nešto duže nego što je bilo planirano,
očekivali smo da će sada sve biti u
redu. Mcđutim, već posle mesec-dva trebalo
je izmcniti sve brave, jer gotovo svaka dru
ga vrata u domu ne mogu da se zaklju
čavaju!
Posetili smo i upravnika doma, Velizara
Mitrovića;
Upoznat sam, uglavnom, sa svim primedbama
na račun izvođača radova. Oko
»isnravki« sa njima može da se dogovori
jedino Rektorat. Za sada, izvesno je da cc
°vlh dana biti zamenjcne brave jer su iz
vcđači nriznali grešku. Kupatiio ne radi
zbcg ncispravnosti cevi za dovod vode. Univerzitet
kao investitor pregovara sa izvo
đačima da što ore otklone kvar, all ле bih
vam mogao reći kada će se stanarf u ovom
domu nonovo okupati! —kaže upravnik
Mltrović.

О otvaranju menze, upravnik takođe nije
mogao ništa određenije da kažc:
Na nedavnom sastanku Opravnog odhora
Zajednice ustanova studentskog standarda,
odlučeno je da se u »Loli« servlra
hrana prlpremljena u kuhinji Studentskog
doma »Vera Blagojević«. Za šada, međutim,
još ništa nije učinjeno...
Studenli su tako, na neodređeno vreme,
primorani da umesto toplc hrane jedu viršle
i kobasice iz novootvorenog kioska PoIjoprivredno-industrijskog
kombinata »Be
ograd« koji je vešto iskoristio studentskc
nevolje

MILAN \NĐIć

ĆITAOCI PITAJU »STUDENT« TRAŽI ODGOVOR
Prilikom upisa na fakultet svi studenti
uplaćuju po 1000 s. dinara u korist zdravstvenc-potpornog
fonda sUidenata. Interesu
је me kakva je svrha tog ionda i kada student
ima pravo da koristi ovu pomoć
(Božidar Rajković, Stud. dom Bor)
Sa ovim pilaajeni obratili smo s>e Branki
I!ić, sekrelaru Zdravstveno-potpornog u
družcnja Beogradskog univerziteta, koja
nam je rekla:
Sredstva iz pomenutog tonda koriste
se za matcrijalnu pomoć studentima, preko
fakultetskih materijainih komisija. Jasno je
da su sredstva za individualnu matenjalnu
nomoć ograničena. Ostatak sredstava koristi
se za dotiranje boravka studenata u odmaralištima
na Zlatiboru i Avali, za pomoc
zdravstveno neosiguranim studentima » za
operativni fond pri Zdravstveno-potpornom
udruženju.

NA FILOLOŠKOM NAJPRE
,RAZBIBRIGA‘ A POSLE
0BIČNA KAFANA

KLUBOVI

I na ovaj Drušiveni Idub sada > mpogi
»pucaju«, a kada je otvoren, studenti bvog
fakulteta bili su obradovani: nema više »potucanja«
po »Stambol kapiji« kojoj smo
»kuplll« bar pola inventara, govorili su.
Klub je počeo da radi u skromnoj prostorlji
i sa skromnim ambicijama: da studefitima
između i posle predavanja omogućl pre
dah i odmor. Dvaput nedeljno priređivane
su igranke, iako prostorija nije podesna za
to, bolje i igranke nego ništa, a, na opšte
zadovoljstvo studenata, često su priređlvane
I večeri mladih pisaca ili razgovori sa književnlcima
i kulturnim radnicima. Pored toga,
nabavljene su šahovske garniture, televizor
i radio sa gramofonom.
Zatim je sve polako počelo da se шепја.
Najpre su prestale igranke zbog skučenosti
prostora. Zatim su se šahovske garniture
polako »osipale« i danas jedva jedna
kompletna može da se sakupi. Gramofon je
već dugo vremena pokvaren, a televizor je
u takvom stanju da program niko i ne gleda.
Ni književne večeri se više nc održavaju.
Jedino je ostalo izuzetno jeftlno piće a
to je, izgleda največa greška. Klub je postao
stecišle Ijudi za koje se baš ne može tvrdlti
da su Im studije glavna prcokupacija. Sva
»zabava« uglavnom se svcla na ćika-Milana,
fakultetskog ložača, koji zna mnogo starogradskih
pesama, pa kad poplje neku čašicu
a pravl je doživljaj videtl ga treznog u Klubu,
i bez velikog navaljivanja ih interpreliга.
Nekoliko puta pokušavaLo se da se Klubu
vrati pređašnja »slava«: na prirner unutrašnjim
dckorisanjem, kontrolom članskih
karata, i dr, ali to шје pomoglo.
Zbog švega toga, Društveni klub Fililošškog
fakulteta bio je zatvoren od 9. do 14.
marta. U Fakultetskom odboru kažu da su
za to vreme sređivali probleme u Klubu i
oko njcga. 1 da su ih sredili. Klub je sada
ponovo otvoren.

D. MILENKOVIC

ŽURBA IZ STILA
A STIL IZ NUŽDE

Nikuda ne žuriin. Takav mi je stil, rekao
narn jc Milorad Tomić Drma, student
tbrucoš, u stvari) prve godine Filozolskog fakultcta.
Velika ti je nužda bila, verovatno, kuda
si morao da izgrađujcš takav stll, kolega Drmo.
Kaži nam nešto o svom stilu.
Dobro si to primetio. Nužda je stvorila
stil. Vidiš, na to ranije nisam ni pomislio. U
početku, to је verovatno bila mušica koja uhva
ti čovcka, od gladi, od Ijubavi, šta li? Posle ti
to pređc u naviku, pa trčiš kao da te uvek čeka
gotov ručak, ili prelepa devojka.
A sa devojkom kad si, trčiš H i onda?
Ne, jer obično trčim za devojkom. Saшо,
slabo treniram, pa mi ponestane daha
pred ciljem.
Predpostavljamo da te i sada čeka gotov
ručak.
Ko to zna. Otkad sam student, ručak је
postao vrlo nesiguran. Ne zato što ga nema,
već zato što ćesto ne mogu da cubim vreme i
na takve tričarije. Nikada nisam žurio zbog
besparice. Isto tako, za mene ne važi ouo
trčanje i žurba koji su postali sinonimi za današnji
život, Takvu žurbu ne volim. No, mi
čemo još ustanoviti da nikuda i ne žurim, onda
propade naš razgovor.
Važno je da smo mi počeli. Nego, reci,
niolim te, bi ii ti, kao takav Drma, učinio kakvu
drmateljnu stvar?
. Svako ima takve ideje, makar ne imao
i idejni nadimak. Eto, na primer, podmetnuo
bih nogu celom svetu koji ne žuri zbog gotovog
ručka. lepote-devojke ili dobre muzike. Isto
tako, ukinuo bih kvikomaniju, a ako je narodu
potrebna nekakva manija, uvco bih dnnomaniju.
To bi bilo veličanstveno. Mnoao ih ja stvari
učinip da mi nadimak pruža j stvarne шоgućnosti.
A filozofija, žuriš ii za njom?
To su samo moje brige i vratoiomije
Filosol ija je moj privatni Baš-Čelik koga ću
morati sam i da savladam. (Carskom sinu je
protiv Baš-Celika pomoala i njegova devojka
careva kčer prim. ured.)
Imaš H kakvu poruku za svog kolegu studenta
koji će da čita ovaj razgovor.
Nemam. Ali, poručio bi »Studentu« da
mi je Sava naročito mutna i brza kad dam poslednji
trobanak za »Student«, pa se peške vra
čam kuči. Zamolio bih redakciju, ako je to moguće,
da u nastavćima ob)avi ideološki p.'iručnik
za domaće bitnike i hipike. Konzerva'ivni
Ijudi napadaju ih kao pomodare, a ne mogu
da shvate zašto ti mladiči i devojke, koji terberima
prete da će ih dovesti do prosjačkog
štapa, spiraju čemer života drogama. Nego,
pomisliće Ijudi da smo besposleni čim ovoliko
pričamO. Ja ču na ovu stranu. Ti nećeš. Dobro,
onda zdravo. Sicdeći put u miru da se vidhno,
pa natcnane da se dogovorimo o broje
nju kape zemaljske.
Ode žurno naš sagovornik Drma. U stilu.
Doviđenja kolega.

М. PERFMt

NA IGRANKAMA NA
PRAVNOM "CARUJU"

KAVGADŽIJE

PRIREDBE

Ako navratite subotom ili nedeljom na
igranku u dmštveni klub Pravnog fakulteta,
izvesno je da ćete poželeti da, zbog dobre
muzike i prijatnog ambijenta, ponovo dodete.
Uz to, potrebno je da imate i nešto
znanja iz clzudoa, dva-tri jača drugara ili »sa
mo« dobre živce. Nešto od toga neophodno
vam je zbog tuča koje ovde nisu retke. Jedna
grupa neodgovornih besprizomika (koji
inače nisu studentii) teroriše posetioce i izaziva
tuče koje su, na sreću, do sada završavane
bez težih posledica. Pre tri nedelje
neki Nidža sa Žvezdare pokušao je nožem
da udari jednog studenta prava, ali ga је
sprečio Dragan Labović, koji je uleteo u
gužvu, oteo napadaču nož i polomio ga. Pro
šle srede taj momak, sa još nekoliko svojih
drugova, na dmgarskoj večeri treće godine,
pravio je ispade zbog čega su se gosti
razišli! Nidži је to bilo nedovoljno pa
pa je bacao 5 tegle na studente. Organizalori
igranki iz ovoga nisu izvukli pouku nego
su dozvolili onima koji izazivaju, nered na
igrankama da i dalje dolaze.
Referent za kulturu i igranke FOSS-a
Pravnog fakulteta, Dragan Barać, kaže da
se ne može zabraniti prisustvo ошша koji
plate ulaznicu iako praVe nered na igrankaroa.
To je prilično naivno opravdanje jcr
na svim igrankama u gradu oni koji pravc
ntred odstranjuju se sa igranke i übuduće
im se zabranjuje pristup.
U bifeu se toči alkohol čak i maloletnicima
koji su najbrojniji posetioci. Pravnici
bi trebalo da znaju da je točenje alkohola
maloletnicima kažnjivo.
Na lakulletu inače vlada veliko interesovanje
za igranke jer na njima svira jedan
od boljih beogradskih ansambala koji udovoljava
željama posetilaca a nije ni preterano
bučan. KoJiko je to interesovanje najbolje
pokazuje činjenica da je na drugarskoj
večeri povodom 8. marta bilo oko 400
mladića i devojaka sa Pravnog fakulteta.

М. MCIFOROVIC

1968/10

STUDENT

9.STUDENTI O SEBI NEPOSREDNO

Od ovog broja pokrećemo
novu rubriku u kojoj ćemo
objavljivati dopise čitalaca.
Želeli bi smo da nam pišete
gde stanujete (u sobama,
sobetinama, trosobnim stanovima,
barakama, podrumima),
šta jedete za doručak
(pržena jaja sa slaninom uz
belu kafu, viršle i kobasice,
zapečena crevcad, burek (koilko
grama), ili naprosto »prc
skačete« doručak), o svojim
Ijubavima (muškarci: o studentkinji
Cici i Mici, o prodavačicama,
o kelnericama, o
udatim ženama, o »gazdaricama«;
a vi, devojke i o studentima
Petru i Pavlu, o fudbalerima,
o filmskim režiserima,
o onima koji vas »zivkaju« u
kola, o našrtljivira udvaračima).
Nadamo se da u vašim dopisima
neće biti frazerstva i
izžvakane sentimentalnosti
(čime se odlikuju dopisi u
nekim listovima) i da će oni
pružiti jednu istinitu sliku o
studentskom životu. Svaki objavljeni
dopis, potpisan punim
imenom ili šifrom, honorarisaćemo.
Citaoci, pišite
nam što pre!
SOBA I CIMERI
Stanujem u trokrevetnoj
sobi, u 1 bloku, F krilo. Kako
izgleda soba?
Zidovi su skoro okrečeui:
bez fleka su i ogrebotina.
Jedino zid io vrata je malo
pokapan vinom (jednom se
bio natreskao cimer Peđa pa
je čašu tresnuo u zid, budala);
na njemu je još i ispisano
karminom: ala je lud ovaj
svet (opet je Peđa kriv: neka
njegova luckasta mala, dibidus
pijana, naškrabaila je to;
misleći da je veliku mudrost
prosula). Inače, imamo i slika
u sobi. Rakelu Velč u bikiniju,
Ursulu Andres ruku
pod ruku sa Belmondom, našu
Oliveru Vučo i, najvredniju
među njima, jednu golu
lepoticu. Ovu poslednju sliku
isekao je Peđa iz Plejboja,
kog je ko zna kako dobavio.
Lačo slika! Na čitavom spratu
nema je takve. Cakni u crnačkim
sobama! Naš sused
Mile, student matematike, nu
di dva soma, ravno dva soma
za nju.
Parket je prilično čist. Ja,
Jično ja, nateram cimere da
ga ožicamo. Sad nameravamo
da kupimo i linoleum.
Koliko će samo soba da buae
čistijiu. svetlija i prijatnija
kad unesemo linoleum. Onda

možemo da zovemo cure imaće
gde i da uđu.
Ispod kreveta nam je uvek
prljavo (»ima i male dece«):
ili se motaju stare novine, ili
kulije od jogurta, ili cimerove
čarape, ili patike za fudbal,
ili mnogobrojni pikavci.
I lavabo nam je uvek prljav:
cimer Dule stalno pljuje u
njega ni na kraj pameti
mu nije da upotrebi maramicu
( jednom je čak, stoka jeđna!,
noću mokrio u lavabo
mrzelo čoveka da skokr.e do
klozeta). Posut je sapunicom
i dlakama. Ilegalcu Drdu opada
kosa; pipne je rukom, puna
šaka se srući sa glavc.
Spavamo na krevetima, starim
i zarđalim. Malo se promeškoljiš,
federi zaciče kao
guje, Dušeci su stari, izresani.
Ni ćebad nisu bogzna kako
nova, neka su pokapana mastilom,
neka pregorela od pegle,
neka ušljepana kafom.
Ko zna koliko se genoracija
vršljalo, prevrtalo, vuklo i
trmsalo po njima?! Ilegalac
Drdo glanca cipele sa ćebetom.
»Baš me briga! Državno
je!«, kaže. Zato su ćebad sva
prljava i puna prašine. Ne
vredi ih istresati. Kad izjutra
ustanemo, iziđemo na balkon

i pljujemo prašinu koja nam
je začepila nos i grlo. Toliko
pljujemo da iza ušiju za
boli.
Od stvaj'i u sobi imamo još
sto, stolice, po jedan iskrzani
orrnan; imamo rešo tranzistor
(De luxe, japanski), pri
bor za kafu i nekoliko vinskih
i rakijskih čaša (đoskora časa
mismo imali, ali ih je Peđa,
frajer nad frajerima, maznuo
u Eminovoj katani). Na orma
nima se vrzma gomila X
100 romana. Svakojakih ima:
od doživljaja Luna, kralja
ponoći, do onih o revolverašu
Bilu.
Za cimere sam več rekao
da se jedan zove Peđa, drugi
Du!e. Drugi studira filozofiiu,
miran Ге, vredno uči, daje
ispit za ispitom, ustaje u
šest sati, leže u devet, jednom
ide u bioskop, jednom u pozorište...
Nema devojke u Beo
gradu. Cesto piše pisma nekoj
giirmazijalki iz svog zavičaja,
duga i kitnjasta, četiri
strane od vežbanke. Dule ume
odlično da skuva kafu.
Pravu tursku. Ali. tek kako
ume da gleda u šolju. Sve pogađa.
Reći će ti on da li ćeš
položiti ispit, da И ćeš se posvađati
ili pomiriti sa fraje-

гош, odnosno sa đevojkom,
da li ćeš dobiti pismo od nekog,
da И lovu od kuće. Reći
će koja te prijateljica ogovara,
ko ti loše misli, ko dobro...
Ne može da se zaustavi kad
počne da priča... »te vidi petlića,
vidi goluba, vidi put«
šta sve ne vidi u šolji. Ćule
devojke za njega i ne može
da im se omakne popodne a
da ne navrate kod Dula.
Prvi cimer, Peđa, spadalo
je nad spadalima. On se modemo
nosi, Sve neke košuije
na cvetiće, pa džempere na
raskopčavanje, pa prugaste
pantalone, pa italijanske cipele
(kako mu samo ne bi žao
da da 22.000 za njih). Glavni
je na igrankama u Studentskom
gradu. Cure lude i brIjave
za njim. On ih ne tretira.
Vodi ih u bioskope na
večeru, u pozorište samo pod
tim uslovima ako one plaćaju.
Lud neki čovek! »Žene su
guske!«, njegova je izreka.
Ćak ima posla i sa nekom udatom
ženom, oficirskom. Ide
nekj put kod nje, obično
kad mu ponestane para i cigara.
Peđa dovodi često na spavanje
svog prijatelja Drdu. On
nam je ilegalac. Drda je snažan
momak: trenira džudo i
karate. Ništa ne studira. Došao
je od Ljiga ne bi li se ovde
svojim izgledom i muskulaturom
probio na filmu. Drda
Peđu brani od siledžija.
Jer, u Studentskom gradu ima
dosta momaka koji ne trpe
šizere i beogradske frajere.
Na koga nalete na zgcdnom
mestu isprebijaju ga đo
daske. Tako se i njima ne
sviđa Peđa (zato što se drugačije
oblači i što juri najholje
cure). Drdo se pomakIjao
jednom sa njima. Sve ih
je uciesio glavom; oni nalete,
on se posagne, cibne glavurdom,
a oni na zemlju! No,
mnogo je dosadan taj Drdo.
Izjutra ustane, radi sklekove,
mlatara rukama, rasteže gumene
vrpce, stenje, duva, gleda
se u ogledalu, pipa mišiće...
Reč ne smeš da mu kažeš
koja nije po niegovoj.
Odmnb može da fe odalami
preko nosa. I smešan je. Pokušava
da imitira Pečtu. Sašije
neke uske pantlone : o
buje mokasine. Ima veliku
nožurdu, broj četrđeset šest,
tako da liči na čaplju. Jako
je neurcdan; Nedelju dana ne
opere čarape.
Toliko o mojoj sobi i cimerima
V. К. STUDENT FILOLOSKOC
FAKULTETA

kako se zabavljaju studenti, ili studentske igranke izbliza

Na Pravni smo stigli oko de
vet i po, u vreme kad je
igranka u jeku (»kad je
najžešće«). U bifeu kod malog
šanka tiskala se grupa mladića.
Okruživalii su jednog plavokosog
шошка, blemili u njega, pažlji\
o slušaM svaku njegovu rec i
često se gromoglasno smejab.
»Momak oko koga su se oku'
pili je poznati Mića Kraljevčanin,
student koji zna loliko viceva,
caka i štoseva da mu nema
ravna. Kad on izvali štos,
ima da pustiš vodu od smeha«,
reče Dragan, naš saputnik.
Probili smo se kroz gomilu i
prišli bliže simpatičnom zabavIjaću.
»Da vam postavim pitanje«,
govorio je Mića, »cigla je
teška kilo i još pola cigle. Koliko
je teška cigla? Ko pogodi piće
dobije«. Studenti su se uzmuvali.
Svi nagađaju, računaju na
prste, mrmljaju: »Kilo i po, pola
kila...« »Nije, nije!«, odmahujc
glavom Mića. »Pa reci nam«,
preklinje neko. »Oću! Naručite
mi sok i' sakupite deset cigareta,
oa ću vam reći!« Studenti vade
kutije cigareta, traže sitninu po
džepovima... Übrzo se pred Mićom
stvori sok i deset cigareta.
»Odgovor je sasvim lak. Cigla je
teška dva kila«. »Kako?! Otkud?«,
čuje se sa svih strana.
\lića na kutiji od cigarete ispisuje
jednačinu: C(cigla)
C
1 +—. Jedan student matema-2
v . . , v .
tike se prihvata da resi jednacinu
i nađe da C iznosi 2.
»A, znate li« nastavlja Mića
pošto je pripalio cigaretu i ispio
sok »šta je ovo: baciš uvis
zeleno je, padne na zemlju
crveno je, i kaže: mjau?«
Onet nagađanja i opet Mica
na sve odgovore odmahuje glavom.
Najzad, Kraljevčanin pnstade
da za paklo oigareta »proda
štos«.

- »Lubenica«, reče.
»Kako lubenoia?!«, zavikaše
svi.
»Lepo« kad je baciš, ona je zelena
(kora joj je zelena); kad
padne na zemlju, razbije se 1 tada
je crvena«.
»A kako kaže: maju?«, zalete se
neko.
»Ih, što si blesav! Padne mački
na rep!«
Smeh. Studenti se guraju, propinju,
istežu vratove... svi, žele da
su bliže zabavljaču. Pridolaze
novi. »Mića ispričaj nam jedan
vic!« On se nećka, šepuri... Pristade
da ispriča jedan »masan i
uvozan« ako mu skupe pet
»glava« (pet novih dinara) za
večeru (»za ćevapčiće; ogladneo
sam pričajući«). Začas se stvori
zelena pestodinarka. Nasta tajac.
U šanku pljuskara voda.
»Pariz, noć. U jednom parku
se čuje cvrkutavi ženski glas:
»Pjer, Pjer, skini naočare, pocepaćeš
mi čarape!« Prođe nekoliko
trenutaka i opet se čuje
ženski glas: »Pjer, Pjer! Stavi naočare,
ližeš klupu!«
Napustili smo Miću Kraljevčanima
i priviri'ldi u salu za igru.
Polumračno. Žare se vrhovi ci;
gareta. Parovi mile. »I onda kad
tebe nema...«, peva momak u
belom džemperu i klati se iza
mikrofona. Kod bubnjara (vis
»C.D«) sedii nekoliko devojaka:
nilje u pevača, puše i klimaju
glavama. »One su prikolice огkestra
C.D«, reče Dragan. »Ne
odvajaju se od svojih Ijubimaca...
Pogledaj što se ponašaju
blesasto. Misle da su prve ribe
večeras na igranci. Ne osecaju
da su, u stvari, neke Jeve cure.
Muzika prestade. Tišina. Svetla
pogašena, »Večeras ćemo voleti
za njih...«, neko recituje Izeta
Sarailića uz zvuke električnih
orgulja. Parovi še nečujno pomeraju.
»Mala velika moja...

Vižljasta devojka, jedna od »prikolica«,
meškblji se na stolici,
mršti: »Ne tupi ga više!«, dobaci
recitatoru. »Ne gnjavi!«, podrža
je muški glas iz ugla.
NA MAŠINSKOM
NAJPOPULARNIJE
IGRANKE U BEOGRADU
Za razliku od Doma omladine
i naročito od Diskoteke, studenti
Mašinskog fakulteta organizuju
igranke, na kojima se
svako, bilo kako obučen i bilo
kojih godina, može prijatno ose-

ćatd. Nikada na tim igrankama
nije bilo nekih ozbdiljnijih izgreda
niti je na njima zapaženo pri
sustvo raznojakih »sumnjivih«
tipova. Organizatonii su za svc
preduzeli potrebne mere (na pnmer,
prodaje se jednak broj
muških i ženskih ulaznica).
Tvrdi se da su to igranke provincijalaca.
Naime, svi studenti
koji dođu iz unutrašnjosti, po
nekoj tradiciji, prve subote svog
boravka u Beogradu odlaze na
»Mašinac«, da bi i kasnije, kad
već »sviknu« na velegradski život,
često i sa zadovoljstvom
navračali na isio mesto. Priča se

da se na igrankama Mašinskog
fakulteta sklopilo (nezvanično)
brakova više nego igde.
Ove večemi svirali su »Amigosi«.
Velik hol je bio prepun. Nismo
mogli da primetimo mlađa
lica, dečaka sa dugom kosom.
Devojke su bile klasično obučene.
шо je retkih sa mini haljinama
i uskim pantalonama. U
oči su nam zapadali mladići u
zelenim unifonnama; pitomci
Vojne akademije ovde rado navraćaju.
»Večeras imam uspeha«, rekao
nam je Draganov poznanik, omanji
i debeljuškasti student
Veterinarskog fakulteta. »Ih, пеma
ništa bez »Mašinca«! Cura
kao pleve! Koliko ih je, ne mogu
da se otarasim od njih. Evo,
sad sam pabegao od jedne daktilogrfakinje«!
PRETPLACENI NA TUCE
Na Pravnom smo ostaviii Dragana
i uputiii se u Studentski
grad.
Na ulazu u gomju salu restorana,
u kojoj se održavaju igranke,
velika gmpa mladića je
moijakala vratare: »Pustite nas!
Prošlo je deset sati!« »Ne može
do jedanaest!«, odgovarali su visoki
momci. »Daj da jumemo i
uđemo na naš stari način«,
oredlagao je plavokosi momak
u kožnoj vindjakni.
S leve strane od ulaza u salu
ickoliko starijih, kmpnijih Ijuli
stojeći pije pivo; piju ga bez
ćaše, na »šoferskd način«. Vidi se
la su prilično cugnuli. Klate se,
oovode, tapkaju rukama jedan
Irugoga po ramenima; irsne im
'apenušale, kosa se raštrkala,
čvorovi na kravatama im olabavljerai,
košulje otkopčane. Ošišani
mladić, isturena i koštunjava
lica, demja se; »Oj, livado, oj,

zelena...« Ostali muklim glaso
vima podražavaju: »što si rano
pokošena...«
Na desnoj strani sale, okmzeni
velikim brojem muškaraca,
mile malobrojni parovi. Devojaka
ima malo. Retke su one kojc
dolaze ovde na igranku. Najvišc
zbog lošeg muzičkog sastava i
zbog siledžija. Do sada nije bilo
igranke -bez tuče, gužve.
Blizu orkestra jedno razbarušeno
stvorenje se lomi, previja,
trese... Muškarci ga oknižili,
smeju se, viću. »Opa, ošini Roso
po prašini«!
Sa rukama u dzepovima, sa
cigaretom u uglu usana, salom
prođe krupan momak, natmure :
na lica. Parovi su se sklanjaii
pred njim, neki muškarci izmačinjali
ustranu, neki se ponizno
javljali. Bio je to jedan od dugogodišnjih
stanara Studentskog
grada, prevejani kockar, staln:
posetilac kafane »Kod Emina«,
inicijator i učesnik u mnogim
tučama. Iza njega je koračalo
njegovo društvo, momci u izhzanian
farmericama, naprslim
cipelama i usjaktelim mantihma.
Na prostoru gde se nekad iz :
davalo jelo jedna devojka uči
suvonjavog mladića, sigurno bru
coša, da igra. »Ne tako ruku!
»Niže«, šapuće oan. »Ne gledaj u
noge. Onda me još više gaziš«.
Svet se ustalasa. Vrisnu nekoliko
devojaka. Ču se prasak prozorskog
stakla. Muškarci jumuše
napred preskačući stolice. »šta
је bilo?! Ko je dobio po njušci?
Miki?! Da, Miki. Zbog devojkc.
Nije se svideo tipu. Raspalao ga
momak...«, brujalo je od pitanja,
odgovora, nagađajna.
Pošli smo prema izlazu. »Oj.
mladosti, molim ti 5e...«. dcrnjali
su se Ijudi koji su pih
pivo.

MILISAV SAVIt

LJUBIMCI

КАО I OSTALI, tako i studentskl svet ima
Osvoje Ijubimce. Pevači, glumci i književmci
najčešće oduševljavaju studente. Uosta*
lom, pogledajmo!
Miloš Stojić, Mašinski fakultet:
Ja sam veliki Ijubitelj fudbala, i vatreni „Zvezdas ,
a „Zvezda" i Džajić su jedna reč. Prema tome znate odgovor.
Zorica Vesnić, Medicinski fakultet: ...
šteta što nemate mogućnost da zavirite u moju diskoteku.
Našli bi sve ploče Arsena Dedića. U slobodnom
vremenu slušam muziku sa njegovih ploča, drugu rekreaciju
ne tražimMila
Ivanović, Filozofski fakuitet:
Studiram književnost i pročitala sam mnogo knjiga,
ali me niko ne oduševljava kao Šekspir. Šteta što nije živeo
još koju godinu.
Dragan Petrić, PMF:
Svi na jednu, a Olivera Vučo na drugu stranu. Gledao
sam sve njene filmove, a zidovi moje sobe izlepio sam njenim
slikatha- Sreća što ne pijem, inače bih slušajući Oliveru
polomio sve oko sebe.
Mustafa Kadrić, Pravni fakultet:
U slobodnom vremenu nairadije gledam filmove,
pogotovu one sa Sofijom Loren u glavnoj ulozi. Stvarno je
izvanredna. Kad bi mi cura imala bar jednu njenu osobinu.
Mirko Vasić, Mašinski fakultet:
Ja sam Bosanac, a Bosanci ne mogu bez sevdaha. Safet
je даој Ijubimac, posebno kad zapeva „Pozdravi je sunce
milo".
Mirjana Bošnjak, Filozofski fakultet:
Moj Ijubimac je Miki Jevremović, a mama i sestra
vole Arscna. U kući se stalno prepiremo ko je bolji. Sada
mi ne daju mira, posebno od kako je Miki postao Jevromopulos.
м ' А '

STUDENTI!

Posetite bioskup NARODNI
UNIVERZITET »BOŽIDAR
ADŽIJA« u ulici B. Adžijc
br. 3.
ODLICNI REPRIZNI FILMOVI
MODERNA SALA
NAJJEFTi IE ULAZNICE
Repcrtoar se ob'javljuje u
dnevnim listovinia. Predstave
svat’.on dana od 5,30 i 8 časova.
Sva mesta 2. n. d.
SfLiO—o—32o

10.

STUDENT

1968/100 VIJETNAMU, O NAMA

SREDNJOŠKOLSKA RAZMIŠLJANJA

Danas uopste nisu u modi
vatreni Ijudi, još шапје veliki
jdealisti. Smešno je biti oduševljeni,
odani patriota-idealista.
Smešne su često velike reči kao
rat i revolucija. Do neke ргошеne
je došlo. Zašto i kako, to ne
znam. Među nama mladima
stvorena je jedinstvena velika
poza (svima dostupna i prihvatIjiva):
ne interesovati se previše
ni zašta. Ta poza toliko je jaka
da čak ni romantični lik Ce
Gevare gotovo nimalo nije uzbudio
mlade Ijude iz grada, koji
irnaju mnogo ambicija na intelektualnom
polju mislim na
girnnazijalce. Kao da se kod nas
egoizam razvija upravo srazmer
no sa obrazovanjem, ličnim anv
bicijama ili sa porašću životnog
intenziteta u već milionskora
gradu.
I onđa, nema ničega čudnog
u tome što mnoge interesuje da
se tamo negde u dalekoj Aziji,
vodi neka pravedna borba, borba
vijetnamskog naroda. I zašto
da o tome razmišljaju, kada
je to samo jedna daleka opasnost.
Postoji tromost, neodlučnost
i komformizam, s jedne
strane i pogrešno uverenje da
pojedinačna akcija i stavovi nisu
u stanju da utiču na razvoj
istorije, s druge strane.
Da sam čula ( a verujte trudila
sam se, da čujem) makar i
jednu konkretnu zamisao čiji bi
dlj bila pomoć ustanicima, jednu
konkretnu akciju među om*
ladinom, verovala bih u moguć*
nost da nešto pomognem i učinim.
Onda bih prestala da budem
pasivni posmatrač. Taj ma-

li narod postao bi mi bliži, više
bih verovala u njegovu pobedu
i mrzela nasilje. ... Iskreno: ne
osećam se krivom. Smatram da
krivica nije ni u meni, ш u mojoj
generaciji.
To su neke okolnosti, u stvari
reakcije generacija koja mje
imala čast da vodi rat i sreću
da ga preživi. I, kao da sada nalazi
neko zadovoljstvo u skretanju
glave od svega sličnog, Ali
to nije dovoljno objašnjenje, jer
reč je o ignoriisanju stvarne
borbe »na život i smrt«, o bezoscćajnosti
cele jedne generacije
koja je u najboljem slučaju zapevala
protestne pesme koje se
već duže vremena pevaju na Zapadu
i u Americi. Pa i to je samo
naše povlađivanje maniru
koji je sada trenutno u modi,
nego snažan Ijudski poiiv otpoга
prema sili i zlu.
Potrebno je pronaći dublje uzroke
hladnoće i nezainteresovanosti
mladih. Zašto su oni postali
toliko bezosećajni da mogu
da kažu »Baš me briga!« bez
obizra što jednom narodu preti
uništpnje. I, da li je to bezosećajnost,
ili, što više, tupa rezigniranost
d potpuno predavanjc
ideji o beskorisnosti svakog pokušaja.
Jer, kako da se objasni potpuno
nereagovanje omladine kada
je ona oduvek bila nosilac najrevolucionamijih
ideja, pokretač
svih otpora prema nasilju? Kako
to da u najvitalniijem delu
društva nije našla odziva jedna
borba koja bi normalno morala
imati podršku?

JELISAVETA PROTtČ

savet za koga i zašto

Za svakog učenika, bavio se
on đruštvenim aktivnostima ili
пе, lepo i laskavo z\mči titula
»član saveta škole«. Retko ko
zna međutim, šta u sebi nosi ta
lepa titula, kakve zadatke i duž
nosti. Ovu funkciju dobijaju saшо
dva učenika (u nekim školama
jedan, a u nekim tri) od
otprilike hiljadu učenika koliko
đanas iraaju pojedine srednjc
škole.
Savet škole sastavljen je iz
dva dela: savet u širem i iižem
širi sastav sačinjavaju
predstavnici opštine, radruih or
ganizacija, učenika, pomoćnog
osoblja škole i roditelja, dok su
Y užem sastavu nastavnički ko'ektiv
i direktor. Na sastanoima
saveta u širem sastavu na kojiша
prisustvuju učenici, na dnev
пош redu su uglavnom proble[°i
finansiiskog, ili pak opšteg
karaktera koji nisu u direktnoj
[’ezi $а potrebama samih učemsa,
Pored toga, sastanci saveta
56 vrlo retko održavaju. Za ovo
juože da posluži primer Osme
neogradske gimnazije u kojoj
sastanak saveta u širem sastavu
Пl је uopšte održan u toku pr'og
polugodišta školske 1967/68,
godine, Slična situacija je i u
dr ugim srednjim školama, o čeje
bilo reči na godišnjim
SO. Iz ovih razk>ga
izgleda da bi bilo mnogo
da predstavnici učenika
ucestvuju u radu saveta u užem
odnosno tamo gde se o
n nma i njihovim problemima
raspravlja.
Odnos profesora i učenika u

savetu još nijc na onom nivou
koji bi mogao omogućitii nor*
malno učestvovanje učenika u
radu saveta. Dok jedni smatraju
da su učenici ravnopravni
predstavnici čije mišljenje zaista
treba čuti, dotle neki profesori
smatraju da je učestvovanje
učenika potpuno nepotrebno.
Oni im vele: »Več je vreme
da idete kući, šta ćete vi ovde,
već je kasno...« Ovakve izjave
i ovakav odnos profesora znači
u stvari nepriznavanje zakonskih
prava učenika.
U toku dvogodišnjeg mandata
članova saveta obično ne postoji
gotovo nikakva saradnja škol
skih komiteta sa predstavnici*
ma učenika u savetu škole. Ovim
stavom komiteta dovodi se
u pitanje uopšte potreba za učestvovanjem
učenika u radu
saveta. Na izvestan način ovi
bi učenici morali da iznose stavove
organizacija učenika a to
im onemogućava baš neaktiv
nost tih organizacija. Ovde nisu
dovoljno jasni ni stav Saveza
omladine, ni učenika, pa su šl
roka demokratska prava i zakonske
mogućnostl
ni.
Sudeći po svemu ovome, izgi*
da da se ovi problemi mogu r&
išti samo većim angažovanjein
učenika u izvršavanju svojih obaveza
i prava. Jer učenici su u
savetu, za sada, samo pasdvn'
posmatrači, iako bi trebalo da
utiču na donošenju odluka koje
se odnose na njih same.

GORDANA MILOJKOVIC

BOSONOGCI

IZ ALMANAHA
SREDNJOSKOLSKE POEZIJE

Jutro se razbaškarilo u
haremu bosonogih dečaka
I spružili se u žutom žutilu
i samo im po koja sveža ranica
tek sevne po nogama.
Bosonogci razdragano duboko
zavlače prste u toplu prašinu.
Milina ih obuzima.
Nalik su na obučene bambusove trskc
Neko je poželeo da okači
medaljon o nebo, i svi su
prutići jumuli.
Tapkajii bosonogci. Za njima sc
izležavaju oblaci prašine,
1 još samo jedan bosonogac čuči
sa tikvom prepunom vode i
đuboko zamišljen pravi
kolače od blata.
I međal jon je bezbolno
zariven u nebo.

VESNA ĐURĐEVIC

POZIV NA SARADNJU

Pošto svi olanovi Omladinske
redakcije i većina saradnika
iduće godine odlazi na studije
pozivamo sve zainteresovane om
ladince na saradnju. Potrebno
jc đa se oforrni nova Redakcija
koja bi od iduće godine uređivala
ovu stranu. Naši sastanci
održavaju se svake nedelje u
1030 časova u prostorijaraa Redakcije
»STUDENTA« Sv. Markovića
79/11.
I у
OMLADINSKA REDAKCUA

NESHVACENI ШЕТАМ

RAZGOVOR U PETOJ EKONOMSKOJ

Svakome је jasno, da jc učeničko
samoupravljanje u školuша
(biio kog stupnja) potrebno.
Međutim, kao što ćete videti,
ova akneta, izvršena u Petoj
ekonomskoj školi, pokazala је
da samoupravljanje (način na
koji se sprovodi) u našim školama,
ne ispunjava očekivanja.
Mi smo otpočeli anketu sa namerom
da utvrdimo koliko je koja
škola u praksi ostvarila samo
upravljanje, a čini se da je trebalo
sprovesti i diskusiju na te*
mu: šta је to samoupravljanje!
Iz razgovora sa direktorom,
dvojicom profesora i nekoliko
učenika V ekonomske škole u
Rakovici, stekli smo utisak da
se »učeničko samoupravljanje
sprovodi«. Kod njih kao i u većini
škola, postoje odeljenske
zajednice, njihovi sekretarijati,
k'ao što je to proklamovano u
svim statutima škola; dva učenika
su članovi Saveta, i dr; Kako
smo saznali, pred kraj prošlog
polugodišta slabiji učenici,
njih oko pedesetak, sami su se
organizovali i na jednom sastanku
porazgovarali o svom uspehu.
Ovakvu inicijativu učenika,
podržao je direktor Vitomir Tatić,
koji nam je rekao; »Na polugodištu
nismo udaljili nl jed*
nog učenika zbog slablh ocena...«
Iz njegovih reči moglo se još
doznatl da je veoma zadovoljan
sa načinom na koji učenici ostvaruju
svoja prava.
To što smo čuli i sada pomenuli,
svakako je za pohvalu. I
direktor a i profesori su to istakli.
Dalje, kako su nam rekii,
njihovo uverenje je da težište
učeničkog samoupravljanja treba
đa je na odeljenskoj zajednici,
jcr ona je jedina u mogućnosti
(naravno, uz razrednog starešinu)
da najpotpunijc prati i
pomaže sazrevane učenikove ličnosti.
To svakako nije novost,
aii pre prihvatanja ikakvog za*
ključka, potrebno je čuti i nosioce
samoupravljanja, samc učcnikc.
Započeli smo razgovor sa učenicima:
Nadom Lukić, Nenadom
Stanojevićem, Andrijom Đuričićeni,
Ljubicom Stevčević i Radovanom
Miloševićem. Na ргу т о
pitanje; šta vi imate od učeničkog
samoupravljanja lii koliko
vam ono pomaže?.. Odgovor nije
odmah usledio; nastaia je tisina.
Učenici su ćutali, možda
zbog treme (bi.l i su iz II i 12
odeljenja). Učenica Nada Lukić
otpočela je prva, (neobično brzo
i skoro kao da je naučila napamet)
da govori o svrsishodnosti
samoupravljanja. Nada je
član sekretarijata odeljenske zajednice
i ona to mora da zna.
Ostali učenici nisu mnogo odgovarali
na naša ni'tanja. Možda su
blli nesnremnl!?. Tada smo naišli
na jednu interesantnu pojavu.
Na pitanje: Šta mislite, da
11 je potrebno da učeničko samoupravljanje
postoji? do tada
ćutljivi učcnici odgovorili su Jednogiasno:
Potrebno je, treba...
Razgovor je, ovim, bio zavr
šen. Ali, na kraju ovog napisa,
čini nam se da je potrebno, шпеsto
zaključka dodati sledeće: kada
se pravi anketa o samoupravljanju
u školama, normalno je
da se polazi od pretpostavke da
anketirani imaju jasnu predstavu
o tome, šta je samoupravljanje
u školi, od kakvog je ono
značaja ,za učemiika, i na koji ga
način treba sprovoditi. Međutirn,
u toku sprovođenja ove anketc,
zakliuoili smo da mnogi nisu
raščistili sa tim pbanjiima, ni u
teoriji, ni kroz praksu. Jer, ma
kakvo bilo njihovo mišljenje,
odnosno teoretisanie, činfu паш
se da jc praksa lažna,
Smatramo đa bi učenici najviše
doprincli rešavanju ovog pto
blema, ako bi svojim profesort
ша odlučno rekli: Mi niismo ob
jekt vašega rada, več subjek?
sopstvenog! I, prirodno, ako sv
za to izbore.

MIRJ/ШЛ VASOVIC

MARKO NEDELJKOVIC

SVUDA PO BEOGRADU
REČ DVE O KLUBOVIMA

Omladina svoje slobodno vrcше
koristi na različite nacimc;
na ulici, bioskopu ili kafani.
Zalitev mladih za prostorijama
u kojima bi nesmelano i korisno
provodili par časova guši
se u opštoj buci i bukvalnoj za
brinutosti oko idejno-poUtičkog
profila mlade generacije. Klubovi
su mesta koja bi mogla vaspitno
da deluju na mlade i da
podstiču i razvijaju njihovu daIju
društvenu aktivnost.
* * *
Dom omladine Beograda raje
samo sastajalište Ijubitelja bita
nego i mlađih Ijudi koji žele
da razviju i afirmišu svoje sposobnosti.
Od pre dve*tri godine
u njemu postoji nekoliko klubova
čiji је cilj da objedinjuju
mlade Ijudc u zavisnosti od sfere
interesovanja. Klubovi: filmski,
niladih pisaca, diskoftla i
debatno-politički su gotovo nepoznati
širim krugovima omladi
ne i imaju veoma mali broj članova.
Kako ie ovo moguće kada
su svi neophodni uslovi za racl
obezbeđeni. Uprava Doma se
postarala da obezbedf literaturu,
prostoriju I finansijska sredstva
potrebna Za rad kiubova. Pa
ipak, debatno-politlčki i filmski
klub već nekoliko mesecl ne rade,
Jer ncmaju dovoljno čianova.
Klub mladih literata jc zbog
nezdravih odonosa i Hčnih suko’
ba pred zatvaranjein. Jcdino radi
klub diskofila, i to sa sve većim
uspehom. Gde leži uzrok ovako
slabom interesovanju o•nladine
Beogroda za specijalizo
vane aklivnosfi? Po našem mišljcnfu
uzrokc treba tražiti 11 *la
boj propagandl i ncdovoljnoj
maštovilosti službenika Doma
koji su vodlll ove kluhove. Omladfncl
altfivisfl Izglcda da ni-

su bili dovoljno iskusni niti sposobni
da radu ovlh klubova daju
saml karakter ko)i bl privukao
posetioce i članstvo. Očigledno
da materijainl uslovi bez
organizacione sposobnostl ne
znače ništa. PHmer Doma omiadine
to očito pokazuje.
RAD KLUBOVA NA VRACARU
Osnivanjem »Lige klubova
1967« omladinsko rukovodstvo
Vračara je pokušalo da oživi
klupsku aktivnost, koja sc već
dugi niz godina svodila na igraлје
šaha i domina. Na žalost mo
ra se već sada konstatovati da
ova »injekcija«, nije dala očekivane
rezultate. prvenstveno zbog
nerazumevanja »nadležnih faktora«.
Socijalistlčki savez, kao
najodgovorniii је, prema rečima
druga Tošlća upravnika Doma
omladine Vračar, pružio samo
»moralnu potporu«. Budžet »Lige«
iznosi cko 1,500.000 starih
dinara što ie naravno malo za
iole ozbiljniji rad. Sredstva kojima
sc raspolažc često ne mogu
da $с ostvare usled nerazumevanja
Socijalističkog saveza. Priшег
kiuba u ulici Dušana Bogdanoviča
možc nam to iiustrovati.
»Liga klubova« je obezbcdila
projekt I sredstva za adaptaciju
klubova, alj sada se čeka
odluka Socijalistjčkog saveza
kojcm stolaru če se poveriti radovl
na adaptacijl proslorfje.
Nepotrebnl formalizam guši i
snutava jednu korisnu akciju.
Omiudinci su s pravom ogorčeni.
Za'sta jc krajnjc vreme da
sc dn'štveacpoittičke orgunfzacije
sa višs brige odnose nrenia
kiubovima. Takva briga je i u
njihovom intsrcsu.

ZORAN M RAICEVIt

..Maslešina- dvadesetogodišnjica

VESTI IZ BANJE LUKE

Ove godine navršava se 20 go
dina od osnivanja jednog od
najaktivnijih društava ove vrste
u ВШ Cmtralnog KUD mladih
»Veselin Masleša« u Banja
Luci. S obizrom da ovo društvo
uglavnom okuplja isključlvo
radničku, srednjoškoJsku i studentsku
omladjnu, pokroviteljstva
ove proslave prihvatio se
Opštinski) komitet SO. Planirano
je da se sve ovogodišnje manifestacije
društva odvijaju u okviru
ove proslave.
Po nacrtu programa proslave
planira se uzajamna poseta sličnim
društvima iz Beograda, Zagreba,
Sarajeva kao i odlazak
ovog društva u* čehoslovačku i
u Francusku.
Prvi broj biltena društva već
je spremljen i treba da se pojavi
početkom aprila. Isto tako
biće raspisan i nagradni kon-

kurs za najbolje literalne radove
raladih knj iževnoika ovoga
grada, a članovi Kluba mladih
pisaca štampaće i svoj almanah.
USKORO: OMLADINSKI
KABARE
U dosadašnjim prostorijama
streljačke družine »Partizan« u
strogom centru Валја Luke usкого
će biti otvoren omladinski
kabare koji je namenjen isključivo
omladini. Program kabarea
biće tako podešen da odgovara
interesovanju i željama mladih.
U pravljenju programa učestvovaće
svi mladi, zainteresovani
za rad na kultumom polju. Otvaranjem
ovog kabareamladi će
konačno dobiti svoj intimni kutak.
R. PRERADOVIĆ

KONCERT HORA
»66 DEVOJAKA«

U ĆAST OSMOG MARTA
U DOMU OMLADINE

U četvrtak, 7. marta, 1968. godine,
prisustvovali smo koncertu
hora »66 devojaka« iz šapca.
Ove simpatične devojke, na čelu
sa Brankom Đurkovićem,
Tzvele su 14 kompoziciija
naših i stranih autora. Po
završteku koncerta prišli smo
dirigentu i zamolili ća da nam
kaže nešto o sebi i horu kojim
rukovodi.
O sebi ne bih imao šta da
vam pričam. Л o horu veoma,
veoma mnogo. Znate, studiram
muziku, Sa horom radim proh*
sionalno, a dirigovaniern se ba
vim sasvim amaterski. Dirigu
jem oko 5—6 godina. Tnace,
prcdaiem muzičko ohrazovanje

u Učiteljskoj školi u Šapcu, a
od jeseni upisujem dirigenlski
odsek na Muzičkoj akademiji.
Kada je i kako stvoren ovaj
hor?
Hor je osnovan 1963 godine,
kao hor Učiteljske školc. Išao je
na festivale Učiteljskih škola i
bio naibol ji za sledeče dve godine.
1965. se siri i, tako proširen,
odlazi na festivai horova u Ceiju,
gde zauzima prvo mesto.
Sledeće godinc, na međunarodnom
takmičenju horova u Lan
golenu, osvojio je treče mcsto.
Prošle godine, na takmičenju u
Cclju. odbranio jc prvo mesto 1
dobio prvu nagradu i zlatnu pla
ketu.
Vaši planovi, želje?
U julu opet idemo u Lan
golen na internacionalno takmi
čenje horova. Nadam se da ee
mo osvoiiti drucu, a moža i рг
vu nacradu.

/OR \\ МЛОШЈ.*

I*6B/10

OMLADINSKA REDAKCUA
ZOKAN DEKIć MIRJ4NA VASOVIC
MILAN M. MISIC BORIS PISTIGNJAI
WRKO NEDEUKOVIC SLOBODAN iLNJIC
•ELISAVETA PROTIC
L'REDNIK VLEKSANDAR PAVKOVIC

STUDENT

11.DO SARKAZMA I NATRAG

PAVLE KOVACEVIC:

DA BISMO PRESTIGLI VODEĆU GRUPU MORAMO
SKRENUTI S PUTA DOK JE ZAOBILAZIMO.
IZVRŠILI SU PRETRES MISLi. OSLOBOĐENI SU SVI
ONI KOD KOJIH NIJE NAĐENO NIŠTA.

NEZAPOČETE PRIČE

F. KRIVIN:

РОСЕТАК POCETAKA
... a svet se stvarao po principu svih ostalih
građevina: već kod karaena temeljca bila je
potrebna popravka.
LJUDSKI ŽIVOT
... jedni na leđima, drugi na lanćiću... Eto
tako svako nosi svoj krst.
SNOVI SVEVIŠNJI
... kad bi se Ijudi ponašali kao anđeli, a radili
kao đavoli.
POVOLJNA CENA
...u poslednje vreme tigrovo meso је znatno
pojeftinilo: ranije je jedan tigar koštao života
trojice lovaca, dok danas- košta samo
dvojicu. A cena ovčetine ostala je bez promene.
VUCI I OVCE
...i kad su bili i vuci siti i ovce na broju,
postavilo se pitanje: kako nahraniti ovce?
PROBLEMI
... tu je važno: ko jaše, kuđa jaše, zašto
jase...
I na kome jaše, dodala je kamila.
CICERONI
... oni govore, kako pišu ne skidajući
oči s napisanog.
VIŠE OD SVETA
...oni pamte šta je rekao Arhimed i za njih
је zemaljska kugla samo tačka oslonca.
FORMULA LJUBAVI
... jer šta je Ijubav? Ljubav је takva pojava,
koja, skraćujući život svakom čoveku
posebno, produžuje ga čovečanstvm kao celini.
GRAĐANSKA FILOSOFIJA
...cilj opravdava sredstva, ali avaj!
uvek ih ne daje.
TRAMVAJSKA FILOZOFIJA
... čovek odlazi iz žlvota kao kad izlazi iz
tramvaja: na njegov odlazak obraćaju oažnju
oni koje je gurnuo ili oni kojima je ustupio
mesto.
PROGRES
... na taj način ta mala zemlja, koja je proizvodila
samo dugmad i četkice za zube, kada
proizvodi sve: od dugmadi do četkica za zube
zaključno.
Preveo: R. KAVEDŽIC

INTERPRETACIJE

MUVE
U jednoj studentskoj menzi
žali se abonent:
Druže šefe, u pasulju
sam našao dve žive muve.
Pa šta? odbrusi šef.
Zaboga, pa one mogu i
da se udave! reče student.
LOGIKA
žiku Smradova ne mogu cimeri
da nateraju već dva meseca
da se okupa. On stalno
iznalazi neke razloge, a nedavno
je, kao poslednji adut
za svoje nekupanje, izbacio
ovo:
Zaboga pa čistoća je samo
pola zdravlja.
CRV
U studentskom restoranu
na Obilićevom vencu student
pdta kuvaricu:

Tetka, otkud ovaj crv u
đuveču?
Jadnik.
pj
Na mufcama je zavrsio.
BOL BOLUJE...
Kada pijem, boli me jetra
žali se student kolegi.
Prestani da piješ! savetuje
ga ovaj.
Pokušao sam, ali mi je
onda još gore. Boli me srce
za pićem.
SIN JE PISMEN
Student, inače sdn jednog
direktora iz provincije, otišao
da izvadi ličnu kartu.
Kad mu je službenik zatražio
otisak prsta, on je interv'enisao;
Izvinite, ali vi ste rae
pomešali sa mojim ocem.

NAUČNA DOSTIGNUĆA

BILO JE TAKOĐE
VELIKIH OTKRIČA
(AKO SE NE VARAM)
U POGLEDU PICA.
* * *
NAJVA2NIJI IPAK
(ŠTO SE TIČE MENE)
MISLIM DA JE BILO
PRONALAZAK ŽENE.
Vf * *
KAZAČU I OVO
KAD SMO DOTLE ZASLI
IZVESNI SU LJUDI
POROKE PRONAŠLI.

M. ŽUBORSKT

BOŠKO RANISAVUEVIc

KARIKATI'RE:

prva godina na pravnom
važnija od olimpijske norme

Studentkinja prve godine Pravnog fakulteta
Ljiljana Petnjarić bavi se atletikom od svoje
trinaeste godine. Ponikla je u AK »Slavonija«
iz Osijeka. Danas je, uz Veru Nikolić, zlatna
devojka jugoslovenskc atletike, državna
rekorderka i nezamenjiva reprezentativka. Nje
na specijalnost je trčanje na kratkim prugama
60, 100, 200 i 400 metara.
Ljiljana je i nosilac »Trofeja mladosti« koji
se svake godine dodeljuje najboljem jugoslovenskom
sportistd u juniorskoj konkurenciji.
Ja znam da si ti skromna ali, ipak, pokušaj
malo da se hvališ...
Po jedanput sam bila najbrža Jugoslovenka
na 60, 100 i 400 metara, a dva puta na
200, dva puta sam bila prvakinia Balkana na
100, a po jedan put na 200 i 400 metara, bila
sam jimiorski prvak Evrope na 400 i zauzela
drugo mesto na 100 metara.
Sa takvim rezultatima danas bi već morala
biti na oragu nekog evropskog rekorda?
Bila bih, verujte, da prošle godine, na
času fiskulture, nisam slomila nogu. To me
je za duže vreme odvojilo od atletske staze.
Sada mislim da mi ie to dobro došlo. Dok
sam se lečila, spremila sam maturu i prijemnd
ispit za upis na fakultet.
Bivša odlična gimnaziijalka Ljiljana Petnjarić
uverava nas da će i na fakultetu biti
među vrednima:
Studije su md u prvom planu jer atletika
ne može da mi osigura penziju!(??)
Ti si i olimoijski kandidat. Veruieš 1«
da ćeš ispuniti normu za put u Meksiko?
Neću se posebno pripremati za to, treniraću
kao obično, jer je za mene u ovom trenutku
najvažnije da spremna dočekam junski
ispitni rok. Ako položim ispite, do Olirnpijade
mi ostaje celo leto, za to vreme raogla
bih da ispunim i normu...
Govorilo se: Ljiljana prelazi u »Partizan«
a ti još uvek nisi registrovana za taj klub. Nisi
li i ti možda nezadovoljna zbog uvođenja
limita?
E, kad bi atletičari bili nagrađeni kao
fudbaleri, bila bih zadovoljna i limitom. ovako
naj\ r ažnje je da uspem na fakultetu.

М. А

sport

Do pre đve-tri godine SD »Građevinac« übrajalo
se među najjača sportska društva na Univerzitetu.
A danas, od nekadašnjeg šampiona
ostalo je samo ime.
Kako da se istaknemo kad nemamo ni
jednu kompletnu sportsku opremu, kaže predsednik
društva Zlatko Tomčić. Prošle godine
dobiii smo 200.000 starih dinara a ove godinc
deset puta manje! Sa tom sumom ni članarinu
ne možemo platLti, a kamoli šta drugo. U svakom
slučaju sa ovim se nećemo zadovoljiti,
tražićemo pomoć ili rasformirait društvo!
STONOTENISERI OSVETLALI OBEAZ
lako je formirana tek prošle godine, stonoteniserska
sekdja »Građevinca« nalazi se na
prvom mestu u Univerzitetskoj ligi. Od 7 odigranih
mečeva, »Građevinci« su dobild 6, a saјпо
jedan izgubili. U upravi društva ističu da
je ekipa u sastavu: Marčeta, Mitrović, Miilinski,

Micković i škorić najbolja na Univerzitetu, i
da je meč protiv »pravnika« slučajno izgubljen.
Tako najbolji član ekipe Miroslav Marčeta, koji
nije izgubio ni jedan set (!), kože:
Übeđen sam da ćemo zadržati prvo mesto.
Uostalom, viđećete.
ŠAHISTI SPREMNI ZA START
Sahovsku ekipu zatekli smo dok se pripremala
za start u prvenstvu Univerziteta koje
počinje ovih dana. Sudeći po titulama njenih
članova, ekipa je veoma jaka, јег su »građevinci«
jedini klub na Univerzitetu koji ima po
tri majstorska kandidata i pivokandidatausi;
tri majstorska kandidata i prvokategomika.
Miodrag Radujković, jeđan od najboljih pojedinaca
ŠK »Građevinac«, kaže:
Ekipa u sastavu: Đoković, Kolundžić, Cicvarić,
Unkovski, Smiljković i Radujković ima
velike izglede da osvojl prvo mesto. U svakom

slučaju bićemo među tri najbolje ekipe, a pr
vaka treba tražiti između »pravnika, »tehnolo
ga« i nas.
FUDBALERI SE JESENAS ODMARALI
Џ
Interesantan |е slučaj fudbalera koji su celu
jesen »prespavali« ali ne svojom voljom. Oni su
greškom organizatora prvenstva »ostali u autu
Radi se o tome da nisu na vrerae obaveštem o
početku prvenstva.
Uprkos tome naši fudbaleri nisu mno
vali. Igrali su, pa makar i između sebe. Tak;>
je nedavno održano prvenstvo fakulteta г1 mj
lom fudbalu. Učestvovalo je 18 ekipa a prvo rnc
sto osvojio je FK »Geodet«, najviše zahvaljujući
svom napadaču Mišiću koji je poetigao
blizu 20 golova, i proglašen je za najboljeg krača
na tumiru. Da se ekipa ne bi sasvim opu

stila, uključili smo se u nrvu uniiverzitetsku
ligu, ali van konjcurencije kažu u uprav,
»Građevinca«.
* * *
Rukometaše, košarkaše i odbojkašc dovol
no je i samo pomenuti jer u protekloj sezom
nisu pokazaM vrednije rezultatc. Od toga bi sc
delimično mogli izuzeti odbojkaši koji se nalaze
na drugom mestu, ali u drugoj univeir
tetskoj ligi. Ош se nadaju povratku u društvo
najboljih. Kapiten ekipe Franjo Kreačič kaže;
Proleće je naša šansa. Jesenas smo pol
mladili redove, sada smo i uigrani pa morainu
da se nadamo najboljem.
U upravi društva rekli su nam da bi kao
primere entuzijasta trebalo istaći Momčila Ži'
vanovića, Stjepana Ravića i asistenta Vladimi
ra Mišića koji već nekoliko godina sa uspehom
igraju za odbojkašku ekipu.

MILAN ANĐK

STUDENT
Hr
2 г
еа
fi p
£> ■ \\t
Ćft’ p
STUDENT
IZLAZI UTORKOM
CENA 30 PARA
POšTANSKI FAH BROJ 692
L’REĐUJE REDAKCIJSKI
KOLEGIJUM
BORISAV DŽUVEROVIĆ, ALEKSAN
DAR ILIĆ, KEMAL KURSPAHIC, t'
ZAR LAZIĆ, BRANKA OTAšEVIC,
DUŠAN PAJIN
GRAFICKI UREDNIK
FLORIJAN HAJDU
GLAVNI I ODGOVORNI
UREDNIK
ĐORĐIJE VU’KOVIĆ
IZDAVAC UNIVERZITETSKI OĐBOR-
UREDNIšTVO 1 ADMINISTRACIJA
BEOGRAD, SVETpZARA MARKOVICA
BROJ 79'П. TELEFON
645-894. - TEKUCI RACUN 608-8-1291GODISNJA
PRETPLATA 8 DIN A '
RA; ZA INOS TRANSTVO 18 DINA*
RA. - STA.MPA »GLAS« BEOGR-AU
VLAJKOVICEVA 8.
  </body>
 </text>
</TEI>