<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title></title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
T I T O

S obzirom di se danas ovdje održava zaicdnKka
sjednlca PređsJednfStva IrvrSnog
komifeta CK SKJ, ja koristtm ovu priliku
da uputim javnostl nekoliko rijcči, da objasntm
o fiemu se zapravo radi. Vratiću se malo
natrag. L' prvom redu hoću da kažem đa
smo mi problerae kojl su sc nagomilali, a
ioje smo jako sporo rijcŠavali, već krajem
marta imali kao predmet diskusije na zajed
nićkoj sjednici Predsjedništva Irvršnog komlteta
Centraniog komiteta Savera komunt»ta
Jugoslavije. Tađa smo zaključili da tresagiedati
sve etemente. Blla su to uglavn
°m pitanja privrede, a i pltenje druitvene
fcforme. Odlučeno je da se fcvršf svestrana
anaHra kako blsmo vidjeli sa čimc raspolaremo
* čemu treba dall prioritet.
Oruga sjednica Predsjedništva I Irvršnog
komlteta CK SKJ održana Je 20. raaj« na
ko Joj »mo konkretnije prlšll i doSH đo jeđin»tvenoga
gledišta da je sltuaclja toliko sarre,a
' da se, ako hitno ne predurmemo odgovamere.
o kojima smo već rargovarali.
? na mpže još više pogoršati. Tada smo rljcform'ramo
komisiju i mi smo je for
Ona fc imala zadalak da frvršf ttsa-

Uzu I pripremi materjale u vezi sa pitanji
ma koja su blia na dnevnom redu. Bflo je
dogovoreno da se to obavi do 14. juna. Aii,
događaj) su se razvljali mnogo brže, i oni
su nas preduhitrili. Osim toga Jll rezultati
sjednlce nlsu bll! opširnije objavljeni u Stampl
nego samo kratko, tako da Javnost nlje
mogla doblti pravu sllku o ćemu se i raspravIjalo
i šta je zaklJOČeno.%o je blla naša
pogreška. No pošto su nas događaji, još jedanput
ponavljam, preduhitrill, mi smo da
nas morali da održnno ovu ajetinicu I povodom
gogađaja na Cnlverrltetu, koji su samo
jedan dlo problema o kojima mi ovdje ras
pravljamo prl čcma mislirt£(ia su ranogo
važnija pitanja samoupravljaiija u predurećlma
i radnim kolektivima I koja takođc
treba hitno riješiti. Ja ne potcenjujem te
stvarl i smatram đa su studenti dosta puta
mogli da vide da nismo bili suviše oštroga
sluha kada su nam govoril da bi trebafo 1
kod njih neke stvari brže rtješitL I ja im na
tome nc zamjeram. Ja razumjem njihovo nezađovoljstvo
1 smatram da ćemo ovoga puta
tc stvari rješitl onako kako to naša socijaUstfčka
zajeđnfca možc đa učini

Kad je rijcč o tome da su nas studentske
tanje da U tu ,Sgto*li laflžjlllčke pozadine,
đa U neko stoji iai toga, da bl se inicijativa,
ml pokrenuli istrgla iz naših ruku
ja u rješavanju rSzni^r^leauA
NEDOVOUNO JEDINSTVO MEĐU RUKOVODECIM
LJUDIMA U SPROVOĐENJU TIH
sc radi o sagledanju probiema

mora osi
izcracUmo sodj»H*am«.' ;

I^l

* ***' ’f

tco bi se moglff đafl perspektlva Ijudima, i
pored teškoča 'koje post >jc. Jer, postoje mo
gućno sl da mi već danas sagiedamo prioritefenih
mjera koje je potrebno preduzeti
da bi se pobcljšali uslovi života i rada rad
ničke ki. s . Ja uvdjc u prvom redu govorim
o proizvodačima, o radntčkoj. klasi, jer je
potrebno đa se zna gdje 4 i koliko mo
žemo uzeti, da b' obczb, dil sređstva za rtešavanje
aktueinUj problena kao što su poboljšanje
potoiala proizrođaća, pltanje zapo
šljavanja, zatlm 1 tklan a|c nekih krupn’h
nesocijalistlčkih polava. kojj. su u našoj ze
mlji sve više dolazile do ažaja. Poređ toga,
radi se o čltavom nizu Irugih probleroa

STUDENT |
«®INA mu
11. JUflff 1968.
j sLIST
BEOGBADSKIB
STBDEHIAIA ;
‘ * - "' * f •:•* '■ f \\ * • 1
i f , r -r . • : , r - .
i m i
vanredni
hrc>| **Tito:

nost profesora i studenata koji se nalaze na
univerzitetima da nam pomognu u razvijanju
samoupravljanja na univerzitetima. Prije nego
što je bila konferencija Saveza studenata
Jugoslavije, kod mene je bila delegacija. Ja
sam tada ukazao na te probleme, izrazio sam
svoje mišljenje o tome kako bi trebalo te
probleme što prije rješavati i upoznao članove
delegacije s onim šta mislimo da ura*
dimo. O tome je bilo malo dbjavljeno, premalo
se to studentima objasnilo.
S obzirom na ovo što se dogodilo u poslednje
vrijemc, demonstracije studenata
žellm đa kažem svoje mišljenje. Ja sam
o tim demonstracijama, razmišljajući u toku
đemonstracija o svemu što je tome prethodilo,
došao do uvjerenja da je revolt kojt
fe postojao kod mladih Ijudi, kod studenata
došao spontano. AH da je postepeno. kako su
se tc đemonstracije razvijale i posle prenele
sa ulice na aule I sale na Univerzitetu, došlo
je đo izvjesnog inflitiranja raznih nama tudlh
elemenata kojl ne stoje na socljalističkim
pozicijama, koji nisu na pozicijama VIII
Kongresa Saveza komunista Jugoslavlje, koji
nisu za sprovođenje privredne reforme. Jednom
rječju došlo fe do infiltiranja onlh ele*
menats fcoji su htjell da ovu situaclju isk6rfste
u svoje ciljeve. A tu ima raznih tendenclja
i raznih elemenata, od najreakcionarnifih
pa do onlh najekstremnijih, lažno radikalnih
elemenata kod kojih imaju odjek Mao
Ce Tungove teorije. Međutim ja sam došao
do uvferenfa da je ogroman dio, mogu da
kažem, 90 M /« studenata poštena omladina, o
kojoj ml nismo vodili dovolfno računa, u kojoj
smo vldjeli samo učenike, samo đake u
školama, a za koje još nije vrijeme da sc
uključuju u društveni život naše socijallstlčkc
zafednice. To fc bilo pogrešno. Mi snio

njih ostavUl same. Tu svoju grcšku ml sagledavarao.
Na đanašnjoj sjednici Predsjedništva i
Izvršnog komiteta CK SKJ vođena je vrlo
ozbiljna i temeljita diskuslja. Nema ni jednog
čovjeka na sjednici je bilo 55 rukovodećih
drugova čije mlšljenje bi se razlikovalo
u pitanju rješavanja studentskih
problema, materijalnog stanja, rješavanja
zapošljavanja mladih stručnjaka koji završavaju
fakultete, u pltanju neopravđanog bogaćenja
raznih Ijudi, u pogledu raznih nesocijalistlčkih
pojava, kao Sto je na prinicr
gradnja prlvatne fabrike. Mi to najenergičnije
osuđujemo i takve 1 slične stvari neče
se dozvoliti.
Predmet današnje diskusife je i čitav
druglh pitanja o čemu će javnost biti upoznata.
Sada se radi na smemlcama koje če
mo ml objavltl. sutra 111 za koji dan. Tada
će biti jasno svakome Sta je na ovoj sjednlci
zaključeno. Blće takođe jasno svakome
da primamo svu odgovomost da se to i
sprovede u život. A onaj među nama koji se
s time ne bi slagao, koji bi evsntualno poslije
ovih odhika išao dmkčijtm pravcem i
izražavao svoje posebne pogledc umjesto da
se u punoj mjeri založi za izvršavanje našlh
odluka tome neđe biti mjesta među nama.
Mi smo rlješill da ojačamo fedfnslvo našfh
redova, nc formalno neTro stvamo jedinstvo
I da o tome danas ovdje donesemo čvrstu
odluku. To jedinstvo mora bltl takvo da nafeffkasnije
djelufe na Izvršavanfu svih problema
koj! nas danas tlšte I sa kojlma se suočava
naša zajednica.
Misllm da su događaji do kojlh jc došlo
na Novom Beogradu, mnoge od nas udarili
po glavi, neke više neke manjc. Izgleda da
su se Ijudi malo trgli da im je sinulo
pređ očlma i u glavama shvatajući šta bi se
moglo dogoditi kad radnička klasa ne bi bila
tolko svjeana, kad ne bi vidjela teškoće na
koje ona sama nallazi, pa preduzela iz\ r jesne
korake kojl ne bi bili u skladu sa našim
ođnosima u soclfaHstičkom društvu.
Ali, drugovi, mi nc smemo na radničku
klasu prebacivati suvišč vellki teret I očekivatl
da ona mora mlmo čekati i slušatl. Našim
odlukam mi zahvatamo veoma šlrok
krug problema. Prespitaćemo razna pltania
sistema. Moračemo menjati neke stvari. r>'ke
instrumente, vidjećemo da II moramo t\š
sada izgraditi sve objekte, u situaciji kada
ne raspolažemo sa dovoljno materijalnih
sredstava, ili treba dati prioritet druglm
stvarima. Moje mišljenjc, a i svih nas
ovdfe, da priontet treba dati pitanjima o
kojima sam ovdje govorio. Pitanja radničke
klase, odnosno olakšavanje nroizvođačima
njihove situacije u preduzećima, problem
raspodjele sredstava, llkvidiranje ogromnog
raspona između plata kofi bode oči sa ko-

jlm se ja nlkako ne slazem. U tom poglcdu
ml moramo nać! mjeru. Tu je 1 niz drugih
pitanja kojima moramo sada dati prlorltet.
A što se tičc sredstava, to je stvar koja ne
može momentalno da se rlješi, Jer moramo
najprije izvršltl cjelovitu analizu.
NAŠA OMLADINA ZNADE STA SAM JA
GOVORIO
Dakle, ja nc bih htio o tome naširoko da
raspredam. AIl moram da kažem ono što je
najvažnije za nas i za mene llčno, Nlje riječ
samo o problemu studenata, o zahtjevima
studenata sa kojima sam se ja, sa većinom
njihovih zahtjeva, uvjek slagao. Jer takvo je
bilo moje mišljenje i prije. Uostalom naša
omiadina znade šta sam ja govorio i šta bi
trebalo čim prije rješiti. Nlje samo u tome
stvar. To je dio problema koji su sc danas
nagomilali. Stvorena je, doduše, vrlo mučna
situacija, naš prestiž u svetu je time okmjen,
a da ne govorim o materijalnoj šteti koja jc
počinjena. Meni su sc obraćali radnlci ! protestovali.
Ali ni u jednom pismu radnlka ir.
hilo kcg kraja naše zemlje, u ni jednom pismu
nije stajalo da sc radnici ne slažu sa
zahtjevom da se studentima mora omogućiti
bolje materijalno stanje, da lm se mora dati
mogućnost da razviju samoupravljanje, puno
samoupravljanje, da ne budu samo formalno
tamo, a da upravljaiu dmgi a ne oni kojib
se to najviše tiče. Ni jednoga pisma radnika
u tom smislu nije bilo. I to jc veoma
značajno.
JA MISLIM DA SU NAS TOLIKO ZASJENILE
RAZNE INVESTICIJE I RAZNA TRVENJA
OKO TOGA, DA JE TO ZASJENILO
OCI I MISLI LJUDI. PA SE ZABORAVILO
NA ĆOVJEKA
ZATO JA DANAS MORAM DA KA2EM
OVDJE DA SAM SRETAN ŠTO IMAMO TAKVU
RADNICKU KLASU. A MOGU TAKOĐE
DA KAŽEM DA SAM SRETAN ŠTO IMAMO
TAKVU OMLADINU KOJA SE POKAZALA
ZRELOM. Evo, najnoviji razvitak na unlverzitetima
je pokazao da je 90»/* studenata naša
socijalistička omladina, koia se ne da trovati,
koja ne dozvoljava raznim đilasovcima,
rankovićevcima, maocetungovclma da bi
kao pretekst da se brinu za studente ustvari
pokušavali da ostvare svoje ciljeve. Naša omladlna
je đobra, all mi trebamo da joj posvetimo
više pažnje. Velika je krivnja na nama,
a naročito na Savezu komunista, koji se
nije dovoljno zalagao i na samom Univerzitetu
za rešavanje studentsklh problema. I
trebalo je doći evo do takve vrlo nemlle situacije,
da sada konačno vidimo da smo suviše
sporo išli, suviše oklijevali i da je to
imalo teške posljedice. M1 smo đrugovi mnogo
puta govorili đa treba voditi brigu o
čovjeku. ALI, JA MISLIM DA SU NAS TO-

LIKO ZASJENILE RAZ\E INVESTICIJE I
RAZNA TRVENJA OKO TOGA, DA JE TO
ZASJENILO I OCI l MISLI UUDI. PA SE
ZABORAVILO NA COVJEKA. A mi nl objekte
ne možtno stvarati bez čovjeka. Ne možemo!
Nekl mlslc da je ovo do Čeg jc došlo
odraz onoga što se događa u Francuskoj,
Njemačkoj, Cehoslovačkoj, Ud. To nije tačno.
Nlje to odraz toga. To je odraz naših sla
bostl, koje su se nagomilale i koje ml danas
moramo otklanjati. To, dakle, nc treba tumačiti
kao rezultat nekih uticaja iz vana.
Ja se obračam, drugovima i drugaricama,
radnicima i radnlcama, našlm studentima, da
nam pomognu u konstruktivnom pristupanju
i rješavanju svih tih pitanja. Neka budno
prate šta mi radimo, to je njihovo pravo,
neka učestvuju u našem svakodnevnom
životu, i kad god im nešto nije jasno, kaji
god nešto treba razjasniti. neka dođu kod
mene. Neka pošalju đelegaciju. No, mislim
da za to neće biti ni potrebe, jer đemo mi
dolaziti kod niih. I moramo odlaziti pa da
stvari razjašnjavamo i riješavamo onako
kako u jednoi socijalističkoj zajednici treba
da se rješavaju.
O sverau tome ja sam govorio vrlo kratko.
Uskoro će biti objavljene smiemice za
budući rad, na njima se sada radi, i vidjećete
jasno o čemu se zapravo radi i šta sve
mi mislimo konkretno da preduzmemo.
Što se tiče nezađovoljtsva studenata zbog
nemilih događaja do kojih je došlo na Novom
Beogradu, ja smatram da je to stvar
koja treba da se isplta. Ako Je Jedan čovlek
na bilo kojoj strani prekršio zakone, ili mje
ispunio svoje dužnosti ili zloupotrebio svoju
dožnost to će rasvjetlitl istraga, on mora
biti pozvat na odgovomost, bez obzira ko
to bioŠto
se tiče studenata koji su iskazall svoj
veoma snažan revolt, nije stvar koju mi sada
treba da pretresamo. Jer, revolt do koga je
došlo, je dielimično i rezultat toga Sto su
studenti vidjeli da sam | ja sam često postavljao
ta pitanja pa se ona ipak nisu rješavala.
Ovog puta ja obećavam studentima
đa ću se svestrano založiti za rjcšavanje i u
tome studenti trcba da mi poraognu. Sta
više ako nlsam sposoban da rješim ta pitanja
onda Ja ne treba više da budem na tome
mestu. Ja mislim da ni jedan naš stariji komunista
bllo koji, koji ima svjest komuni
ste, ne bi trebalo đa insistira na tome da
mora ostati tamo gđje jeste, nego treba da
dade mesta onim Ijudima koji su sposobni
da rješavaju probleme.
I najzad, ja se još jednom obraćam studentima:
vrijeme je da se prihvate učenja.
sada je vrijeme polaganja ispita, i u tome
vam želim nmogo uspeha. Jer, bilo bi zaista
šteta da izgubite još više vremena.

LJUBOMIR TADIC

Revolucija
i
sloboda

R. evolucija i sloboda su intirruio bliske:
rev r o!ucija je izazivanje slobode na svetlo
dana; sloboda sadrži neophodni patos
i ukras revolucije, treperenje njene dusc
i otkucaj njenog srca. Obe su prisno povezane
sa težnjama omlađine, budući da je omladini
kao omladini svojstveno menjanje uslova empirijske
egzistencije kao i iraanetno stremljenje
novomc, još nepostlgnutome. Jer kada kažemo
»na mladima svet ostaje«, to ne treba
shvatiti kao prazan kompliment i patemalistićku
darežljivost i miilosrđe, već kao istinu
življenja koja znaći da mlađima zbUja pripađa
budućnost. Svako kome pripada budućnost,
ko napreduje, i razvija se, mora da se nada
i maita, srriva i »planira« svoj život.
Ovaj elemenat utopije svojstven je omladinini
i rcvol ucionamom delovanju.
Kao što mlad čovek izrasta u otporu patri-

iarhalnoj stezi i u praksu mnogim opasnostima
i nedaćama, tj. u energičnom zahtevu da
bude priznat punoletnim, da živi »po svom«
da se emancipuje, taiko i revolucionar izrasta
u borbi i otporu konzervativndm institucijama
i reakdonarnim druš-tvenim silama, iz cijih
okova stremi da oslobodi sebe i društvenu zajeđnicu.
Zalo mnogobrojni primeri pristupanja
omladine re\ , olucionamim pokretima izražavaju
srodnost duše omladine sa revolucionamom
akcijom.
Jer i revolucionar kao revolucionar i omladinac
kao omladinac jesu, tako reći od prirode.
nihilistt. Ako su porodične i socijalne spone
suviše krute, omladinski ndhilizam se može
pretvoriti u slepi revolt koji razara sve vrednosti,
srlja u zločin, a ponekad, kod slabijih
priroda, završava se na tragičan nacin, u samoubistvu,
koje znači surov obraćun sa sopstvenim
nadama i nezadovoljemm čežnjama.
I revolucionarni nihilizam u \’idu proste i
neodređene pobune protiv p>ostojećeg, kao revoltirana
egzaltacija bez jasnog cilja i smisla,
po pravilu, tragićno se završava. U oba slucaja
reč je o tipićnom obliku reakcije pojedinaca
(ili manjih grupa) izolovanih od zajednice.
Zato nije slučajno rečeno da revolucionar
koji ne uspeva u svom poduhvatu postaje zločinac.
Kritikujuoi tzv. filozofiju trebanja kao prosti
dezideratum, »perennierendes Sollen«, »perennierendes
Jenseits«, Hegel je svojevremeno
ciljao na nemački romantizam koji je postavIjao
zahtev radi zahteva, aspiraciju radi aspiracije..
Ova želja za transcendentnim, u kojoj
se »Ja neprestano ispražnjava i održava u toj
praznini«, zadovoljava u čežnji i vrši »usamljcnu
službu božju samom sebi«, izraz je polpune
praktične nemoći »nesrećne svesti«. To
je puki revolt osamljenog indivjduuma, Kamijevog
Thomme revolte.koji niti zna vezu
između svog ideala i stvamosti, niti nastoji
da promeni postojeće i samog sebe. Reč je o
Hegelovoj »slobodi praznog« (»Oic Freiheit
đer Leere«).

Život u nostalgiji za prazniin beskonačnim
ima dvostruko negativan rezultat: s jedne strane,
frustraciju izolovanog individuuma, s druge’strane,
faktičko ostvarenje svega što postoji
na starim pozicijama. u »Enciklopediji filosofskih
nauka« Hegel je ovaj romantizam
pripisao ne samo Nemcima već i omladini. Usled
neodređenih cilieva i nemogućnosti njihpve
neposj-edne realizacije, mlad čovek mofe
biti bačen u ludilo (u hipohondnju. kako
kaže Hegel). Kao što je Hegelova kritika uperena
protiv etičke kontemplacije koja se iscrpIjuje
u prostoj regulativnoj ideji, koja ostaje
praktično neobavezna kao i svako moralno
ponaianje u građanskom drustvu, sa istih razloaa
ova kritika se može primenjivati i na
sektaški romantizam nekih savremenih pseudorevolucionarnih
pokreta koji sc iscrpljuju
u voluntarizmu 5 revolucionarnoi fazi.
Da ne bi došlo do zločina, samoubistva ili
ludila, moraju i revolucionaru kao i omladmcu
biti izvesni ciljevi i ideali za koje se zalažu
da bi revolucija i sloboda postali istinski
medijumi njihove egzistencije, tj. da njihovo
i, eventualno. žrtvovanje ne bi ostali
bez ~rezultata. Zato omladinu i revoluciju nc
može objektivno interesovati svaki nihilizam.
Njih interesuje da se opet poslužim stanm
Hegelom samo onaj nihilist koji ostaje u
žlvotu. To je nihilizam istrajne borbe 1 rada,
a ne pukog uništenja; naprezanja i stvaranja,
a ne dokonog uživanja i lenjstvovanja koje
ravno skapavanju u dosadi, svojstvenom gospodarskim
klasama.
Pojam omladinca i revolucionara ovde uzimam
kao ekvivalent pojma čoveka. Jer covek
kao čovek razlikuje se od životinje kao negatorsko,
nnhilističko biće, budući da upravo, s
jasnim pianom i namerom, nastoji da transcendira
svoju prirodu postupajući prema
maksdmd: ne ostani ono što jesi, već postani
ono što još nisi, ali raožeš postati! U razvitku
čovečanstva relevantni su, dakle, samo om
zadaci koje ono može da reši. Sve ostalo što
ne potpada pod kategoriju objektivne nemo-

gućnosta, mora otpasti iz istorijske računice i
svrstati se u Hegelovu beskonačnu praznim;.
Međutim, onog trenutka kada čovek prestane
sa nastojanjem da se uzvisi nad postojećim,
da nadmaši samog sebe, prestaje bil:
čovek. A upravo za ovu poziciju čoveka zalažu
se sve konzervativne ideologije, savetujući
mu blagonaklono da sve svoje ciljeve i ideale
smesti u staru arhivu postih Iluzija. »Nemci
su«, kaže jeđan Hegelov učenik koji je shvatio
revolucionami značaj dijalektike negativteta,
»toliko razboriti realisti da sve njihove
želje i najuzvišenije misli ne premašuju go3i
život. A o\tj stvamost... akceptiraju oni koji
njome vladaju. I ovi Ijudi su realisti, oni sti
vrlo đaleko od svakog mišljenja i od svake
Ijudske veličtne, oni su obični oficiri i plenrći;
no oni se ne varaju, oni imaju pravo. oni,
takvi kakvi su, dovoljni su da iskoriščavaju
ovo životinjsko carstvo i da njime vladaju,
ier vlađanje i iskorišćavanje jeste jedan pojam,
ovđe kao i svagde. A kađ primaju znake
pokoraosti i kad pogledaju iznad gmižućih glava
ovih bića bez mozga, šta im leži bliže od
Napoleonove misli na Berezini? Govori se o
njemu da je, pokazujući svom pratiocu na komešanje
utopljenika, rekao: Vovez ces crapauđs!
»Vidite ove žabe« prim. ured.) Ovo govorkanje
je verovatno laž, ali zato nije ništa
manje i»tlnito. Jedina raisao despotlzma jeste
preziranje Ijudi, onečovečeni čovek, i ova misao
ima preimućstvo pred mnogim drugitr
utoliko što je istovremeno i činjenica. Despot
uvek vidi Ijude lišene dostojanstva«.i)
Tu kriti'ku »reaJizma« koji ne premasuie
goli život izrekao je glavom Karl Marks, p<>
v’ezujući takav reaJizam sa najgorom despoti
jom koja prezire Ijudsko dostojanstvo i upi
nje se da čovečanstvo zadrži pod svojim po
kroviteljstvom na nivou ovmujske svesti, na
nivou stada kome je večito potreban jedar
' patrijarh iJi jedan postir.
(iz knjige »Poredak i sloboda«)
1) Upor. Marx-Engels, Rani radovi, »Kul
tura«, Zagreb, 1953. god. str. 33, 34.

IZJAVE STUDENATA
POVODOM GOVORA
DRUGA TITA
Revolucionarni
zov

Nikola Jcftič. Filozofski fakultet:
Smatram da je govor druga Tita bio veoma
pametao i đa znači poslednji udarac regresivnim
snagama, koji je započco još na IV
Plenumu. Ono što je najvažnije u cclom govoru,
to je što jc sada naš pokret usmeren i što imamo
odrcđcne ciljeve.
Branko Koi ica, ElektrotehniČki fakultet:
Odušcvl jen sam. Tito je uz nas i uspeće
da uz rtašu snagu (a pokazalo sc da ona nijc
inala) pobediti u progresivnoj borbi.
Ljiliana Cubrovič, Filološki fakultet:
Druc Tito jc sinoč izneo kapitalne stavovc
našc rcvolucionarne tradicije. Smatram da treha
češćc ovako da nastupa u studentskoj sre-

dini. Iskreno se radujem, jer je o>.m nas pokret
dobio najlepšu potvrdu.
Ceda Valter, Arhitektonski fakultet:
Istupanje druga Tita ulilo mi je ogromnu
veru da će demokratske snage pobediti. On je
sa nama, mi smo s njim.
Ivan Đorđević, Saobraćajm fakultet.
Titd je-dugb razmišljao dok.mje dao svoju
ocenu. Ona je dbšla' pbtpuno pravilna, u pravom
trfenutku, i presuđna je ne samo za nas
pokret nego za celokupan pokret progresivmh
snaga u našoj zemlji.
Marina Savić, Filozofski fakultet:
Svi se u potpunosti slažemo sa Titovim
govorom. On je samo još jedan dokaz, ali najveći,
ispravnosti našeg pokreta.
Milenko Balaban, Likoma akademija;
Tito je potpuno razumeo studentski; pokrct.
Ni malo nisam iznenađen njegovim istupaniem.
On mora da stoji na čelu najprogresiv
nijih snaga ovc zemljc, a ovih nekoliko dana
pokazalo .• se gde se nalaze. te snage.
želiko Petrović, Ekonomski fakultet:
jzja\oi druga Tita prihvatio sam sa iskre :
nim oduševljenjem. Tito nas je u potpunosti
razumeo i podržao. On jc s pravom vtdeo u
nama snagu koja cc mu omogućiti da se dosledno
sprovede proeram Savcza komumsta.
Diagan Nikitović, Prirodno-matematički fakultet:
■ .
Oduševilo me je to što je drug Tito, kao
i uvek, na strani omiadine i što je pravilno
ocenio naš stav, dokazujući time što nas je
pozv r ao da mu pomoanemo. Mi ćemo uvek biti
spremni da odgovorimo na njegov poziv.

Vladislav Knežević, Pravni fakultet:
Sa velikim nestrpljeniem sam očekivao
jrovor druga Tita. Moje nade su u potpunosti
ispunjene. To je još jedan Titov revoluoionami
7.0v i ovoga puta ćemo mi, studenti, na nieea
odgovoriti. M p -

STUDENTI
POZDRAVLJAJU TITA

Prolazak predsedmka Tita pored Studentskog
grada sa gostom dr Zakirom Husoinom.
predsednikom Ind je. i pored toga što su Svt
/.elela da vide predsednika i gosta iz prijateljske
zemlje. zanimljiv je i iz još jednog razloga‘
Naime, studenti su želeli, a to su pokazal'
đa mogu, da organizuju doček. lako je prisnstvo
milicionera po protokolu obaverno, ovoga
puta studenti su se prinuli najvećim delom za
za održavanje reda i za doček.
Uz pomoč Ijudi iz Državne bezbednosti na
havljeno ie dosta crv'enih traka i jedan megafon.
Poverenje studentima bilo je opravdano.
Bliru sto stuđenata sa crvenim trakama izvan
redno su pripremili doček. Manji broj saobraćajnh
milicionera takoreći niie imao posla.
Između prisutnih stuđenata i manjeg broja
građana i ulice kuda je trebao da prpđe Tito.
jrosti i ostali rukovodiocš koii su prsustvovali
dočeku na SurČinskom aerodromu, nije bilo

iiikog izuzev redara-studenata. Ljudi iz obezbeđenja
bili su zadovoljni onim što su studen
ti u ovom slučaju uradlli pa su govorili da sa
spremni da i drugi put slično urade uz sa
i'adnju sa studentima.

TAKTIZERI

Da li taktizeri imaju rajesta u tcvoludonarooj
akdji, pokretu? Ako revo
ludja zahtjeva druitveno biiće, a to
ona zahtjeva, onda taktizeri nemaju mkakv'O?
mjesta u revoluciji. Oni su s njene druge strane.
Jer: taktizeri su Ijudi bez individualnost •
Ako su toga svjesnd, onda ih ponekad treba i
sažaljevati.
Taktizeri su ćiftinski nastrojem Ijudi,
cardžije«, Ijudi bez društvenosti u sebi.
Biti taktizer ipak nije lako. I za to treba
dara glumačkog i kostimografskog.
Taktizeri su Ijudi I‘rajaši, uvijek, bez dv
zlra kakve su linije. Oni ne znaju da čovje 1 ;
treba da ima s\ r oju liniju, svoje übjeđenje
Ako, pak, imaju svoje übjeđenje, koje naje Pri
hvatlfvo za droštvo, oni ga čuvaju vtlo br.’
Ijivo, javno ne iznose, i tako se pokazuju ka ’*
»ispravni« i društvu privržend Ijudi. ..
Citav intelektualni napor taktizera sastot’
se u dedukovanju.
Naličje taktizera prestaje da postoji u
lučnim momentima. Tada se jasno pokazuj?
kojoj sorti Ijudi oni pripadaju. . ...
Spremn- na poslušnost, da bi se održali, 111
nešto dobili, taktizeri su prvi građani IK*"
stvarenog svijeta.

2

VANREDNI BROJ *O političkom kameleonstvu

Malo
ovako
malo
onako

Irgleda nam sada da je centralizam ostavio
mnogo više zla nego š»to se uopšte veruje.
U takvom jednom sisterrm, pokazuje sc
sada, cele gneracije su na izvestan naćin ošte
ćene, jer su izgubile jednu dimenziju Ijud&ke
b'Ćnosti, to jest samostalnost koja je važna
pretpostavka odgovomosti. Od ličnosti ne mo?erao
da tražimo ođgovomost, ako je ona nesamostalna.
Ali ranoge ličnosti neće da budu
samostalne, izbegavaju konflikte i razlikc, i tako
njihovo socijalno biče postaje prazno, jer
oni ne sudeluju zbiljski ni u iednom kretaniu.
Oni su u svemu pomalo, i niučemu sasAim. Nedosledne
su kađa se pojavi neka kritičnija siruacija,
i prve menjaiu pravac.
* * *
U reagovanju na studentske demonstracijc
ispoljilo se dosta primera tog pogubnog delovanja
centralističkog sistema na mišljenie i karakter
ličnosti. Kako su zapravo reagovali? Neki
pofitički fommi i neki pojedinc! od ugleda d.a-\ali
su saopštenja u stilu »malo malo
onako«. Takvi, kao i oni koji nisu govorili nihteli
su da se ne istrče (ovaj glagol je bio
đosta dugo u našoj svakodnevnoj političkoi
tfrminologiji značio nešto što je opasaio: mudri
su pretrčavali, đotrčavali ili pritrčavali, ali ic
istrča-\ anje smatrano kao osobina naivnijih ili
mludih osoba). Ali ta saopštcnja, sračunata na
to da, ukoliko se poiavi suprotno gledištc sa
visokog mesta mogu lako da budu nrimeniona
i u iednoi i u dmgoj mogućnosti. Razume se,
cia su gledišta takve vrste bila s one strane pra\og
razumevan ja i prihvatania ove pojave.
AM pre nego što takve ukratko prikažemo,
osvmućemo se na neke druge načine reago
\anja. Oni na« prosto zapanjuiu. Na primer:
Univerzitetski komitet SK u Nišu prvi se iziasaao
protiv đemonstracija. ali je i među prvim*»up«tio
»punu podršku« predsednlku Titu,
to jest niegovim stavovima prema studentskoj
pobuni. Postavlja se pitanie, da li je moguća
tako brza promena mišljenja, ili tu od mišljenja
nema ni traga? U hajmanju ruku, tu se
spoljava nepoznavanjc draštvenih i političkih
prilika u zemlji.
Još čuclesniji primer ovog naglog menjanja
i ncdoslednosti pokazala je »Borba«, li«t
koji je doneo mnogo grdnih izmišljotina o dernonstracijama.
U ovom listu pojavila su se u
ava uzastopna đana dva uvodnika sarim razliritc
prirođe (prvi je bio »Mlado žito i kukolj«
u ponedeliak a drugi »Posle Titovog govora« u
utorak). Videvši da njena ocena događaja, iz-

nesena u prvom uvodniku, nema nikakvih izŠleda
da bude prihvačena, »Borba« je naplsala
mgi uvodnik u kome nas bezočno uverava da
je njeno gledište na događaje jedinstveno (Što
je taćno) i da ono ne protivreči Titovorm gledištu
(što ndko, ko imalo mozga ima, ne može
da prihvati). A.H, po svemii sudeći, »Borba«
nije bila usamljena u tom i takvom proceniivanju
đogađaja. Kao i sva ostala beogradska
dnevna štampa, i »Borba« je verovatno bila vr
nekog, uz neke ličnosti i neke gmpe koje sada
ostaju skrivene. Da nije bilo takvog oslooca,
»Borba« ne bi prvi uvodnik objavila pored Titovog
govora. čime su razlike posrale očevidne.
To se kod nas često događa, da Jijudi s-voja
neaktuclna ili loša übeđenja začas promene,
kao prljavu košulju. »Borba« i oni cko nje, baš
fako su postupiH. Ili jc to možda samo taktika.
Vratimo sc sada na onu pn - u grupu. U nju spadaiu
sri gradski politički fommi i pojedina republička
tela. Gradski komitet SK je među prvima
po nespretnosti u ponašanju za vreme demonstracija.
On je pokazao. pre svega, nepornavanie
situacije na Univerritetu. lako se
Gradski komitet sasvim saslasio sa Titovom
ocenom događaja, možemo slobodno reći da on
nije od početka postupio u tom duhvr. Zašto
Gradski komitet nije na vreme označio platforrau
studentskog pofcreta, kada je bio u rhogućnosti
da se sa niom upozna na osnovu
izvornih tumačenja i dokumenata. AH. Gradski
komitet podi'žava i ono što se događalo* ra
terenu«, tj. u radnim kolektivima i teritorijalnim
organizacijama. Ovim Gradski komitet zapada
u protivrečnost. Ne može se zaista podr/avafci
ocena predsednika Tita i ono što je »na
terenu« uveliko karakterisalo stav proma studentima.
A taj stav je na mnogim mestima
bip negativan; studenti su proglaiavani za defetiste,
huligane: govorilo se đa oni ruše fahrike
j sl. Verovatno je da je i Gradski komitet
u tome odigrao poveču ulogu, zbog čega sada i
ne može da se odrekne toga »na terenu«. Moramo
postavlti pitanje: ko je stvarao udarnr
grupe komunista za horbu protiv studenata. Da
H su te grupe stavame spontano ili u dogororu
sa opštinskim komitetima i Gradskim loamitetom?
Gradski komitet je dužan da to objasni,
kao što je dužan da objasni zašto nije uticao da
se po fabrikama nc šire laž.ne priče o studentima.
Stav Graclskog komiteta karakteriše ioš neSto,
to jest činjenica da se on nije približio akciji
studenata. da nije pokušao da je usmeH,
eak ni onda kada je ta akcija dobila sasvim
ođređen tok? Da li su iza toga stajali neki ciijevi
i neka druga politika? I to mora da se
obelodani.
Sto sc tiče dmgih foruma i oi'ganizacija u
Gradu, Gradske skupštlne ili Socijalističkog saveza,
npr. možemo takođc reći da su i njihovi
stavovi prema studentima bili od početka (kada
su, zaiedno s ostalima, mogli sprečiti ono
izuzetno brutalno ponašanie milicije) pa sve
do u nedelju uveče, takođe bili na Hniji koja je
bliža oštroj osudi nego prihvatanju. Naravrio,
i ovi fommi sada prihvataju stavove predsednika
Tita.
Ukoliko ovi forumi. i ličnosti koje imaju veču
moč u niima, zaista prihvataju mišljenjc
predsednika Tita, onda su dužm đa javno prirnaju
svoju grešku u prosuđivanju događaia u
toku seđam dana. A ta odgovomost jc velika
ona dovodi u pitanje političku zrelošt rih fomma,
njihovu uključenost u glavna zbivanja u
našern društvu i ioš štošta. Ne bi se sve smelo
završiti onako kako je to kod nas do sada bilo
uobičajeno: Ijudi se priklone jednom mišljenju
koie nadvlada, a đa ni jedne kritičkc roči o
sebi ne kažu. Mime savesti i gordo nastavliaju
dalje baš kao đa su prvi zakoračili tim putem.
». v.

Uzbuna
u političkoj
čaršiji

Kad se jedna politička struktura učvrsti, i
kad joj bilo koja druga društvena snaga
spolja poljulja ustaljeni način ponašanja
onda se ona razljuti i razgoropadi.
■ni joj se da to neko želi da joj drž? lekciju
' a k° treba vladati masom, a taj, p>ošto se nc
iiazi u njenim rukama predstavlja opasnost
Ponju samu. Pošto birokratska psihologija ne
može nikako đa se pomiri da postoji neki drugi
Pravilan način mišljenja sem njenog, a pošto
smatra jedino kornpetentnom da daje oc
1 donosi odluke u ime društva, to je onda
djelanje izvan njene Ijušture sumnjivo i
nečistim namjerama, tc ga kao takvog
eba što energičnije sprečavati.
Sama Činjenica da čitav studentski pokret
se ovih dana javio nije formalno uključen
ni u kakvu birokratsku strukturu, a njegova
se zapravo okrenula protv ovog balasta.
jdovela je sve društvene faktore na veliki ispit
17 lekcije političkog vrednovanja sa stanovišta
(a ne njenih surogata). Mnoge organiza"Vie
su ovih dana pohitaue da zauzmu odgovastavove,
tako da nema skoro ni jednog
_°ruma koji se nije izjasnio o smislu i vrijedn
osti studentskog pokreta, koji se tako, za njih,
fantomski pojavio
avaj, hijerarhizovana struktura političorganizacija
nije dorvoliavala onim donjim
se slobodmje postave prema ovim »buntov1
Trebalo je sačekati šta misli viši foTako
je i očekivala rigidna birokratska
Psmologija, I šta se desilo? Pošto se studentski
P°kret javio kao neka snaga koja ne priznajc
■■' rav o fotelje. več pravo istine, to je pogodilo

sitne politikantske duše j one su počele da šc
batrgaju. Ali, budgći da su studenti istakli u
svome programu samo stvarne probleme to je
politička čaršija, znajući da t>i joj poricanje
očigleđne progresvnosti ovih htjenja bilo isuvišc
rizično, okrenula kartu. Ona je počela da traži
svoje adute. Počela je sitne propuste, tj.
nebitne elemcntc Pokreta, da proglašava kao
katastrofalnu divergenciju od linije SKJ.
štampa je odista doprinela da se ovakva zabluđa
raširi skoro po svim krajevima zemlje.
Radne organizacije su počele da osuđuju metođ
(koji je po ocjeni najviših rukovodilaca posledica
neefikasnosti mnoštva drugih metoda u
okviru samoupravnog društva), a obaviješteni
smo da su u pomućivanju pravog smisla studentskih
zahtjeva dosta učestvovali oni Ijudi
iz partijskih rukovodstava protiv kojih treba
pređuzeti društveno potrebne mjere.
Žalosno je da se na prlmer Savez sindikata
Jugoslavije ograđuje od stavova svoga lista
»Rad«, koji je objektivno prikazlvao akcije studentskog
pokreta u Beogradu, i koji se nlje
upuštao u traženje sitnih začkoljica jednog progresivnog
pokreta. Zašto se sindlkalnl lideri
plaše objektivnosti 1 čestite podrške »Rada«?
Isto tako je teško razumjetl zašto se neke
druge ličnosti nijesu na vrijeme izjasnile, mada
se to od njih očeklvalo.
Posebno nas čudl uzdržljivost I politička ne
osjetljivost najvlšeg pretstavnlčkog tljela tj.
Centralnog komteta Saveza omladine Jugor.lavlje.
Ovo je posebno neobjašnjivo i iz razloga
šfo Savez studenata po staturanim određbama
ulazi u sastav Saveza omladine. Dakle, smatra
I! CK SOJ da najnovije političke akclje jednog
dijela omladlne, tj. studenata, ne zaslužuje njegovu
cljcnjenu pažnju?
Ovako nefer portavljanje prema studentskom
pokretu izazvalo je nervozu kod st.udenata, koja
je trajala sve do onog momenta kad su se
uvjeril da najviše instance pravilno ocjenjuju
njihove težnje. Međutim, studentl su sada mnogo
razočaran! u svoje ogovarače, Jer su ovi preko
noči promijeniH stavovc i počeli da ih podražavaju
i hvale na sva usta. Nijc se teško
đosjetiti šta jc u pitanju: izneseni su stavovn
najvnših rukovodilaca SKJ, koji su svima. danas
poznati. A studenti sc ne Ijute kad ih neko
razložno kritikuje, ali kameleonsku pontiku
smatraju za jedan od najgorih oblika polinčkog
đjelanja, i ođlučno se bore protiv nje.
B- DZ-

A
ŠTA
SADA

Sada su na redu demokratske diskusije, toliko
isticane za ovo nekoliko dana. AH, da H diskusije
na svim nivoima, ili će se pak zadržati
samo u fommima i na univerzitetu. Sta poslije
prvih reagovanja, posebno reagovanja radnih
kolektiva. Svaka oluja, manja ili veča, za sobom
ostavi Čistiju ulicu nego što jc prijc nje bila.
ali se po njenim uglovima. ili pak na sredini
(ako je tu bila neka rupa) zadrže mnoge prljavštine.
UHce trebaju biti čiste, neko trcba da ih
očisti, Da H ćemo biti kadri?
Postavlja se jedno konkrctno pitanje, mislim,
najvažnije u sklopu ovih događaja: šta če biti
u društvu, u radnim i dmgim kolektivima, ako
njihovo javno mišljenje izražava neko dmgi, a
ne oni sami, jer očigledno je da se za ovako
istupanje radnih kolektiva neko pobrinuo. Sta
če biti ako se i dalje neko bude brinuo na ovakav,
mačehinski način? Dok nc prevaziđemo

ovakve odnose, dok ne prevaziđemo forumsko,
komisijsko, potkomisijsko itd. odlučivanje neće
ništa značajno da se učini. Nama je zato potrebna
društvena reforma, potreban nam
je ogroman intelektualni napor.
Sada je na redu da se Savez komuništa potvrdi.
On to može samo kada u svojim redovima
(od najviših do najnižih te!a u Čitavom
članstvu), i ne samo u članstvu, bude uspost'avio
stvarne demokratske odnose, demokvatsku i
argumentovanu dlskusiju i rešavanje datih
problema na isti način.
Treba ukinuti polilikanstvo i boriti se za
istnu. Zato je Savezu komunista potrebno da
bude kritičan. »Jer ako i ne postoji sumnja u
polaznoj lački, utoliko v!ada veća zbrka u pogledu
cilja. Ne samo da je izbila opća anarhija
među reformatorima, nego će svaki sam sebi
morati priznali, da nema nikakva tačna uvida
a to, što u sebi krije budučnost. Međutim, to
je upravo prednost novoga pravca da mi ne anticipiramo
svijet dogmatski, nego novi svijet
Želimo naći tek pomoću kritike staroga. Dosad
su filozofi imali rješcnje svih zagonetki u svojim
tezgama, a glupi egzoterički svijet trebalo
je samo da otvori gubicu, pa da mu u nju ule-*
fe pečeni golubovi apsolutne nauke. Filozofija
je postala svjetovnom, a najuvjerljiviji dokaz
za to jest taj, što je sama filozofska svijest uvučena
u vrtloge borbe ne samo izvanjsfci neg i
iznutra. Ako konstnhranje budućnosti i završavanje
za sva vremena nije naša stvar. onda je
utoliko sigumije što trcba da izvršimo u sadašojosti,
mislim na bczobzirnu kritikusvega
postoječeg, dakako, bezobzimu kako
u tom smislu da se kritika ne boji svojih
rezultata, a isto tako ni sukoba s postojećim
silama«. (K. MARKS: Pisma Rugeu septembra,
1843).
A. H.

Briga za
društvenu
imovinu

Ovih dana dok se strasno, licemcmo, dcmonstrativno
i sa pendrekom raspravIjalo
o samoupravljanju, društvenoj neJednakpšti,
odgovorriosti ‘ i mnogim drugitn
stvarima trezvenc glave su negodovalc proliv
uništavanja đmštvene imovine, nereda i izgreda.
Tako su mnogi »radni kolektivi« upućivali
saglasnc telegrame po modelu: odobravamo

opravdane zahtevc studenata, ali ne i nerede i
uništavanje društvne imovine. Ova pesmica je
ponavljana u skoro svim izjavama i napisima u
Štampi čitavih 7 dana, jako je o tome moglo biti
reči samo u vezi sa događajima u toku prvog
đana, odnosno noći. Takođe je stalno ponavljano
da se problemi ne mogu rešavati na ulici,
Jako su studenti seđeli u zgradama univerziteta.
No, ova taktika zabašurivanja i skretanja
pažnje je utoliko prihvatljiva što je bila saglasna
svome cilju. kontekstu i pravu ćutanja. Ono
što nas žesti je birokratski mentalitet koji se
tu i tamo ispoljavao u svoj svoioj bestidnoj
surovosti direktno oporićući u iskazu ono za
šta se »zalagao«. Jedan od najlepših primera
za ovo je zalaganjc druga Draže Markovića da
se bude objektivan u oceni sukoba na Novom
Beogradu. Insistirajući na tome da treba pogledati
i »đrugu stranu« on je upozorio da treba
pozvati na odgovornost one koji su zapalili cisternu
(u vređnosti od 80 miliona st. dinara).
Bfinući za 'drUštvcnu imminu on je »zaboravjo«
nia lakše i tiže isprebijahih' i
denata i rađnika, od kojih je u to vreme dobar
rleo bio u bolnici.
P. D.

Odgovori
Tanjugu

Komunisti Tanjuga poslali su pismo Univer/itetskom
odboru u kome se izražava saglasnost
sa opravdanim zahtevima studenata i
uverenje da jc ogromna vedina studenata i
profesora privržena idealima socijalizma.
Dalje se kaže da se »ne smemo Ijutiti što
su objavljivana i mišljenja i ocene sa kojima
se ne slažete. Jer, jedna od tačaka vašeg programa
je i đemokratizacija štampe, a međn
fundamentalna obeležja demokratizma spada i
tolerantan odnos prema drukčijim mišljenjima
i stavovima«.

Komunistima Tanjuga moramo odgovoriti
da se mi ne Ijutimo što se objavljuju mišljenja
različita od naših, već đa se Ijutimo kada

se naša mišljenja i stavovi prečutkuju, a tu
postoji velika razlika, naročito u primeni načela
demokratije i tolerantnosti.
Druga zamerka komunista Tanjuga odnosi
se na zahtev, iznesen na nekim skupovima,
da se smeni, pored ostalih, i glavni urednik
Tanjuga. Taj zahtev predstavlja mešanje u
samoupravna prava kolektiva, utoliko pre, kaže
se, »što za razliku od drugih novinskih
kuča, kolektiv Tanjuga sam bira svoje mkovodstvo
i to smatra samoupravnom tekovinom«.
To, da kolektiv Tanjuga sam bira svoje
rukovodstvo, valja pozdraviti. No u najmanju
je ruku čudno to da kolektiv koji se izborio
za tako značajno samoupravno pravo, prećutkuje
mišljenja onih koji se, isto tako, bore
za svoja samoupravna prava. U tom sraislu
treba dodali da niko nije zahtevao da se uređnik
Tanjuga smeni nekom visom silom, ižvan
samog Tanjuga i svoje savesti. Osim ako nijc
tačna primeđba komunista Tapjuga po kojoi
ne smemo ocenjivati njihov rad »samo prema
nbjavljenim, a često skraćenim i nepotpisanim
napisima u štampi, na radiju i televiziji«. A
ako je ta primedba tačna, pa odgovornost za
brojne dezinformacije snose nepotpisani uredmci
štampe, radija i televizije, Tanjug bi, u
najmanju ruku, trebalo bar da protestuje, ako
yeć, shodno svojim načelima, ne želi da se mesa
u samoupravna prava onih drusih novinskih
kuca. ALEKSANDAR ILIC

ALEKSANDAR ILIC

Bezvoljni
ili suviše
oprezni

Beogradski studentski pokret, ma koliko
bio spontan i jedinstven, u svojim redovima
imao je izvestan broj pasivnih članova,
članova-posmatrača. Naročito prvih dana
pokreta. Jedan mali broj studenata zadugo se
nijc viđao na zborovima i mitnzima. Na Filo-

loškom su to bili, obićno, studenti iz Beograda
i studenti imućnijih roditelja. Takođe i na
drugim fakultetima koliko sam mogao da
saznam iz razgovora sa kolegama- Njihovo ne
pojavljivanje može se objasniti na nekoliko naćdna:
nekiraa su roditelji zabranjivali da dolaze
na fakultet (mada se dešavalo da su, u takvim
slučaievima, studenti bežali od kuće i spavali
nekoliko noći po učionicama). neki su, naviknuti,
na to, čekali saopštenjc ?>odozgo< i trenutak
kada se raogu uočiti konfrontirane snage.
Jasno je da je takvima nedostajao neki iole
ozbiljniji uvid u nastalu situaciju.
Posle nekoliko dana, kada je studentski pokret
uglavnom dobio podršku svih progresivnih
snaga u zemlji, ti isti studenti —usuđuiem sc
da ih nazovem političkim beskičraenjacima
511 f e P°j av tli na zborovima i aktivno
ukjjučih u pokret. Na Filološkom je među njima
bilo i članova SK.
Da se zna; studenti su stvanio pokazali visoki
stepen poiitičke zrelosti, ali među njiina
još uvek ima jedan mali broj »političkih ro
bota«. Odjecd jednog, odavno prevaziđenog, centralističkog
partijskog sistema nikako da zararu.
M. S f

v AN»EDM broi

3IZVEŠTAJ KOMISIJE
ZA ISPITIVANJE DOGAĐAJA
NA NOVOM BEOGRADU

Komisija Izvršnog veća Skupštine socijalističke
republike Srbije, obrazovana na sednici
od 3. juna 1968. godine, u koju su ušli i predstavnici
studenata, sa zadatkom da utvrdi pravo
stanje stvari, tok događaja i eventualno prekoračenje
ovlašćenja za upotrebu sile od strane
organa bezbednosti, prilikom intervencije 2.
i 3. juna o.g. u Novom Beogradu, donela je ižveŠtaj
u kome je došlo do bitnih razmimoilaženja.
Tako ovaj izveštaj ima dva dela: onaj
u kome se studenti i predstavnici Izvršnog veća
Srbije slažu i onaj u kome se ne slažu.

IZVEŠTAJ

Kotnisija je ustanovila da je u večernjim
časovima 2. juna 1968. godine došlo do većih
nereda kod Radničkog univerziteta u Novom
Beogradu, u trenutku kada js trebalo da počne
priredba »Karavan prijateljstva« u o:*ganizaciji
»Večernjih novosti« i Doma omladinc
Beograda.
Na izričiti zahtev organizatora, priredba je
bila zakazana u konccrtnoj sali Radničkog univerziteta,
koja može da primi samo 400 posetilaca,
a ne u Omladinskom naselju gde bi mogao
da prisustvuje i veći broj gledaiaca. Prema
izveštaju Štaba omladinske radne akcije »Novi
Beograd 1968« organizaton su postavili kao poseban
uslov da priredbi prisustvuju samo brigadisti.
Cak je rečeno da će program biti prekinut
ukoliko priredbi budu prisustvovala i
dmga lica. U i/.veštaju se takođe navodi da
predstavnici Studentskog grada, u danima pred
priredbu, nisu ničim dali do znanja štabu omladinske
radne akcije da ovo treba da budc
zajednička priredba, iako su ranije u više navrata
studenti pnsustvovali priredbama u brigadirskom
naselju. Pored ovoga, zainteresovanim
studentima koji su dolazili u štab radnih
brigada izričito je rečeno da ne mogu prisustvovati
priredbi »Karavan prijateljstva«.
Prilikom ulaska brigadista u salu sa njima
je pokušao da uđe i veći broj studenata i drugih
omladinaca koji su nadirali u salu i redara
i brigadira koji su ih pri tome sprečavali.
Tom prilikom povređeno je više studenata i
brigadira.
Masa koja se nalazila van zgrade počela jc
da razbija prozore i da demolira fasadu Doma.
Posle toga, predstavnici brigadira i Radničkog
univerziteta pozvaii su miliciju da spreči sukob
i zavede red. Najpre su stigla jedna patrolna
kola sa tri railicionara, Pošto je tuča uzela
ozbiljne razmere, na mesto događaja stiglo je
još 40 milicionera i dvoja vatrogasna kola, sa
zadatkom da prekinu tuču i da zaštite brigadiste
koji su bili blokirani, odnosno zatvoreni
u sali Radničkog univerziteta.
Kad sa pripadnici milicije stigh na hce mesta,
studenti i druga lica, koja su se nalazila
van zgrade, bacali su kamenje i demolirali zgradu,
a brigadisti su se branili. Fizičkog dodira
između učesnika tuče ni jirbilo.
Da bi žavela red, milicija je bila prinuđena
da irrterv'eniše palicama i šmrkovima iz vatrogasnih
kola, kiako bi polisnula masu od zgrnde
Radničkog univerziteta.
Prilikom intervencije milicije da obezbedi
izlazak brigadista iz Doma u nekoliko navrata
milicija je bila napadnuta kamenjem i kamenim
kockama izvađenim iz zastora ulice, uz povike
»udrite ih jer su nam übili druga«. Zatim
su brigadisti pod zaštitom milicije, izašli iz
Radničkog univerziteta i autobusima Gradskog
saobraćajnog preduzeća prebačeni u Beograd.
U toku intervencije milicijc radi uspostavljanja
reda studenti su razbili kabinu jednih vatrogasnib
kola i zauzeli ta kola iz kojih je vozač bio
prinuđen da iziđe. Pošto su brigadisti prevezeni
u Beograd prestao je sukob između milicije,
brigadira i studenata.
Oko 23,00 časa u više navrata razglasna stanica
u Studentskom gradu je pozvala studente
da se vi’ate u svoje sobe. Pre toga pronela se
vest da je übijen jedan student, što je kasnije
utvrđeno da nije bila istina.
Posle toga jedna grupa se uputila iz pravca
Radničkog univerziteta u naselju brigadira koje
se nalazilo u blizini i demolir'ala prednji deo
baraka (razbila oko 112 stakala na prozorima).
U tom trenutku milicija je ponovo intervenisala
i sprečila nove incidente.

DEO IZVEŠTAJA KOJI SU NAPRAVILI
STUDENTI ĆLANOVI KOMISIJE, A KOJI
PREDSTAVNICI IV SRS NISU PRIHVATILI

Oko 24,00 časova približno 3.000 studenata
je na skveru pred Studentskim gradom održalo
miting na kojem je odlučeno da se prestane sa
divljanjem i na 'kojem su studenti izražavali
svoje zahteve koje su odlučili da treba da prenesu
Saveznoj skupštini, iste noći. Studenti su
krenuli u koloni uzvikujući parole: »Tito-partija«,
»Hoćemo posao«, »Radnici-stuđenti«, »Hoćemo
bolje uslove«, i pevali su himnu »Budi se
istok i zapad«... Neodgovorai elementi, tokom
puta umešani u povorku, činili su izgrede izvikivali
neprijateljske parole. Uz put su neki
studenti polupali korpe za otpatke Gradskog
preduzeća za čistoću. Te noći su stuđenti legitimisali
i predali miliciji brojeve ličnih karata
nekih mladića koji su razbili proda\Tiicu »Vojvođina«
i krali alkoholna pića.
Kada je povorka studenata stigja dq podvožnjaka
videla je đa ga je zaposela milicija.
Milicioneri su se nalazili i na šinama iznad
)x>dvožnjaka i u samom tunelu. Prvd redovi su
bili sa nadvožnjaka zasuti kamenicama uz povike
»Nazad« i uzvike »Pucamo«.
U dva mah smo pokušali da razgovaramo sa
odgovornima i poslali delegaciju koja je bila
kamenovana. Jedan od članova pogođen je mecima.
Studenti su prišli bliže ali ih je više bilo
pogodeho kamenicama.
Gnevni studenti zbog prolivene krvi i mnogih
polupanih glava zapalili su vatrogasna kola i
gurnuli ih u podvožnjak. Kola su se zaustavila
kod bandere na levoj strani i tu izgorela. Tada
je usledio juriš milicajaca sa povikom »übi«.
Dok su svi studenti bili okrenuti ka podvožnjaku
postavljen je drugi kordon milicajaca
iza njih. Oni su takođe, navalili na studente. Da
bi stigli do Studentskog grada, studenti su ’sc
morali probijati kroz kordon miiicije pri čemu
su mnogi premlaćeni palicama, ranjeni kamenicama,
hapšeni i tučeni i za vreme sprovođenja
kao i za vrerne isleđenja. Oni su takođe bili
psovani i nazivani pogrdnim imenima u stanici
SUP-a.
Pri povlačcnju ka Studentskom gradu studenti
su razbili više prozora na nekim stambenira
zgradama i izloge nekih prodavnica. Veliki
deo pretučenih studenata nije stigao u Studentski
grad, jer zbog težine povreda nisu mogli
da se kreću. Tada su zaustavljani vozači i moIjeni
da teže povređene prevezu u bolnicu gde
im je pružena pomoč. Među povređenima, ranjen
metkom, nalazio se i jedan radnik koji je
bio sa stuđentima kod podvožnjaka.
Milicija je doterala iednu grupu studenata
đo pr\ r og bloka i skoro je ušla u njega. Druga

je gmpa proganjala stuđente do Studentske
menze gđe su se čuli pucnji.
Neki pretučeni studenti iz sukoba sa brigadirima
i milicionarima vikali su da treba upaliti
naselje, jer su brigadiri navođno bili povod
za sukob sa mlcijom. Međutim, ti studenti nisu
ni izašli na ulicu, jer su ulicom patrolirali milicioneri.
Nekoliko sličnih povika čulo se i sa
terase Trečeg bloka.
Tste noći oko 4,0C časa je u razglasnoj stanici
Studentskog grada formiran Akcioni odbor
koji je imao za zadatak da organizuje miting
ujutro.
3. juna poćeo je u 8,15 easova miting u Studentskom
gradu ispred IV bloka na igralištu,
kojern su prisustvovali svi studenti Studentskog
grada. Na mitingu su pročilani zahtevi stuđenata.
Prlsutni prorektori su prcneli apsolutnu
podršku studenlima i saopštenje o prekidu rada
na Bcogradskom univerzitetu za sedam dana
za koje vreme če se tražiti ispunjenje istih.
Na transparentima koje su studenti drŽali pisalo
je: »Imamo li Ustav«, »Studenti, radnici«,
»Dole šef libica Bugarčić«, »Tito Partija«,
»Pucali su u nas«, »Ta sam prebijen«, »Zagarantovana
sloboda štampe?!«, »Pođimo svj«,
»Tražićemo sva obećanja«, »Ne borimo se samo
za nas«, i izvikivale su sc parole »Tito aPrtija«,
»Hočemo posao za sve«, »Radnici, studenti«,
»Übice«, »bole crvena buržoazija«.
Na mitingu je usvojen predlog da se kren«
na mime demonstracije ka trgu Marksa i Engelsa.
gde bi se izneli zahtevi studenata.
Oko 9,30 časova povorka jc krenula sa zastavam
države i Saveza komunista, noseći sliku
Maršala Tita j pevajući: Himnu, Internacionalu
ili uzvikujući parole »Druže Tito, mi Ti se kuncmo
da sa tvoga puta ne skrenemo, »Tito
Partija«, »Hoćemo posao«', »Studenti, radnici«.
Povorka se kretala ulicama; Bcograd Zagreb,
Studentska ulica i ulica Pariske komune.
Među pnima kolovozom su se kretali profesori
i prodekani. Uz put su dežumi pazili da še
među studente nc inflitiraju neodgovomi dečaci
i moguči -provokatori.
Pred Opštinom Novi Beograd studenti su
počeli da ulaze u gusti špaljr milcajaca. Culi su
sc povici »Übice«. Na povikc studenata milictja
nije reagovala. Kada je stigla do podvožnjaka,
povorka je naišla na kordon miliciie i bila z;austavljena.
Sarn podvožnjak jc bio blokiran
kamionima.
Uskoro su počeli pristizati državni i politički
rukovodioci (kao ,i sekretari SUP-a) kpji su sa
studentima i profesorima počeli otvorehj diialog.
Masa koja se sve više uzbuđivala, u više
navrata se zatalasala prema miliciji i energicno
zahtevala da joj se dozvoli prolaz. Ali, studentski
redari i neki profesori su telima radržavali
povorku da ne krene vičući »Sedi đole«,
tađa su prvi ređovi posedali.
Političari su se sa predstavnicima studenata
povukli u stranu pokušavajući da pronađu r.ešenje
ove situacije. Prošlo je oko đva sata u
razgovoni koji nisu davali nikakvc rezultate.
Postojala su dva predloga: da delegacija ide 'u
SIV ili da svi sludenti pođu na ulato pred SIV,
kako bi se na većoj površini rasteretila gužra.
Predstavnici studenata su garantovali za red.
Ovakvo odugovlačenje je umorilo demonstrante
tako da su poslednji redovi počeli da se razilaze.
. U
više navrata su studenti sa kola predlagali
da se krene u redovima po četiri u Beograd.
U momentu dok je grupa studenata (oko
12,00 časova) koja je razgovarala sa društvenopolitičkim
radnicima krenula ka stuđentima da
ih obavesti o razgovoru. milicija je bez upozore
n j a napala na studente. Milicioneri su
tukli palicom. bacali suzavac, a neki su potegli
i pištolje. Neki građani, po izjavama ocevidaca
su zaštićivali tučene studentkinje i uvodth ih
u zgrade. Studenti su ponovo proterani u Studentski
grad.
Treba napomenuti da nri povlačemu mje
bilo nika k vi h razb i jan j.a . društvene i
privatne imovine, iako su tokom povratka studenti
bili tučeni. . ’
Prema dobijenim podacima od 6, juna 1968.
godine iz protokola bolničkjh ustanova i sta.nica
za hitnu pomoč kao i iz Doma zdravlja, u
Novom Beogradu i Studentske poliklinike ukupan
broj registrovanih povređenih lica je
169 (9 brigadista. 134 studenta, 21 milicionar i
pet građana). Od svih jx>vređenih 157. lica jc
otpušteno kući posle pružene ambulantne po
moći. a 12 povređenih (jedan brigadista, osam
studenata, dva milicionera i jeđan gračtamn)
zadržani su na lečenju u bolnicama i Stuđehtskoj
poliklinici. Do 6. 6. 1968. četvorica su otpušteni
iz bolnice tako da je toga đana ostalo na
lečenju još osam lica (6 .stuđenata, jedan miiicioner
i jedan građanin).
U ovim događajima pričinjene su znatnc materijalne
štete na ’javnim objektima i privatnoj
imovini. Prema nepotpunim podacima do sada
utvrđena šteta iznosi oko 130 miliona s. dinara.

ZAKUUCCI PREDSTAVNIKA STUDENATA
U ZAJEDNICKOJ KOMISIJI REPUBLICKOG
IZVRŠNOG VECA

1. Pređstavnici studenata u komisiji izjavIjuju
da studenti nisu prijavili svoju manifestaciju
ali zbog stvorene situacije i hitnosti
rešenja zahteva, nisu mogli đa dcičekaju odobrcnie,
jer je za njega potrebno 48 časova prethodne
najave. (Misli se prvenstveno na sukdb
ođ 3. juna 68. u 12 časova kod podvožnjaka).
2. Predstavnici studenata u komisiji, po izjavama
očevidaca i povređenih,'kao uhapšenih
izjavljuju da je milioija zloupotrebila s\’oja
prava u više mahpva brutalno tukući studente
čak i u stanici miliciie, i upotrebom vatrenog
oružja.
Predstavnici studehata u komisiji konstatuiu
po izjavama učesnika da se prišutni političari
nisu dobro sna|li u komplikovanoj situaciji
đa spreče sukohi iako je bilo takvfli poikušaja.
f
3. Predstavnici/studenata u komisiji .' Republičko?
iz\mšnog veća tokdm celog rada su
sc konsuitovali /a predsta\Tiicima : studehata ; i
koristili su izjifve očevidaca i učesnika, kao 1
priložene materijale SUP-a.
Beograd, 10. jun 1968.

(odlomak Iz duie poeme)
'
DA NESTANU MNOGE SJENR
NEKA OVA PRICA KRENE
idu dani .. m Jmm
l£2«W''
PO ULICI STUDENT PEVA
DOK NAD GLAVOM
pendrek shva «wWn
IDU DANI .
U DRŽAVI NA SVI STRANI
STUDENTI SU BLOKIRANI
IDU DANI . . II
NA RADIJU SVASTA KAŽU
DAL SU SVESNI KOLKO LAŽU
TDU DANI . . p
OD ŽIVOTA
BIRORRATI RAZBACANI
IDU DANI...
VILE NICU NA SVE STRANE
REFORME SU IZIGRANE"
TDU DANI ...
NAROD KAŽE ŠTA SU PRAVA
KORUPCIJI DOLE GLAVA
IDU DANI ...
»STUDENT« NAMA ZABRANIŠI
PA TO ZATIM ZAŽALIŠE
IDUDANI...

SKUPSTINSKI SE ZAKON KROJI
NAZADNI SE SVAKI BOJI
I CINIZMU MESTA NEMA f ? ■
BUDI ONOG KOJI DREMA
|Sj SU SADA OPET S NAMffi'
NE BOJTE SE NOVIH DANAHS
IDU DAM . .
(U toku mitinga pojAvfo »e ovij spfv

INTERPRETACIJE g
Pitali jeđnog čoveka da li će dati siua n
studije.
Neću! Mogu i ja da ga bijem!
Zašto studenti nisu gledali televizijški prcnos
fudbalske utakmice »Italija Jugosla
vija«.
Morali bi da kliču: »Plavi, plavi!«
NAJNOVIJA VEST
Mihcioneri se masovno interesuju o uslovima
upisa na fakultete.
Da, primimo drugove! Stalno su bili
pored nas.
STATUA
* .' . ' v ? l ' :,'i i ’
Posle upada milicionera u zgradu Likovne
akademije, redari su primetili đa je jednoj
statui prebijena ruka.

Privremena
zabrana
rasturanja
lista
"Student "
po drugi put

OKKUŽNO JAVNO Tt aMp\ f O
\i • i i'i V^Otiljaittfri
Bcogrsd, 8. Juna 1968. HH
Xa omovu >»■"« 53«|Ha o Stampl i đrugim vidovlma
Informaclja, donos^- r /:||p
o privrcnraoj mbrajpßpanJa Us*a »Student« godtaia
XXXII vanrednl brqj od *. juna 1968. godlne, koJT ltdaje
UnlverriteUkl odbpr Saveza studenata iz Beograda
ullca Svetozara 79/11, člji je glavnl i odgovomi
urednlk Đorđse “fuković I koji se Stampa n
Graflčkom preduzeću ShL a Beogradu Vlajkovićeva
uUca broj 8,
rbog povrede propis|kjig:£iana 52. stev I tač. 2, Zakpna
« stampi 1 droglm \ idovhna JKormacija, poSto se u ovom
broju Usta donose I tvrđenja kojime
ve fnriva oznemirenic građana 1 ugrožava Javnl red.^
O B R 4Z LOZ ENJ
Li*t »Student« godioa XXXII vanrcdniJS||»] od 8.
Jona 1968. godlne, dono6|' lnffrmacije. kontcgfuHPHl
kojl ne odgovaraju, činjeničnom stanju, kao I navode čija
tumačenja mogu izazvati uznemirenje građana i remetiti
tavni ređ 1 mir. Tako: ''
Na prvo] strani pod naslovom »Jedlnstvo pokreta«:
»Vastl javne 1 polujavne, grdne lažl I perfldne interpretacije
tekstova naSeg Akcionog programa, lažne poruke, letci 1 sl
HH ao, o vellkom valu, da dovedu pojedlne fakultete u zablodo,
pa da posle lakSc dovedu u to stanje i neke druge
fakoltete, 1 tako redom«. I dalje; »Mnogi Ijudi ne mogu.
bokvabm ne mogu, da o Jednakosti treba, da nas ovde.
razgovmratl. Među te Ijude spada i jedan broj onih vrio
modnih I najmoćnijib Ijudl 1 slojeva, od kojih i potiču
svl pokuiajl klevcte, razbijanje, podvala i si.«
. Na prvoj strani preko teksta napisa »Ko stojl iza izjava
mnogib radnlh koiektiva« u crvenom tlsku ističe se parola:
»U sutra bez onlh koji su upropastill juče«, a đesno od tc
parole: »Radnlcl se savijaju blrokrati uživaju«.
U članku pod naslovom »Ko stoji Iza l/.java mnogih
radnih kolektiva« pokuSava se da se inslnnira. naznačavanjcm
poluistlna 1 nedorečenih misll da ne postoje ~ . »negatlvnc
oćcne koje nam Izriću mnoge radne organizaci jc
Ovo zbog toga jer je: »Osnovna odlika tog fenomena. tih
pisama rađnih kolektiva koja liče jedno na drugo. jcsfc
protivurečnosf. 1 to je jedna osobita \/sta protlvurečnosti
koja Jc nespojiva ni sa najeiementernijim osećanjem istorijske
sttuacije. To nije svojstveno radničkoj klasi«. I daIjc:
»U ovo kolo besmislica uhvatila se još jedna pozamašn«.
Radnlčki kolektivi .1 ne.vlde šta piSe u studentskim
programlma. Onl le programe čitaju od pozadi 1 lu I wstanu«.
1 na kraju; »Oa budem određeu, birokratija ove
\ rste koja stoji iza ovakvih akcija i želi da inscenira
konfiikte tzmeđu radnlka -i studenala jeste i hirokratija u
Savezu komunista i birokratija u proiziodnji i u državnim
službama, a posebno jc jaka ona u štampi«. »Pri pokrctu
rsđnika < sludenata, birokratlja 'oseća da gubi tlo pod
nogama oseća da sc cubc ona lamna mosla u kojima ona
najradije prebiva, pa n straho povlači besmislene potezc.
Zapitajmo se da 11 je bilo u poslednje \renie tako loSije
procene polltičkog stanja, -da II V većib besmislica

koje su se nudlle kao obfašnjenje onoga što se zhh* i
sllčno«.
Na strani 2. u članku pod naslovom; »Profesor Nikol«
Cobellć postojl tajnl kanal preko kojeg sc ilrj faim
■nedu rađnlke« u komc se naročito izrazito tnsistira iu
torae da postoji nekakva »tajna snaga« koja se obraziatt
sledečim rečima: »inoram sa žaljenjem da konstatujem
postoji neki perlferijski partijski kanal preko kojeg sc šlri
fama među radnike o tobožnjem dlvljanju studcnat*. o
tome da su njihove akclje raotivlsane ruiilačkira strastimj
i Instiktima«. I dalje: »... to ne bl smeo bitl razlog da >»
guše naša elementarna demokratska prava, pravo zbora I
dogovora, pravo na javno manifestovanje našlh raspolo
ženja i mirne demonstracije«. Kao i: »Potpuno je povrino
odvajati suštinu njihovih zahteva od primenjenih tnetodi
To bi umanjilo punu vrednost i puni značaj ove akcijc.
I pored postojanja i rada zajedničke komlslje drušht
no-poiltičklh organa i predstavnika studentskiii organin
cija koje ispituju odgovornost za događaje od 2. I 3. o. m.
na Novom Beogradu, u naveđenom članku se harangi
rajući navodi: »Pojačavaju se mere represijc { ogranics
vanja slobode. Pored zabrane javnih manifestacija, dU
je zabrana »Studenta« giasiia beogradskih studenata. Milicioncrska
opsada Univerziteta traje i daije. u prkos sujirotnita
obečanja. Vrše sc neprijatnl moralni pritisci na ItJiitucije
i organizaclje koje bezrezervno podržavaju sadašnii
studentskl pokret. Ne može se preći ni preko činjenicc
da do sad još nlje niko povukao polltičke konsekvencc
za primenu nasilja protiv studenata. Cak ni simbolićnos
odjeka na ovaj opravdaui zahtev nezavisno od preduzetos
Na strani 3. pođ naslovora; »Povređeni pricaju« Izno'f
se sveđočanstva povređnlh stuđenata f studentklnja Vo
imaju nesumnjlvl cilj da svojora jednostranošču l»/o'
Takav isU dlj ima i navođenje slučaja pod nail|\ om
»Milidoneri spaljivall »Student«.
I u ostalim natpisima, kao: »Upad mliiconera « Ukc
nu akađemlju«, »Zabeleške«, »O sredstvima Infomv
javnosti, rallicijl, moralu, i nečem drugom« I dr„ «« '
čan način a u Istom dlju plše se I daju komcntari
s i idoženoga na osnovu citlranih propis* -nidaztr.
J* ovigl broj Bsta »Stuđent« takvog sadržaja da iw 1
ir.lra. Privremenom zabranom vanrednog. broja Hsl? > s "
tome da, u ovome momentu, sličid sadržajt mogu
prtvao delovati na održanje javnog rcda i mira. što
đutloi, nijc pravlino shvačcno ođ strane Redakcije 'i’ l *
stnđent
Ovo reSenje dostavlti:
t. Okružnom sudu u Đeogradu.
2. odgovornom nrednlku llsta »Stuđent« na adrrs
Heograd, ulica Svetozara Markmiča broj 7911 i
3. Sekretarljatu za unutrašnje poslove SG Beogrsd? 11
naiogom da svc primerke štampane stvari privremeoo
me a da isfo tako zapečatl štamparskl slog kao i <’•
' (MP)

UREĐUJE REDAKCUSKi KOLEGUUM.BORISAV
DZITVEROMĆ, ALIJA HODZIĆ, AfcEKSAV
D.AR ILIĆ. KEMAL KL’RSPAHIC. BRANK.A OTASE' lc RAJKO
P.AVICEVIC, MILISAV SAVIC
GRAHCKI URtUNfK ‘ • | ,
FLORIJAV HAJDV ’
GLAVNI I ODGOVORAT UREDSIK
> ĐORĐIJE VUKOVKJ
IZDAVAC UJŠIVERZITETtjKI ODBOR. yR£DMT 0
i ADMIKISTRACIJA BEOGRAD,’ SVE.fOZARA MA
KOVIĆA.'BRpi 79'1,1 - rELfcFON 643 J594
RACUN 608-S-1291-2: GODISVJA PRt IPI AIA » 1
NARAr ZA I\’OSTRA.\STVO 18 DLN.ARA. - ■* TVM
»GLASc BEOGR.AD, VTAJKOVICEVA -S.
  </body>
 </text>
</TEI>