<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title></title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
Nema razloga
da žmurimo
kada je reč
o etičkim
manama,
a da širom
otvaramo oči
kada je reč
o političkim
nedostacima

NIKOLA MILOSEVIC

Sigurno neću pogrešiti ako kazem da se, kako
je ovaj skup počeo, ne možemo nadati
da ćemo ovde imati prilike da čujemo neto
sto se zove dijaiog. Međutim, dijalog posasvim
eksplicite u dokumentima, odno,'
no materijailima koji su predviđeni za ovaj
Primera radi, p>odsetiču vas da izmeau
teza Komisije za društveno-politička i
;т 0 I na pitanja CK Srbije i teza Aktiva CK SK
rtnratsoce postoje vrlo krupne i ozbiljne гаг,
Sto se mene tiće, a mislim da u tome necu
us amljen, činjenicu da se dva partijska
oKumenta ovoliko razlikuju svakako valja poda^la
1 * Ј е dobar znak. Krajnje je vreme
vidimo dokumente koji neće ostaviatj
utisak da ih je pisao jedan isti čovek.

Međutim, sama činjenica da imamo razliČite
dokumente sigumo poziva na raspravljanje
oko razlika o kojima je reč. Moram odmah
da kažem da su te razlike na štetu, i to
kažem sa žaljenjem, teza Komisije za društveno-politička
i idejna pitanja CK SK Srbije.
žalosno je ali tačno, teze pomenute Komisije
veoma se razlikuju od teza Aktiva za kulturu
pri Izvršnom komitetu CK SK Hrvatske u negativnom
smislu, kako s obzirom na jezik kojim
su pisane, tako i s obzirom na svoju sadržinu.
Ovo što sam rekao pokušaču da ilustrujem
izvesnim brojem primera.
SIMPTOMATICNE STILSKE
GREŠKE
U Tezama Komisije CK SK Srbije takvih
primera ima na pretek i ja bez sumnje neču
biti u stanju da ih sve ovde pomenem. Podvukao
sam 25 formulacija koje bi se mogle
sa puno prava kfitikovati, čak i sa tačke gledižta
jednog nastavnika koji pregleda seminarske
radove svojih studenata.
Dozvolite mi, dakle, nekoliko primera iz
•teksta Komisije za društveno-politička i idejna
pitanja CK SK Srbije.
Tako, na 3. strani se kaže »problemi kultumog
razvoja o kojima Savez komunista treba
da zauzme stavove«. Stav se zauzima »prema«,
a ne »o«..Na istoj strani zatim piše: »delovanja
komunista u praksi«. To je, kao što se
zna, tautologija. Praksa je delovanje. Tu su i
> izmena mišljenja«, »razmena mišljenja«. Izmeniti
mišljenje je jedno, a razmeniti mišljenje
je drugo.
Prelazim preko formulacije »zaoštrio se
prcblem nepismenosti«, koja nije baš najpismenija,
a smatram za potrebno da se zausta-

vim na jednoj kontradikciji koja je nedopustiva
u dokumentu ove vrste, a i inače. Na
strani 5. kaže se da se problem nepismenosii
zaoštrio, a na strani 9. se kaže »Mada nepismenost
i dalje ostaje ozhiljan kultumi i društveni
iprobletn, poslednjih godina evidentirano je
ravnomerto opadanje nepismenih među omladinom».
To su sasvim očigledno dva iz osnove
različita stava. Ako se problem nepismenosti
zaoštrava, s jedne strane, a s druge strane se
tvrdi kako se broj nepisnienih među omladinom
smanjuje, onda od tih stavova samo jedan
može biti tačan, osim ako ne pretipostavimo
da se problem nepismenosti »zaoštrava«
kod staraca(!).
Onda naslov sa strane 7 »Pozicija Saveza
komunista u kulturi«. Ne može se govoriti o
poziciji, odnosno stavu Saveza komunista u
kulturi, več prema kulturi.
Zatim, na istoj strani, izraz »trajni principi«.
Principi su ili trajni ili nisu principi, Тгеnutnih
principa nema. To je ono što se zove
contradictio in adjecto.
Ili, uzmimo rečenicu sa 8. strane; »Preobražaji
koji su društvenom i privrednom геfonmom
inicirani i u kulturu«. Preobražaji se,
međutim, mogu inicirati »u kulturi«, a ne »u
kulturu«.
Onda ova rečenica sa 9. strane: »Knjiga je
još uvek skupa i nedovoljno pristupna širem
krugu čitalaca«. Treba »pristupačna«.
Evo i jednog primera sa 10. strane: »nova.
društvena i kulturna klima se konstituiše«.
Konstituiše se skupština, a klima ne može da
se konstituiše.
Zatim izraz »angažovaniji pojam« (strana
И). Ројаш ne može biti angažovan. Može biti
angažovan čovek.
Izraz »preustrojavanje« (strana 11) je sigurno
štamparska greška, јег se na drugom mestu
govori o »prestrojavanju«. Međutim, ni reč
»prestrojavanje« nije dobra, pored ostalog i
zato jer autori teksta misle na kvalitativne
promene a prestrojavanje nije kvalitativna već
kvantitativna promena, tj. promena mesta.
Vod ili četa vojnika se prestrojava.
Onda ova rečenica sa strane 11: »Prevazilaženje
ovakvog položaja porastom uticaja raduih
Ijudi na sadržinu i tokove kultumog razvitka
je put u jedan...« Posle »je put« ne dolazi
ništa što bi rečenicu bliže odredilo, a to
očigledno nije korektno.
Cesta su, s druge strane, ponavljanja i
to na relativno malom prostoru. Tako, recimo.
na strani 13. izraz »inicijativa za ostvarivanje
kultumih ciljeva« ponavlja se u formulaciji:
»za _ ostvarivanje kultumih ciljeva« na istoj
ovoj strani.
Тша i reči koje se sasvim nepotrebno upotrebljavaju
i nekoliko puta na sasvim malom
prostoru. Na 14, strani izraz »preobražaj« se
upotrebljava ravno tri puta i to evo kako: »sastavna
deo ovoc revolucionaraog preobražaja
je i razvoi kulture«, a več sledeća rečenica
gilasi »oslobođenje rada i preobražaj«.
(NASTAVAK NA 3. STRANI)

SUTRA CE SIGURNO I KUKAVICE MOCI
ONO STO DANAS MOGU SAMO HRABRI I
PRA V I
MIUKOVIC; MORE PRE NEGO' USMM

RAZGOVORI O PROBLEMIMA
KULTURNOG RAZVOJA U SR SRBIJI

Centralni komitet Saveza komunista Srbije
pripremio je nacrt teza o stavu SK
prema problemiraa kulturnpg razvoja u naŠoj
republici. Tim povodom organizovano
je nekoliko razgovora na kojima se raspravIjalo
o pomenutim pitanjima. Prvi takav
razgovor održan je na Filološkom fakultetu,
16. i 23. aprila. Sličan razgovor održan je
b. maja u Gradskom komitetu SK Beograda.
Pošto je u tim razgovorima bilo viŠe
interesantnih analiza i stavova, zamolili smo
neke učesnike da autorizuju svoja izlaganja.
U ovom broju objavljujemo izlaganje Nikole
Miloševića u diskusiji na Filološkom fakultetu
i Svete Lukića u diskusiji u Gradskom
komitetu. U narednom broju objavićemo
još nekoliko izlaganja.

Osma копfеrеncijа
Saveza studenata
Jugoslavije

U Skoplju je 10. i 11. maja ,ove godine
održana Osma konferencija SSJ.
Za predsednika Predsedništva stalne konFerenoije
SSJ izabran je Đuro Kovačević,
student II stepena Pravnog fakulteta u Beogradu,
a za sekretara Dimitrij Bajadžijev,
student 111 stepena Pravnog fakulteta u
Skopju.
Za Konferenciju su pripremljeni: Izveštaj
0 radu Centralnog odbora SSJ izraeđu VII
1 VIII konferencije; prediog za novisStatin
SSJ, na osnovu kojeg su konstituisani novi ’
organi SSJ; Rezolucije koje je usvojila Konlerencija
(O učćšqu studenata u' samoupravIjanju,
o intenzifikaciji studija, o ptoblemima
zapošljavanja, o materijalnom položaju
studenata i o međunarodnoj političi SSJ) i,
najzad, referat »O budućim zadacima SSJ«
koji je na konferenciji podneo Budimir Lazović
dosadašnji predseđnik CO SSJ.
U ovom broju donosimo kraće izvode i/
pomenutog referata u kojem se o nekim
najaktuelnijim pitanjima samoupravljanja
u visokom školstvu, demokratizaciji visokog
školstva i o potrebi jačanja uloge SS
u celokupnom društveno-političkom životu
naše

STUDENT
шт mn
14 MAJ 1968.
S
UST
#>■ BEO6BADSRTB
STCDEIVATA
I Ш I
18.o
primitivnom
komunizmu

Na privrednom reformom naša revolucija
je ponovo došla na jednu raskrsnicu
koja može biti opasna (bitno je da budemo
svesni koji sve putevi vode sa te raskrsnicc).
Toj Činjenici odgovara i svojevrsna
kriza društvene svesti: jedan broj pripadnika
revolucionarnog pokreta u izvesnom smislu
ideološki je ošamučen i dezorijentisan,
јег rau izgleda da raora da bira između koi
privredne refomnc.
Zato sio.;oo razočarava i pasivfzira ili ideološki
izlaz iz te krize traži unazad, u obnavljanju
onoga Što ja, koristeči Marksov termin,
ali u primeni na naše uslove, nazivan
primtivnim komunizmom.
Mislim da se kod nas, pored ostalih ideologija
u ovom trenutku, na ovoj raskrsnici,
sukobljavaju jedan primitivni i jedan razvijeni
komunizam. To je sukob koji svaki od
nas može u sebi da oseti.
Sta je to primitivni komunizam? Jedna faza
naše revolucije temeljila se na principu
nivelatorskog egalitarizma, asketizma, i kolektivizma.
Taj tip komunizma bio je, po mom
mišljenju, najadekvatniji i najprogresivniji u
periodu oružane revolucije i obnove zemljc.
On je predstavljao izraz i istovremenu idealizaciju
nevolja које je revolucionami pokret
imao u borbi protiv starog sveta. U celini,
on је imao pozitivnu integrativnu, revolucionarau
funkciju. To je vreme stvarne uravnilovke.
Ako su se tada među revolucionarima
pojavljivale socijalne razlike, one su već blle
seme kasnije birokratske hijerarhije i privilcgija-
Međutim, te fantastične napore oružane revolucije,
obnove i izgradnje zemlje može dobrovoljno
do podnosi jedan relativno raaii
broj Ijudi. To je avangarda. Ako se navedeni
principi apsolutizuju, ako se žele zadržati kao
rcgulativni i istovremeno konstitutivni principi
za oitav period socijalizma, onda dolazi do
krizc, Tada principi pritimivnog komunizma
dolaze u sukob sa nekim drugim težnjama,
mogućnostima i sklonistima Ijudske prirode:
sa težnjom ka ličnom razlikovanju i incijaitivi,
odgovarajučoj - materijalnoj nagradi, normalnijem
i udobnijem životu. Ako se komunistička
koncepcija u toj prelomnoi fazi ne
prilagodi tim-zahtevima Ijudske prirode, onda
dolazi do osvete Ijudske prirode; do sveopšte
indiferentnosti u radu, niske produktivnosti,
materijalnog siromaštva i đuhovnog .sivila.
Sve se to pokušava iluzorno neutrajisati primitivnim
takmičenjima i primitivnim priznanjima.
Ako ne može da odgovori tira zahtevima
I judske prirodc, revolucije počinje da se birokratizuje.
Birokratija i dalje istupa sa principima
primitvnog kartninizma: egalitarizitiom,
asketizmom i kolektivizmom, ali sama
živi drugačije. Ona nc živi po principu
uravmiovkc, asketizma i kolektivima,
nego upravo po principu privilegija,
vulgarpog hedonizma i partikularizma.
Mnogim Ijudima u našem društvu u ovom trenutku
se čini čla je u tom periodu revolucije
sve bilo u redu, da jc gotovo sve bilo idilično,
da srao svi bili jednaki. Kao da bi izlaz bio
u vraćanju tog vremena. Ali lo je optrčka
varka. Dok svi pripadnici revolucionarnog pokreta
u jednom periodu stvarno žive po tim
principinia, dotle birokratija propoveda iste
principe, ali višc tako nc živi. Ona sebe dobro
nagrađuje da bi ostale držala u položaju jednakih
u siromaštvu.
Mislim da daljem razvoju socijalizma zaisla
može da odgovori samo jedan raz\'ijeniji
i modernije koncipirani komunizam, koji sc
bazira na rcalističkijoj i svestranijoj oceni
mogučnosti Ijudske prirođe.
Istovremeno sa lim sukobljavanjem primitivnog
i razvijenog komunizma па našoj
ideloškoi sceni sađa se pojavljuje i jedna tre-

са struja која se takođe pokriva kao modernizacija
komunističke koncepcije. Mislim da
se etički smisao dobro shvaćene društvene i
privredne reforme inože nači u toj razvijeniioj
komunističkpj koncepciji. Međutim, sa paroiom
reformc nc istupaju samo oni koji su
ла modcmizaciju, ali na komunističkim osnovama,
ncgo i oni koji su u stvari za praktičпо
likvidiranje komunističkih principa.
Naravno, kad govorimo o razvijenom komunizmu,
treba znati da između njega i primitivnog
komunizma ne postoji samo diskontmuitet,
nego i kontinuitet, da u primitivnom
komunizmu postoji jedno humanističko i etičko
jezgro, koje razvijeniji komunizam mora
da sačuva i preuzme .U stvari, najteži problem,
sa etičkog i. fhumanističkog stanovišta
jeste: kako izgraditi jedno moderno, visokoproduktivno
i ргеша svetu otvoreno društvo,
a istovremeno sačuvati i dalje razvijati to humanističko
i etičko jezgro.
Bume i brojne moralne reakcije naše javnosti
na izrazito masovne patološke društvene
pojave izražavaju snažan potencijal revolucionarne
svesti koja oseča da je to jezgro u opasnosti.
Najprogresivnije snage u našem društvu
morale bi se više osloniti na tu spontanost
revolucionarne svesti.
JEDNOSTRANO SHVATANJE
JEDNAKOSTI

0 jednakosti se, naravno, može govoriti
na različitie načine: o političkoj, pravnoj, ekonomskoj
itd. Ako već hoćemo da se zadržimo
na proizv-odnji i raspodeli. mislim da treba
skrenuti pažnju na činjenicu da sc kod nas
vrlo jednostrano govori o jednakosti kao o
podjednakoj šansi da se za jednake rezultate
ciobija podjednako. Jo je, sigumo, jedan elemenat
socijalne jednakosti, pa i u okviru modemije
shvačene komunističke koncepcije.
Međutim, kad se razgovara o jednakosti, ne
sme se zaboraviti sve ono što prethodi toj fazi
u kojoj za jednake rezultate treba da se dobije
i jednaka nagrada, a to je ona faza kojoj
treba težiti (iako to idealno, naravno, nije
moguče ostvariti) Izjednačavanju šansi da sc
izabere zanirnanje, šansi da se osposobi za tako
izabrani rad, da sc dobije odgovarajuče zaposlenje
i radi pod približno jednakim usiovima.
Tek onda, kao završna poenta. dolazi jednakost
šansi da se za jednake rezultate dobija
podjednako. Kod nas se često govori samo o
ovom poslednjem momentu i to mnogo liči na
formalno-pravnu »izjednačenost šansi u raspodeli
dohodka«.
Princip nagrade prema radu nije ni teorijski
ni praktično sporan za komuniste i marksistc.
Ali uporedo sa njegovim oživotvorenjem
i sa materijalnim bogadenjem treba razvijati
začetke raspodele prema potrebama. Besplatпо
školovanje, dečja, medicnska i socijaina
zaštita itd., u slvari nisu zasnovani na raspodeli
ргеша radu, ncgo na principu raspodele
prema potrebama, na solidarističkom, komunističkom
principu. Naravno, začeci raspodeje
prema potrebama moraju se striktno vezati
za rnaterijalne mogućnosti društva. Ako
se u tome zaostaje iza realnih mogućnosti
društva, onda se napušta komunistička koncepcija.
A ako se ide ispred materijalnih mogućnosti,
onda se pokušava stvoriti jedna primitivna
komunistička utopija, koja se, po ргаvilu,
završava u birokratizmu i etatizmu.

Mislim da se potreba za uvođenjem komunističkog
koi«ktha u socijalističku raspodelu
može etički opravdati pojmorn revolucionarne
pravde, koja u sebi mora da nosi jedan elemenat
tzv. rcdistributivne pravde. Zapravo,
socijalistička ivvolucija ee i izvodila za to da ]
bi se redistribuirala moč i bogatstvo. Prema
tome, taj elemenat redistributivne pravde moj
ra biti stalno prisutan i u jednoj modernoj i
komunističkoj koncepciji. Ona se ne može za- ]
snivati samo na tzv. komunitativnoj pravdi: 1
svi se pojavljujemo na tržištu na kome se л
pravda uspostavlja ako dobijamo stvarni ek- i
vivalenat ako niko ne može da nas prevari,
da паш zakine. Ovo je, sigurno, jcdan eleme- £
nat pravde. Ali, monrienat redistributivne pra- i
Ade шога biti prisutan u svakoj komunistič- c
koj konccpciji. Kod nas je pojam redistribu- z
cijc postao skoro isključivo pežorativan. Ra- i
zumc se, redistribucija može biti birokratska I
drušrv’eni redistributivni fondovi mogu se ko- fc
ristiti za stimuliranjc parazitizma, rasipniš- j
tva i birokratskih privilegija. Tada se redi- r
stributivna pravda pretvara u redistributivnu j'
nepravdu. Međutim, u jednom samoupravnom P
društvu, ako ga zamisHmo kao integralni si- i
stem samoupravljanja, moguće je da tim redistributivnim
fondovima upravljaju demokrat- s
ski izabrani samoupravni organi. o
h
PRINCIP RASPOĐELF. PREMA REZULTATI- p
MA RADA NI.IE NAJVAŽNIJI KOMUNI- k
STICKI PRINCIP k
P'
Socijalistićkom karakteru raspodcle protivreči
ne samo uravnilovka nego i preterano R
vclike socijalne razlike, čak i kad bi se svc s ‘
one zasnivale na raspodeli prema radu. Zato
što princip raspodele prema rezultatima rada
nije ni jeđini ni najvažniji komunistički prin- Г г
cip: Postoje i drugi principi; humanosti, so ■
lidarnosti, pravednosti, principi jodnakosti. Ni 511
jcđan ođ ov’ih principa nije moguće razma-

trati nezavisno od ostalih. Mi smo videli do
čega dovodi princip jednakosti ako ga izvučemo
iz celokupnog konteksta i apsolutizujeшо.
On dovodi do uravriilovke koja ugrožava
ostale principe, na primer princip individualnosti,
individualnog rada i individualne stimulacije.
Ali, isto tako, ako samo princip individualne
stimulacije izvučemo iz celog ovog
konteksta, pa ga razmotrimo nezavisno na
primer od principa jednakosti, onda to takođe
dovodi do deformacija.

Kad govorimo o socijalnim razlikama, glah
vna opasnost jeste tendencija formiranja jedne
nove bogataške elite koja bi se čitavim
e stilom života bitno razlikovala od masa. NaI
ravno, svaki će postaviti pitanj’e: šta to znah
či kad se kaže preterane socijalne razlike«.
j Ako zamislimo integralno samoupravno dru,
štvo, onda možemo da zamislimo i situaciju u
j kojoj se ono demokratski, dogovora, pa i o do.
zvoljenim razlikama. Pitanje razlika je empi.
rijsko pitanje. Preterane razlike mogu da budu
onemogućene različitim merama. između
. ostalih i oštrim progresivnim oporezivanjem,
, i to baziranim na ukupnom prihodu porodice.
J OPASNOST OD STVARANJA NOVE
; : BOGATAŠKE ELITE
S jedne strane, u mnogim sredinama kod
nas način nagrađivanja ne stiumliše dovoljno
individualne sposobnosti, sklonosti, talenat,
produktivnost. S druge strane, u pojedinim
sredinama snažna tendencija formiranja
nove bogataške elite. Pošto je naša ideologija
komunistička, mnogi kad to primete osećaju
potrebu da lošu savest nekako i terminološki
umire. Tako se, na primer, ne govori o
bogatim i siromašnim, nego o Ijudima sa visokim
i sa niskim ličnim dohocima. Zatim se
ne govori o zaposlenim i nezaposlenim, nego
vrlo često o Ijudima u radnom odnosu i ijudima
privremeno van radnog odnosa.

STA ZNACT POJAM »RADNI NAROD«
Svaki folozof kad govori o ovim problemi«
ma oseća nedostatke naše sociologije. Mi nemamo
realnu sociološku sliku naše postojeće
strukture, pa se onda mnogi služe raznim
poštapalicama, Neke od njih su čisto ideološke
prirode i mogle bi da budu korisne, ali samo
kao ideal. Na primer, pojam »radni narod«.
Neki Ijudi imaju idiličnu sliku o radnom
narodu koji se deli samo na profesije. Međutim,
ako bismo sebi postavili pitanje, recimo,
ko nosi teret privredne reforme, mi ne
bismo mogli da kažemo radni narod, nego bismo
morali da upotrebimo jedan mnogo uži
i precizniji pojam: radnička klasa. Posmatrajmo
odnose između dohodaka u privredi i van
privrede, raspone u privredi i vanprivrede, pitajmo
se gde se govori o likvidacijama radnih
organizacija. Uglavnom u privredi. Gde se govoni
o otpuštanju? Opet u privrednim organizacijama,
a ne u institucijama van privrede. Još nisam
čuo ni za jednu radnu organizaciju van privrede
gde je uvedena kolektivna ishrana zbog
sasvim minimalnih ličnih dohodaka, ali znam
za takve privredne radne organizacije. Tu mora
da se obnavlja primitivni komunizam. Oft je u
takvoj situaciji jedino moguć i ispravan ako se
ne nađu druga rešenja.

nocu aa Kazem aa хегег pnvreone reiorme
u ovom trenutku snose radnici u najstriktnijem
smislu te reči, da se na našu radničku klasu navalila
jedna džinovska admmistrativno-birokratska,
u mnogome neproduktivna i parazitska
struktura. Po mom mišljenju, neće biti rešenja
ako se u strukturi društvene moći proporcije ne
poremete, ako se ргеко sindikata (ja znam da će
vam hiti smešno kad pominjem sindikat, aii ja
govorim o sindikatu kakav bi trebalo da bude),
radnićka klasa ne iziede na političku scenu da
postavi pitanje ne samo sitne raspodele u raalim
grupama gde ona radi, nego raspodele ćitavog
nacionalnog dohotka. tj. raspodelc tereta u
vrednoj reformi.
A mi privrednu reformu moramo sprovesti
ako ne želimo da se vraćamo na primitivni komunizam.
Ako_sistem samoupravljanja ne bude
omogućio razvoj visoko-produktivne pnivrede,
zasnovane na najmodernijoj tchnici, njega će
istorija odbaciti. To je u stvari ključno pitanje.
Prem'a tome, ncma pcrfidnijeg načina da se
blckira razvoj samoupravnog sistema nego što
je nastojanje da se on zasniva na primitivizmu,
na niskoj tehnici, niskoj produktivnostd itd. Ako
jc tip proizvodnih odnosa takav da koči razvoj
proizvodnih snaga, Ijudi će ga skršiti .slomiti
i tražiti drugi sistem.
Prevazilazeći primtivnu koncepcdju, komunistička
avangarda se i u pogledu sastava шота
opredeljivati sve više prema kvalifikovanim i visokokvalifikovanim
radnicima, tehničarima, inženjerima
i uopšte visokoproduktivnim Ijudima.
Pa ipak, ona ne sme izgubiti kontakt ni sa nekvalifikovanim
i siromašnim delom radničke
klase. Ali, ne samo zato što bi on verovatno,
posle izvesnog vremena težio stvaranju svoje
separatne partije, nego i zbog toga što između ,
primtivnog i razvijenog komumzma ne postoji '
samo diskontinuitet nego i kontinuitet. Drugim
rećima, komunistička avangarda mora shavtiti J
primtivno-komunistiČke impulse jednog dela
radničke klase ne samo kao breme nego i kao
koristan pritisak da ne popusti stihiji stvaranja
novc

SVETOZAR STOJANOVIC

U OVOM BROJU NASTAVUAMO DA
OBJAVUUJEMO IZLAGANJA O PROBLEMIMA
NEJ EDNAKOSTI U SOCIJALIZMU
ISTOVREMENO 03AVESTAVAM0 DA CE
SE DISKUSIJA, ZAPOCETA NA PRAVNOM
FAKULTETU 26. APRILA, NASTAVITI 14
MAJA NA FILOLOSKOM FAKULTETU (SALA
11. POČETAK U 19 CASOVA).

prava dilema nije: ili apsolutna svemoć države ili potpuna autonomnost radnih organizacija

Na prvi pogled, tema naše diskusije izgleda
da sadrži protivrečnosti u sefei. Socijalizam
nastaje, istorijski, kao društvesni siistem
koji teži da ukine društvene
ukoliko ih još ima, one su navodho samo »ostav. ;
j, ; tak ranijih klasmh formacija ili nerazvij'enih'
г . socijalističkih odnosa. Dakle, svaka društvena
e nejednakost, koja ne proizilazi iz prirodno ncj
jeđnakih Ijudskih sposobnosti, suprotna je du%.
hu socijalizma kao sistemu bitno novih di'ušj.
tvenih odnosa. Takvo slcdište. kao iđeoloŠkox.
-politička doktrina, formiralo se decemj.ama, da
n ne kažem vekovima, i ono jc, no тот mišljei-
п Ј и - . sadržano delimično i u Marksovoj koni
cepciji naučnog socjjalizma, sudcći po tomc kae
ko se ona interpretirala n praksi.
i[i
POSTOJE LI SOCIJALISTICKE
I* DRUŠTVENE NEJEĐNAKOSTI
k.ao fundamentalni problem ne samo naše
1 današnje diskusije nego i razvoja socijalizma
h uopšte postavlja se. dakle, pitanie: da li su sve
f* društvene nejednakosti posledica nedovoi јлс
f" izgrađenosti socijalističkih đnjštvenih odnosa
L * ili postoje i socijalističke društvene neiednako%
sti, takve koje rađa samo sociiaJističko dru-1
štvo, koje nisu dakle izarv'ane' nejednakim dru-1
štvenim radom ili različitim Ijuđskim sposob-1
nostima.
Рге nego što pokušhm da odgovorim na ovo
, osnovno pitanje, hteo bih da dam jednu. bar
i provizornu sociološku defihiciju pojma »dru-
štvene jednakosti«. Taj se ројаш možo defini-
s . a ti ? a v^e različitih gledišta. ekonomski, poi
litički, pravno, kulturno, pa.i socvoloski, U ovom
t poslednjem smislu čini mi se da se može reći,
. da društvena jednakost znači prk ustvo jedna.
kih društvenih uslova za razvoj, rad i žlvot svih
i Ijpdi u društvu kao pojedlnaca (Hčnosti) i кзо
pripadnika pojedinih grupa. Prema tcms, našc
i pitanje može da se formuliše ovako: da li rar
. У°Ј socijalizma istorijski nužno sri'ara samo
jednake društvene uslove za razvoj, rad i život
svihljudi kao pojedinaca i kao pripadnika smpa,
ih nužno toleriše pa čak i rađa nejednokost
ovih uslova.
Pitanje nije lako, ali nije ni toliko teško da
sene može ođgovoriti. Da bi se poŠIo
dobnm putem, treba idcazati pre svega na neke
društvene stereotrpe koji predstarijaju višc
jluziju nego izražavaju stvarno stanje. Jedan
od tih fundamentalnih stereotipa jc i kategonja
društvene svojine. Naime, verovalo se. pa
i danas se tiveliko veruje (mislim na vecinu
socijalistickih zemalja) da ukidanje privatne
svojme i uvođenje društvene svojine kao pravne
mstitucije znaČi u praksi ostvarivaiije druчЛ\епе
jednakosti svih građana u ođnosu na
srcdstva za pronrvodnju, u odnosu na upravijanje
proizvođnjom i raspodelu. Mi sada znamo.da
u tzv- etatističkom Ш administrativnom
socijahzma društvena svojina je bila
u državna svoiina, tj. državna ađminiracija
raspoiagala je kcmpletnom đruštirraspodelf
1 1 sаШа °d lučivala o proizvodnji i
P B .. 1 ’ se sa da, u fazi razvitka samoupravnog
socijalizma. zatsta stvaraju usiovi za uvođenj«
drui , tvene svo -i ine nad sredstvima za
К v JU V t] - z f stvaran j® potpune društvene
tednakosti u ekonomskim odnos-ima^
U IZVeSn ?™*™?l u ј donekle - da. Naime/
(NASTAVAK NA 4. STRAN!)

Dr MIHAJLO POPOVIC

2.

STUDEMTVIKOLA MIT.OŠEVIC
(NASTAVAK SA 1. *TRANE)
mkda.
maošević
Na 16. strani naleizi se izraz »razvojne perpektive«.
Perspektive su same jx> sebi razојпе.
To je tautologija.
Zatim na strani 17. piše »duboki revolucioiarni
preobražaji«. Pojam »preobražaj« podraTimeva
pojmove dubok i revolucionaran. Za
»romenu se može reći da je duboka i revoluionama,
a preobražaj je nešto što uključuje
pojam dubokog i pojam rcvolucionamog, јег'
nače ne bi bio preobražaj. Prema tome i to je
autologija.
\ т а strani 19. čitamo: »idejne poruke«. Ima
i bezidejnih poruka? Reč poruka podrazumea
ideju. Prema tome, opet tautologija.
Strana 18: »naučna đelatnost sabijena u
atvorenim ustanovama«. Može se sabiti vaziuh,
a delatnost se ne može sabiti. »Nameće
ve veće odgovornosti« odgovornosti se ne
nogu nametnuti.,.
Ne želim više da vas zamaram sasvim oči[lednim
manama ovog teksta.
Međutim, u dokumentu koji je sačinio akiv
Saveza komunista Hrvatske, iako i taj dolument
nije idealno pisan, prijatno iznenađue
znatna razlika u pogledu sposobnosti za adevatno
i stilski lepo oblikovanje onoga što auori
žele da kažu.
Ja ću bitd slobodan da vam ovde skrenem
>ažnju i na neka mesta iz teksta koji ie na>ravio
Aktiv Saveza komunista Hnmtske, a
:ojih mesta uopšte nema u tezama CK SK Sr>ije.
Citiram teze Saveza komunista Hrvatske:
RAZLIKE IZMEĐU TEZA
CK HRVATSKE
I PRpDLOGA ZA TEZE
CK SRBIJE
•Na naše kullurne prilike, međutim, ne moženo
i ne smijemo gledati isključivo kroz pojae.
tzv. ideoloških »strujanja« i ekscesa, te odeđivati
svoj odnos samo prema njima, već pricnstveno
pozitivnim akcionim programom
podsticati razvoj kulture, znanosti i obrazovaija«
(str. 6). Zatim, na istoj strani: »Suvrenene
promjene u društvenom životu zahtjeiaju
da u novim uvjetima praktički a пе samo
leklarativno afirmiramo postavke o kulturi iz
’rograma SKJ«.
f najzad: »Taj problem (tj. problem kultue
N. M.) ne možemo staviti na dnevni red
ek onda »kad izgradimo materijalnu bazu so:ijalizma«,
već on mora biti sastavni dio, i to
>itni dio, naše sadašnje praktične politike«
Istr. 6—7).
Dozvolite mi da procitam još jedno mesto
ukazuje na krupne razlike i u sadržin'kom
pogledu između ova dva dokumenta. Ciiram
sa strane 9: »Utoliko se radi o akciji
ismerenoj na kulturni preobražaj društva. Bit
oga stava nije ni u kakvom instrumentalistič;om,
jednostranom shvaćanju kulture, u simplificiranju
kulture kao faktora, na primjer,
>odizanja produktivnosti rada ili »uljepšava|ja«
života pojedinaca, već u tome da socijaističkog
društva kao društva Ijudskog (humanc?)
ne može biti bez humanih (kulturnih)
mdividua.
Prema tome, naša orijentacija na široku
kulturnu akciju u društvu, na podizanje njegovog
kultumog nivoa jeste conditio sine qua
non razvcja socijalizma«.
Itna još takvih stavova koji ukazuju na već
Pomenute czbiljne razlike između ovih dokunienata.
Ali ja ne želim dalje da vas zamaram
tiranjem. želim, međutim, da vas upoznam
mojirn razmišljanjima o prirodi ovih razika.
Razlike između dva dokumenta svakojako
nnogu imati različite uzroke i ti uzroci nekad
bitj шапје ili više ozbUjni. U rn'om slua[
U Ј е гее ° nzrocima koji su krajozbiljni
i veoma značajni za probleme o
danas govorimo, pa stoga smatram za
Putrebno da se malo duže zadržim na razmisljanju.
P°z\olite mi, međutim, da nešto kažem i o
drugim razlikama koje besumnje uviđa-10
ka da upoređujemo kulturni život u ovim
,' ema našim republikama. Ne volim apstrakta
razmatranja i mislim da je jedna od шапа
' , _ teza Saveza komunista Srbije i to što su
2 Q S . tr . tne> P a ću stoga pokušati da ono što
jV or ’,m ilustrujem nekim sasvim određenim
4 rCtntm P rimer * ma k °ji se naogu verifiparadigma-
TICNIH PRIMERA
, godina radim sa studentima na Fi®slcom
fakultetu i za tih 12 godina imao
takv v'" v ’^ im i Ua čujem različite Ijude,
tak т °i tma se ота zemlja mogla ponositi
VC ko juu a se ova zemlja sigumo ne bi
> la proslaviti. A za tih 12 godlna bdlo je
nehJ a^ stu ć enata koji su izazivali toliko
• ao ?5 sn ?S smeha na seminarskim časovima,
čiie • ° tc> bi° slučaj sa jedrrim studentom
Dr LJ me neću pomenuti pre nego što vam istnladi/
n l € S ovu v istoriju. Kad bi, dakle, taj
bilo Q |s 11200 ге ° na seminarskom času, nije
se iu no . ni otvor i usta a prisutni su
va } a [i 2a stomak, Međutim, taj isti
s, tu j lc k °ji Ј е nekoliko godina uveseljavao
Ла nt ? grupe za opštu književnost obreo se,
a tr.n °^ C . ve ii ko zaprepašćenje, a verujem ne
K o ;j° ш .°Ј е nego i na zaprepašćenje svih ondh
2 a mače znaju, nigde drugde nego na stra-

nicama našeg inače uglcdnog pclitičkog lista
»Komumst«, i to nista manje nego u ulozi knjižcvncg
kritičara ovog lista.
Vreme je da kažem ime tog mladiča. On se
zove Ostoja Kisič i verujte da se ne bih iznenadio
da se našao i ovde među nama da nam
podeli lekciju o temama o kojima vodimo razgovor.
Ja sam se pitao kako je moguče da kod
tolikog broja pametnih i sposobnih studenata,
upravo ovaj momak koji se nije proslavio ni
pameču ni sposobnošču, dođe u položaj da igra
ulogu arbitra sa stranica »Komunista« kada
je reč o knjigama koje izlaze. Na to pitanje
moguča su dva odgovora. Prvi odgovor, koji
inače često srečemo kada razmišljamo o našim
kulturnim prildkama, glasi: to je slučajnost,
neprijatna slučajnost zbog koje Ijudi шоgu
imati jedne noći nemiran san, ali ništa
više od toga. Međutim, pitam se kako to da
slučajno na to isto mesto nije došao neki drugi
pametniji i sposobniji čovek? Na drugoj strani,
pitam se kako je uopšte moguće da se ovakvi
slućajevi javljaju. Jer, doz\'olićete, ima
takvih slučajeva koji su zaista slučajevi, a ima
i takvih koji to nisu i koje, sa razlogom, zovemo
pai'adigmatičnim.
Upitajmo se kojim je kvalitetima ovaj momak
zavredio da se nade na jednom takvom
mestu kao što je književna rubrika »Komunista«?
Pameću, otvoreno kažem, nije. Pismenošću,
otvoreno kažem, nije. Koji je onda to drugi
kvalitet na temelju koga čovek može da
zauzme jedan položaj koji mu ni po pameti ni
po pismenosti ne pripada. To je, oprostite za
izraz, kvalitet lojalnosti, ili, kako se to u rankovićevska
vremena govorilo, kvalitet odanosti.
Ne vidim kojim bi to vrlinama, osim odanošću
i lojalnošću, jedan čovek mogao ovako
uspešno sebi da prokrči put, u potpunoj nesuaiasici
sa svojim intelektualnim i obrazovnim
kvalifikacijama.
Ima, na žalost, i drugih primera. koji nisu
ništa manje zanimljivi i ništa manje paradigmatični
oi ovog pn 7 og koji sam vam upravo
pomenuo.
Svakojako da čemo se mi u principu rado
složiti s tim da treba osuditi pojave kako
se to popularno kaže monopolizma u kuh
turi. Svakojako čemo se svi rado i lako složiti
na rečima da treba osuditi i one slučajeve u
kojima se jedncm čoveku, zato što je politički
optužen, ne dozvoljava da obavlja svoju umetničku
aktivnost. I obmuto, slo/ičemo se s tim
da je i etička optužba isto toliko teška kao i
politička, i da nema razloga da žmurimo kada
je reč o etičkim manama a da otvaramo širom
oči kada je reč o političkim nedostacima. 1
jedno i drugo i nastojanje da se ne-čija umetnička
aktimost onemoguči zbog političkih
optužbi, i zatvaranje očiju pred etičkim manama
nasuprot otvaranju očiju pred političkim
nedostacima, obeležje su onog što je u isloriji
novijeg vremena ostalo poznato pod imenom
staljimzam. Ali st&UiniZftin. neka mi bude
dopušteno da citiram jednu duhovitu reč profesora
Tadiča, to nisu Staljinovi brkovi. StaIjinizma
ima i bez staljmizma i pre staljinizma.
Ne mogu se oteti utisku da se u Republici
Srbiji, osobito u novije vreme, može govoriti
o izvesnoj renesansi staljinizma. Ja ču i ovo
ilustrovati nekim paradigmatičnim primerima.
Evo najpre prmera za zatvaranje očiju pred
etičkim nedostacima.
List »Student« relativno skoro napisao
je jedno otvoreno pismo povodom
Dušana Mitevića, saradnika Televizije. Dušan
Mitević је pripremao jednu televizijsku emisiju
u kojoj je govor.io o kandidatima za
novog predsednika omladine Jugoslavije i u toj
emisiji, kako se kaže u otvorenom pismu lista
»Student«, Mitević je najviše pažnjc posvetio
jednom kandidatu za predsednički položaj, tj.
Dušanu Miteviću. Ja ne znam je li neko uopšte
odgovorio na to pismo. Znam samo jedno
da је Dušan Mitevič još uvek saradnik Televizije.
S druge strane, odmah ču vam navesti primere
Ijudi koji su zato što su politički optuženi
vrlo brzo izgubili svoj hleb. Dva takva čoveka,
sa imendma koja sigurno više znače od
imena Dušana Mitevića Duško Radović i
Matija Bećković više ne mogu da zarade
hleb na televiziji, i ne samo na televiz/iji.
Ispričaću vam sad nešto iz svog sopstvenog
iskustva. Već pomenuti Matija Bećković je optužen
od strane Miodraga Protića, koji je naglo
postao arbitar u ideološko-politićkim pitanjima
ove republike, da je jednim svojim umetničkim
prilogom u listu »Svet« ozbiljno ugrozio
socijalizam. Po mišljenju Miodraga Protića,
napisi Matije Bećkovica, posebno jedan
njegov' napis o če Gevari, dolaze u isti red sa
parolama carističke policije i devizama generala
Franka. Posle toga je Matija Bećković napisao
odgovor Miodragu Protiču, a zatim je
Bečkovićeva saradnja u listu »Svet« jednostavno
prestala.
Moram da kažem da ne poznajem lično Matiju
Bećkoviča. Ne znam ni ko je ni šta je, ne
znam ni ko mu je otac ni ko mu je bila majka,
Znam samo ono što je Matija Bećković pisao,
a to što je Matija Bećković pisao, po mom mišljenju,
ne može se zaobići u našoj novijoj humorističkoj
literaturi. Ima tu pniloga koje, čini
mi se, antologičar naše humoristićke literature
neće moći da zaobiđe jednog lepog dana.
Ja sam pošao od pretpostavke da, ma kakvi
da su lični gresi Matije Bećkoviča, ako ih on
ima, to nikako ne bi smelo biti razlog da se
tom čoveku onemoguči razvijanje njegove umetničke
aktivnosti. Smatrajući da je to neka
vrsta reciddva staljinizma, zaprepaščujučeg i
neverovatnog u našim prilikama, napisao sam
jedno pismo Redakciji lista »Svet« i licno ga
odneo glavnom uredniku. Urednik je pismo
pročitao i rekao da je dobio još 15 takvih pisama
i da će ga on, što se njega lično tiče,
objaviti. Epilog je, međutim, bio ovakav. Glavni
urednik »Sveta« je smenjen i nijedno od pomenutih
pisama, uključujući i moje, nije ugledalo
svetlo dana.
Ovaj slučaj paradigmatičan je iz dva razloga:
prvo, što se zbog političkih optužbi nekom
onemogučuje umetnićka aktivnost, i drugo, zato
sto se na poHtičkim optužbama gradi neka vrsta
svetiteljskog oreola. Ima, naime, Ijudi koji
su, boreći se sa neverovatnom energijom protiv
svetaca iz naše proščlosti, uspeli sebi da pribave
svetiteljski oreol. Nazivam svecem čoveka
o kome vi napišete pismo na temu od izvanrednog
đruštvenog značaja i koje pismo posle
toga ne samo ne može da bude štampano nego
glavni urednik koji vam to obeća da če to pismo
biti objavljeno bude smenjen, Takav čovek
је za mene svetac, socijalistdčki, birokratski,
kakav hoćete, ali svetac. Pa, ako se borimo

protiv naših starih, nernamo ra/loga da se nc
borimo i protiv naših novih svetaca. Samo,
oprostite, ја se moram zapitati kako.
MORAMO UCITI PRAVILA
BORBE MIŠLJENJA
Na to pitanje, umesto odgovora, ispričaću
vam još jedan paradigmatičan slučaj. Mi smo
u poslednje vreme, i to svakojako valja pozdraviti,
uložili ozbiljne napore _da razvijemo
ono što se zove borba mišljenja. Razume se,
ne možemo se preko noći naučiti nekim elementarnim
zahtevima, koje borba mišljenja
iziskuje. To je svakako sf>or i dugotrajan proces.
Mislim, međutim, da bismo već sada moraii
da usvoj.imo nešto što je azbuka tzv, »borbe
mišljenja«. Evo sad mog paradigmatičnog
primera; Reč je o uredniku »Borbe« Mići Danojliću.
Mića Danojlić je u »Komunistu« pisao
0 jednom razgovoru koji je vođen u Leskovcu
1 o kojem ste svakojako obaveštemi. Mića Danojlić
bez sumnje može misliti što god hoće
i kako hoće o tezama i stavovima učesnika toga
razgovora i sigurno ni ja a niti iko drugi
od učesnika dotičnoga razgovora ne bi imao
razloga da se buni zbog toga što urednik »Borbe«
taj razgovor kritikuje. Međutim. nije stvar
u kritici već je stvar u onome šta Mića Danojlić
smatra kritikom. On je, naime, osvrćući se
na dotični razgovor, upotrebio izraz »neprijatan
dncident«. Drugim rečima, prema uredniku
»Borbe«, taj razgovor u Leskovcu i teze koje
su tamo iznete i branjene predstavljaju »neprijatan
incident«. Neprijatan incident, međutim,
može biti kad neko nekome opali šamar
na javnom mestu, ali sam fenomen mišljenja
koje se razlikuje od mišljenja koje mi zastupamo
ne sme i ne može biti »neprijatan incident«.
I sve dotle dok se u luđem mišljenju
bude video »neprijatan incident«, ja lično
sumnjam da ćemo imati elementarne pretpostavkc
za tzv. »borbu mišljenja«.
S druge strane, i to je momenat koji je takođe
karaktcrističan za prilike u Republici Srbiji,
isti taj Mića Danojlić odmah je našao
snage i odlučnosti da brani jednu knjigu koja
je optužena zbog pornografije. Je li ta knjiga
sa razlogom optužena zbog pornografije ili ne
u to pitanje ne želim ovde da ulazim. Ali je
neospomo da isti taj čovek koji tuđe mišljenje
smatra »neprijatnim incidentom«, sa vrlo
velikom hrabrošću, i vrlo velikim razumevanjem,
govori o mišljenju које je žigosano kao
pornografsko.
Vidite u čemu je stvar. CJ našoj sredini sigumo
neće manjkati Ijudi koji će diči svoj glas
protiv oplužbe za pornografiju, ali nema mnogo
Ijudi koji će uzeti u odbranu roišljenje žigosano
kao politički pogrešno.
Prema tome, jedna od osnovnih pretpostavki
za pravi i autentični razgovor o kulturi je
spremnost da za mišljenje koje se razliikuje od
našeg imamo bar isto onoliko rarumevanja
koliko i za pomografiju.
Svi ovi paradigmatični primeri koje sam
pomenuo zalud će se tražiti u Republici
Hrvatskoj i nije Hrvatska jedina i'epublika
u ovoj zemlji koja se pozithmo razlikuje po
odnosu izvesnih Ijudi prema problemima kullure.
Ja vas podsećaro na izjavu Staneta Kavoiča,
predsednika Izvršnog veća Slovenije, koji
je o problemima kulture govorio na način koji
jako podseća na teze CK SK Hrvatske, a koji
sc veoma i'azlikuje od teza CK SK Srbije.
Prema tome, mi se moramo pitati, svejedno
kako ocenjujemo ove razlike, gdc su njihovi
najdublji korenii? Kako to da se baš u Srbiji
suočavamo sa jednom renesansom staljinizma
u oblasti kulture, sa nečim što se zove »ždanovizam«,
i zašto i kako da takve renesanse
nema u Hrvatskoj ili, recimo, u Sloveniji.
Kad o tome govorimo, smetnuli smo sigurno
s uma da između ove tri republike postoji još
jedna razlika, koju nisam pomenuo. Ma šta mislili,
moramo sa žaljenjem priznati ipak da se ova
republika, s obzirom na stepen ekonomskog i
kulturnog razvoja, nalazi i iza Hrvatske i iza
Slovenije. Ja sigurno nisam pristalica mehanicističkih
zaključaka o nekakvoj automatskoj
podudarnosti između tzv. društvene baze i njene
nadgradnje, ali nema nikakve sumnje da
ono sto zovemo staljinizmom, ukoliko to nisu
»Staljinovi brkovi«, cveta u ekonomski 1 društveno
zaostalim siredinama. Neki oblici koji
mogu biti u prinoipu demokratski pretvoriće
se lako u svoju sopstvenu suprotnost ako budu
ispunjcni jednom društveno-istorijskom sadržinom
koja je konzervativna. Mnogi društvenopolitički
oblici sa kojima je počela ruska revolucija,
ili revolucija u Kini, pretvorili su se
u izvesniim fazama istorijskog razvitka u svoju
.sopstvenu suprotnost prevashodno zato jer su
se javili u društveno-ekonomski zaostalim uslovima.
Bojim se da u ovim našim jugoslovensta
pnlikama takva opasnost preti upravo
republici Srbiji. Stoga po mojoj oceni ne mo/с
biti nikako slućajno da se ovaj dokument
kpji imamo pred nama, dokument CK SK SrbiJe
o pitanjima kulture ovako razlikuje od
dokumenta koji je sačinio Aktiv pri CK SK Hrvatske.
Ja priznajem, i time ću i da završim, da
neke jezičke nespretnosti sigurno mogu biti i
rezultat individualnih razlika među Ijudima
koji pišu jedan sastav. Neko, recimo, piše »izmena«
umesto »razmena« i tu je posredi sigurno
jedan individualni nedostatak kod onoga
ko tako piše. АИ ima i takvih razlika u stilizaciji
koje otkrivaju nešto mnogo dublje. Tautologija,
na primer, monotonija kazivanja, odlike
su ne jednog individualnog načina kazivanja,
već jeđnog načina kazivanja koji je
upravo karakterističan za staljinizam. Staljinizam
se, pored ostalog, ispoljio i kao jezički
lenomen. Ona nečuvena tautološka, krajnje
monotona rečenica, koja dominira i dan danas
u Sovjetskom savezu, kako u govorima rukovodilaca
tako i u tekstovima raznih ideoloških
komisija, svakako je jedna vrsta refleksa onog
tenomena koji nazivamo staljinizmom.
Stoga ja lično, to moram ovde otvoreno da
kažem, pozdravljam svesrdno dokument kao
što je ovaj koji je potekao iz susedne republike,
a ograđujem se, u smislu onoga što sam do
sada rekao, od dokumenta koji je potekao, na
moje vrlo veliko zaljenje, iz Republike kojoj
i sam pripadam.

Otvoreno
pismo
Simeonu
Zatezalu

Druže Zatezalo,
Pretpostavljamo da Vam je poznato ono
što se događalo u Sociološkom institutu i o
ćemu su pisali mnogi listovi, pa i »Student«.
Zbog toga nedemo ponavljati ono što je u mnogima
od tih napisa rečeno. Hodemo sada da
se pozabavimo nečim drugim, tj. mogučnošću
da se cela situacija razreši tako da krivci
ostanu nekažnjeni. Kako smo obavestili u prošlom
broju našega lista, komisija koja jc bila
određena da ceo slučaj ispita sada je u krizi,
Dakle, postepeno zataškavanje, vešto odlaganje,
dok se sve ne zaboravi. To se slaže sa onim
što smo mi iz »Studenta« zapazili dok
smo objavljivali na\pis o sukobima u Institutu.
Reč je o ovome: profsor Vladimir Raškovid.
koji je, sudeči po onome što je objavljeno, a
što on nije uspeo da opovrgne, jedan od glavnih
krivaca za sve to, pokušavao jc na mnogo
načina, uz pomod izvesnih Ijudi sa Univerziteta
da se u »Studentu« o tome ne piše dok se
»stvari ne srede«. Oni su, optužujuči nas za
senzacionalizam, zahtevali da sačekamo izveštaj
neke komisije koja ved radi i koja dc sve
detaljno i temeljno ispitati i prosuditi. Bilo je
rečeno da će ta komisija završiti posao najkasnije
za mesec dana. Pošto su od tada prošla
skoro dva meseca, pitamo se: kada dc komisija
završiti svoj izveštaj i da И uopšte hode da
nastavi da ispituje taj zamršeni sukob. Jcr,
ako je komisija sada u krizi, znači li to da
ona smatra da problem nije toliko važan i hitan,
i šta uopšte može da znači ta sporost u
obavljanju posia.
Smatramo da je Gradski komitet obavezan
da interveniše da se ceo sukob detaljno analizira
i da se krivci oštro i pravcdno kazne, jer
ceo slučaj je simptomatičan baš za ovaj društveni
trenutak. Kad ovo kažemo mislimo da
su pojave vlastodrštva, pojave nezakonitog i
neadekvatnog pribavljanja sredstava, odsustva
moralnih kriterija danas vrlo često, u svim
oblastima 5 na svim niovoima društvenog života.
Protiv njih se treba oštro boriti. Inače, bide
gore.
S drugarskim pozdravom

REDAKCIJA »STUDENTA«

ZDRAVKA MIUNKOVIĆA

AKVAREL

STUDENT

3.reč.ie
o akciji

Niko ne spori to da treba menjati svet,
niti to da su mladi nosioci one energije
i svežine kojom se to može uraditi, ali
nedoumice nastaju kada se postavi pitanje
koje i kakvo angažovanje vodi ostvarivanju
humanijeg dmštva. Iz potrebe da se kroz slobodan
razgovor bliže osvetli smisao i mogućnosti
jednc takve akcije mladih danas. vođe-

(NASTAVAK SA 2. STRANE)
time što su određena prava upravljanja proizvodnjom
i raspodelom preneta na samoupravne
kolektive, svojina je bar doneikle deetatizirana,
približena društvu. Ali, s druge strane,
stvara se u stvari jedna vrsta slmbloze izroeđu
uroanjene državne svojine 1 parcijalno-grupne
svojine kolektiva. Kolektiv je taj koji treba da
ima sve više prava da odlučuje o raspođeli viška
rada koji je sam stvorio, ali pri tom država
zadržava veliki deo mogućnosti, putem
poreske politike, ili nekim drugim instrumentima,
da odlučuje o raspodeli %dška rada. a
time utiče i na proizvodnju.
TRI VRSTE SOCIJALISTICKIH
NEJEDNAKOSTI
U takvoj konstelaciji okolnosti stvaraiu se
nužno bar tri vrste socijalističkih nejednakosti:
nejednakosti izroeđu socijallstičke. države i
radnih organizacija, nejednakosti između samih
radnih kolektiva zbog razllčltih uslova
proirvodnje i plasmana robe na tržlštc i, trećc,
nejcdnakosti između proizvođača i potrošača.
Prva vrsta nejednakosti nama jc najviše
poznata, jer smo je osetili na sopstvenoj koži.
i Još uvek је osećamo. Druga vrsta nejednakosti
je relativno sporijeg datuma i ona izgleda
jača s razvojem privredne i društvene reforme.
Treća vrsta nejednakosti između proizvođača
i potrošača je najman je proučavana, iako
је ona univerzalna i pogađa sve članove društvene
zajednice.
Cinjenica je, pre svega, da Je samo približno
polovina stanovništva radno aktivna, tj. zaposlena,
a od toga još manji procenat čine proizvođači.
Ukoliko rastu samoupravna prava
neposređnih proizvođača, raste njihova društvena
samostalnost, ali istovremeno povećava
se mogućnost društvenih nejednakosti i sukoba
između njih i drugih kategorija stanovništva.
Konkretno, zaoštrava se problem položaja,
posebno školovanja velikog dela omladine kao
izdržavanog dela stanovništva. Ako se, na primer,
ostavi sairo radnim kolektivima kao pojedinačnim
društvenim orgamzacijama da sami,
iz perspektive svog sopstvenog interesa
(bar kako ga oni vide), daju stipendije za školovanje
omladini, to će možda dati pozitivne

ла je na Pravnom fakultetu, 8. maja 1968. godine,
u okviru »Tribine 5«, diskusija o temi;
»STUDHNTI I POLITIKA«. U razgovoru su
učestvovali: dr Ljubomir Tadić, dr Svetozar
Stojanović i dr Stevan Vračar, profesori Univerziteta
u Beogradu i Jug Grizej, novinar
»Borbe«.
• Jedna od ideja, kojc su davale ton razgovoru,
odnosilo se na mogućnosti za efikasno
numano angažovanje u tzv. pokretu »nova
levica«, koji se, po rečima dr S. Stojanovića,
suprotstavlja, s jedne strane, mitoviraa »društva
blagostanja« i klasične bui-žoaske demokratije,
a, s druge strane, takođe, i klasičnim
levičarskim partijama, kako socijal-demokratskim,
kojc su na sve moguče načine i sa dosta
uspeha uspele da üblažc revolucioname
zahteve u razvijenijim društvima Zapada, tako
i komunističkim, koje su često diskreditovale
izvorne idealc za које su se borile, nc retko
gubeći ih sasvim u izrazito birokratskim

parcijalne rezultatc. Ali, takva orijentacija ne
može zameniti društvenu politiku koja će voditi
računa o širim društvenim interesima.
To što sam rekao za politiku stipendiranja,
važi uopšte za celokupnu politiku u oblasti nauke
i kulture. Iluziia je verovati da će samo
i uglavnom slobodnnn 'delovanjem ekonomskih
mehanizama i zakona moći da se uspostave adekvatne
proporcije između zahteva i potreba
ekonomskih i van-ekonomskih delatnosti.
Ove i neke dmštvene nejednakosti javljaju
se nužno u sistemu funkcionisanja socijaJističkih
odnosa i one su u tom smislu i kao taikvc
socliallstičke nejednakosti. Ne možemo ih proglasiti
kao ostatak iz ranijih formacija niti ih
objašniavati samo kao proizvod nerazvijenosti
socijalističkih odnosa.
Ali, s druge strane, ove i druge socijaldstičke
nejednakosti nisu toliko i u tom smislu
nužne, da se na njih uopšte ne može delovati,
da moramo da im se priklonimo »moleči se«
zakonima tržišne privrede da nas spasu od njihove»
napasti«.
Ako je razvoj tržišne privredc u socijalističkim
okvirima jedna istorijska nužnost, nije
nužnost đa društvena zajeđnica preko samoupravnih
i državnih organa skine sa sebe odgovornost,
da u postoječim realnim socijalističkim
okvirima utiče i usmerava razvoj privrede
i društva i rešava probleme koje stvaraju
socdjalističke nejednakosti.
Naprotiv, ova odgovornost državnih i viših
samoupravnih organa je istorijska nužnost koja
i ekonomski rezultira iz razvitka modernog
industrijskog društva i njegove privrede. Ukoliko
je taj razvitak dinamičniji, on zahteva šire
društveno usmeravanja uz postojanje odgovarajućeg
stepena slobode odlučivanja neposrednih
proizAođača i drugih radnih kolektdva.
Prava dilema nije, dakle, ili apsolutna svemoć
države ili potpuna autonomnost radnih
organizacija. Stvama dilema je Ш dobro, racionalno
društveno usmeravanje prlvrede i
društva uz učešće samoupravnlh 1 državnlh organa
ili loša privredna 1 društvena politika.
U sklopu ove stvame ddleme postavlja se i mogućnost
za efikasnije rešavanje socijalističkih
i drugih društvenih nejednakosti u socijalističkom
dmštvu.

Dr MIHAJLO POPOVIC

deformacijama. U svetlosti ovih ideja tražena
je nova uloga i mesto mladih u savremenim
društvenim zbivanjima. Na osnovu analize sve
češćeg i sve snažnijeg buđenja stuđentskih pokreta
širom sveta, dr S. Vračar je pokušao
da odgovori na pitanje: Kakva i e uloga studentskog
pokreta u svetu danas i kakve su njegove
mogućnosti. Ako se uzme u obzir lančana
rcakcija studentskih nemira širom svcta,
mora da se konstatuje da nije reč o slučajnoj
koincidenciji, već đa su u pitanju pokreti koji
su po svojim uzrocima i ciljevima organski povezani.
Koje su zajedničke tačkc u ovim studentskim
zbivanjima?
• Studentski događaji u Poljskoj, Zapadnoj
Nemačkoj, SAD, Italiji, Francuskoj, su
рге svega autentlčni politički pokreti. U njihovoj
osnovi je spontanost, ali nedovoljna ргоgramska
i idejna definisanost. Njihov stil delovanja,
iznađ svega buntarski, sastoji se najčešće
u brzom i oštrom reagovanju na trenutnu
situaciju. Iz tog načina delovanja proističe
jedna posebna fizionomija tih pokreta. Oni u
sebi nose izvesne elemente romantizma i ekstremizma.
(Romantizam kao svojstvo mladih
koji se progresivno angažuju, uvek je igrao
veliku i pozitivnu ulogu, o čemu svedoče i najsvetliji
trenuci naše novije istorije i ne samo
naše za Spaniju su se borili samo mladi
sto se danas, međutim .ponekad zaboravlja, te
se od mladih očekuje takva realističknost i
trezvenost za koju nije sigurno da ne vodi u
potpunu neaktivnost i apatiju. Međutim, reč
je o akciji! O akciji mladih <— »duhovnih proletera«,
tvrde J. Grizelj i dr S. Stojanović.
Govoreći o rezultatima i perspektivama ovih
akcija đr S. Vračar je istakao da poslednji
događaji pokazuju rušenje postojećih
struktura kroz akcionu krltiku. Autentičnost
i spontanost čini te studentske akcije duboko
progresivnim. Jedno istinski progresivno angažovanjc
studenala u našem samoupravljačkom
društvu trebalo bi da ima iste te odlike.
Imajući u vidu političku situaciju u našoj
zemlji, dr S. Stojanović je izrazio uverenje da
je posle Brionskog plenuma trebalo održati
vanredni kongres SKJ. Ovako smo došli u položaj
da su neke konzervativno-birokratske snage
iskoristile tu situaciju i da smo zbog toga
došli u jednu »pat« poziciju, u stanje jedne
privredne i političke stagnacijc. Vrlo je važno
da se oslobodimo idilične predstave o našem
političkom trenutku. Treba otvoreno priznati
potrebu za menjanjem konzervativnih Ijudi
»odozgo do dole«, a ne samo za menjanjem odnosa
kao što se često kod nas čuje, јег »samo
Ijudi mogu da se odnose«. Evidentno je postojanje
velikih razlika između proklamovanih
idezila i stvarnog stanja. Ccla takva situacija

odnosi se i na Univcrzitet. Samim tlm Univer
zitet ovakav kakav је đanas odgovara sadasпјеш
društvu, ali ne odgovara proklamovanini
principima. **' •'
Nastavljajući ovu misao dr S. Stojanovid
o potrebi za jačanjem stuđentske akti\Tiosti
која bi između ostalog doprinela progresivni
jim strujanjima na Univerzitetu, dr S. Vračar
jc primetio da značaj studenata kao političkog
faktora u našoj zemlii zavisi i od samih studenata.
Uočena ie njihova pasivnost koia niz
godina postoji i koja se, po tom mišljenjir ookriva
izvesnim »aranžiranim« oblicima političkc
aktivnosti. Realne mogućnosti angažovanp
Saveza studenata su daleko manje od prokb
movanih prinoipa i potreba. Studenti treba da
budu u stanju određene političke mobilnost;
koja se ističe od strane organizacija i fomnia,
ali puko ostajanje na tome pokazuje samo jednu
prazninu u političkom životu naših stude
nata. Treba istaći i to da postoji čitav nir &
jedničkih problema naših studenata i rađnfc
ke klase, koje bi trebalo zajcdnički da reša\»
ju, kao što su pitanje nezaposlenosti. pitanje
lažne, prividne hiperprodukcije stručnjaka №
Mora se izbeći samozadovoljstvo i hipoknzua.
naročito ona moralna, koja počinie da zahvau
veliki deo našeg društva. Jer, naglasio je dr 5Vračar.
studenti u uslovima samoupravljani 3
treba da deluju aktivnom kritikom i da se kae
budući stvaraoci socijalističkib odnosa poi* 1 '
Ijuju kao korektiv odluka političkih foruir J Zalažući
sc za oživljavanje političke akcij«
na Univerzitetu dr LJ. Tadić je takođe nagl*
sio đa omladina đanas ne želi više one starf.
koji su prestali kritički da misle i kojima
jedini cilj održavanje status qvo-a (katkad
zbog odsustva sposobnosti potrebnih za
gresivan Univerzitet). Sta znači slobodan '
verzitet ako nije kritički Univerzitet? Ono Ф
‘ studenti upravo i žele jeste mogućnost kri’ kog
učešća u ravnopravnom dijalogu i odluvanju
u jednom društvu. O tome najbolje sv*
doče studentski pokreti u svetu danas. A
početnog zahteva za reformu Univerziteta
je jedan когак do zahteva za rcforrmi
društva. U tome treba videti i glavni rardogađaja
u Poljskoj ,јег su poljski studenti
htevajući reforme na Univerzitetu ujedno Ufk
zali na raskorak između reči i dela birokr- 1 skih
i konzervativnih snaga. U tom sntislu šava
se đa se kritika u socijalisličkom d'" '
poistovečuje sa opozicijom socijalizma, kao 3
se rukovodstvo jedne socijalističke zeml.i c f
jednačavalo sa samim socijalizmom, koji b'
međutim, često bio kompromitovan baš od 10 rukovodstva.
Očigledna je činjenica stravičnog P° K f n
vanja duha u đanašnjem svetu. Svoje
nje dr Lj. Tađić je zaključio: »Nismo H s '
doci početka jednc permanentne revoluci.' 0
ja ne želi da se naslanja na nasilje, nego ds
u duhu velike dijalektičke misli, više
duhu«

DRAGAN' •»»>*£

SI.MON SLMO I

Sa Osme konferencije Ssveza studenata Jugoslavije

zadac^ssj
u raz
vjanju sa
mouprav
УШ i. P
odizanju
nivoa str
ЦСпШ
urustven
opoutič^
cg пк ia
studenala

Društvenj položaj stuclenata ncmogude
je posmatrati odvojeno od obima i karaktera
hjihovog učešća u samoupravljanju.

Pi*vi ograničavajući faktor razvijanja samoupravljanja
u visokom školstvu bio jc di-uštveno-ekonomski
položaj koji je uslovljen budžetskim
finansiranjem, i nedovcljna materijalna
osnova samoupravljanja. Uskim tumačcnjem
ustavnih odredbi studenti su, budući da sc
formalno'pravno ne nalaze u radnom odnosu,
poistovećeni samo sa kategorijom zainteresovanih,
ćimc su .bitno gramičena njihova samoupravna
prava. Jasno jc da samoupravljanje
u visokom školst\ai гаога da Lma one karakteristikc
kojc proizilazc i? suštine osnovne đelatnosti
nastavnog, pedagoškog i naučno-istraživačkog
rada (i položaja nastavnika i studenata
u tim delatnostima).
NEPOVERENJE STARIJIH
Hijerarhijske akademske strakturc na uni.verzitetu
i odnosi koji vladaju u niima takođc
su prepreka za razvoj samoupravljania i za
naučni rad. Još uvek јс veliki broi nastavnika
ograničen starim kategorijama i gleda na studente
samo kao na učenikc u klupama koii
treba da učc. Oni na samoupravljanje glcdaju
sa neooverenjem, jer i u njemu vide smetniu
svojoj težnji da zadrže postojeće hijerarhljske
odnose, gde su tesno omeđena prava лс samo
studenata već i asistenata i mlađih nastavnika.
o\’akvc odnosc na Univerziitetu, koje često karakterišu
cehovski fntercsi, zatvorenost i tajnost
u radu velikog broja nastavnika imaju
štetne posledice na nastavno-naučni rad i na
opšte draštveno političko i stručno osoosobljavanje
studenata. Ovo onemogučuje rotactju na
umverzitetu i sprečava talentovane mlade Ijude
da napreduju i uključuju se u naučn.i rad
na univerzitetu. S tim u vezi je i pomanjkanje
neophodne naučne kritike.
Zbog nepostojanja zainteresovanosti studcnata
za njihovo formalno učeščc u samoupravIjaniu
čcsto su sc izvodili pogrešm zaključći da
studenti nisu zainteresovani ni za samoupravIjanje
uopšte. Iza takvih mišljenja kriju sc težnjc
da se sačuvaju postojeći odnosi na univerzitctu
i da sc suprotstavi procesu razvitka
samoupravljanja, jer se u tim slučajeviraa u
samoupravljanju vide samo institucije i oblici
rakovođenja fakultetom, a nc novi clraštvenoekonomski
odnosi.
SAMOUPRAVLJACKA PRAKSA USLOV
SAMOUPRAVUACKE SVESTI
Samoupravljačka svest i iskustvo se jedino
stiču u stvarnom učešću, u proccsu samounravIjanja,
a пс iz rcferata u kojima se hvala samoupravljanie
ili iz udžbenika, koji često imaju
apologetski stav prema samoupravlianju i
socijalizmu uopšte, na које sc gleda kao na
odnosc bcz konflikta. Studenti učestvuju u samoupravlianiu
ne samo da bi se vaspitavali
već da bi aktivno i sa puno odgovomosti uticali
na uslove i rezultate rada, kako u svojoj

sredini tako, i u dmštvu kao celini. Jasno oprcdeljen
stav Saveza studenata, ргеша којеш rezultati
u studijama odlučujuće na društveni
položaj studenata, a koji je opšteprihvaćen
među studentima, pokazuje nedvosmisleno
da učešće studenata može imati samo pozltivne
i značajnc posledice na naučno-istraždvački
i pedagoško-vaspitni rad visokoškolskih ustanova.
Odsuslvo studenata u procesu samoupravIjanja,
i s tim u vezi odsustvo mogućnosti da
studenti utiču na svoj društveni i materijalni
položaj, često jc prlmoravalo studentc i SSJ
da se za rešavanje mnogih materijalnih problcma
bore jednim ncsamoupravnim putem. tj.
pomoću peticija i sličnih metoda. Nesamoupravni
položaj studenata objektivno ih je činio
nedovoljno odgovornim za odnose na univerzitetu
i za rezultale rada u koji su utrošena
društvena sredstva.
SAMOUPRAVLJANJE I NEMIRNA GOMILA
Kod nas postoje shvatanja po kojima su studcnti
samo jedna nemirna gomila i buntovna
grupa. Po tim istim shvatanjima taj nemir,
bez obzira na njegov karakter, treba da se zaustavi:
rctko se pita: šta taj nemir znači i čemu
on teži. To jc sigurno veoma štetno. Ovakva
shvatanja su posledica birokratskog odnosa:
vidi se strah i uproženost od svega novog; bori
se samo za zadržavanje svoc privilecovanog
položaja. Takva shvatanja zaobilaze istinu: da
jc zadržavanje statusa kvo, ili zadovoljavanjc
samo formalnim promenama, nazadovanjc.
Upravo je to nezadovoljstvo najvažniji uslov
za kretanje napred.
NEOPHODNA JE REFORMA VISOKOG
SKOLSTVA
Reforma visokog školstva znači nc samo
kvalitctno nov odnos prema ostalim sferama
društvenc delatnosti već je to prc svega reforma
unutar samog univerziteta. Ona pbdrazumeva
racionalniju i moderniju organizaciju nastavc
i naučno-istraživačkog rađa i aktivniii i
odgovomiji odnos stuđenata i nastavnika prema
rezultatima top rada.
OTVORENOST I DEMOKRATICNOST JE
TEDAN OD OSNOVNIH PRINCIPA
OBRAZOVANJA I VASPITANJA
Demokratizacijom obrazovanja treba da se
stvore uslovi da ве školuju onl koji postižu
najbolje rezultatc. Unrkos tome. kod nas je
posleđniih podina đošlo do produbljivania пеjeđnakih
uslova za Skolovanie i do pogoršania
socijalne strukture studenata. Diferenciiadia
pi-ema materiialnom položaju ne dolaži do izražaja
samo pri upisu ла univerzitet. već mnogo
ranije. te je nepovoljna socijalna stmktura
stuđenata u največoj meri posledica nepovolj-

ne socijalne strukture učenika srednjih škola
(U gimnazijama su, npr., 50 odsto deca slui
benika, dok su roditelji učenika u privredi
80 odsto slučajeva radnici i zemljoradnici).
daci o nepovoljnoj socijalnoj strukturi zaslujj,
ju izuzetnu pažnju i potrebno je preduzeti &
biljne mere kako obrazovanje ne bi postala
privilegija imućnih, već pravo onih koji postij
najbolje rezultate. Danas je nepovoljna soci
ialna stmktura studenata ozbiljno po.litičko р)
tanje,
NEZAPOSLENOST KVALIFIKOVANIH SE
POVEĆAVA UPRKOS SPROVOĐENJU
PRIVREDNE REFORME
Znatno usporen tempo zapošljavanja dinio
miranih studenala (unrkos da nan
јс trenutno potrebno 120 hiljada stručnjaka «
visokom i višom spremom) negativno se odra
žava na raspoloženje studenata, jer izaziva osc
ćanje nesigumosti u pogledu perspektive... д^ (
se imaju u vidu sađašnje potrebe za k\a!ifiko
vanim kadrovima onda ne može biti ni govon
radi samo o trenutnoi, ili dužoi zasiće
0 hiperprodukciji kadrova. (Može biti da «
nosti kađrovima samo nekih specijalnosH).
U razmatranju problema zaooslenost
treba razlikovati mere dugoročnog karakten
od rcšenja која se hitno moraju donositi ц c -,
Iju üblažavanja sadašnjc situacije nezanosleno
sti koja nosi obelcžje krupnog društvcnog i po
litičkog problema.
STUDENTI SU OKRENUTI
KA BUDUĆNOSTI
Nemoguće је izvesti nravilne zaključke i
savreraenim idejno-političkim kretanjima rneđi
stuđentima i oceniti njihovo pravo zmčenie
đomašai bez sagledavanja uzroka tih kretanja
Posebno značaian momenat је da su dana'
mladi Ijudi a posebno studenti celokupniin svo
iim bićem i stremljenjima okrenuti napred, k;
budućnosti. i vcoma su zaiintcresovani za per
spektivu celokupnog društvenog razvoja. Ofnd
njihov stav nrema dništvu koii sc jsnoliav;
kao ncmirenie sa nostojećim staniem i sadai
njom dinamikom draštvenog razvoja.
Nama je đanas potrebno više javnih sku
nova i tribina, Sigumo ie da su danas ncoopu
lami. naročito među studentima. skimovi n;
koiima se stvari ne nazivaju pravim imenon
1 rasnrave koje se zadržavaju na upoštcnin
konstatacijama.
Dosedašnii rezultati u organizaclonom гат
vitku SS i rešenja koia nredlaže novi Statui
samo su osnova za izgradnjn kvaliletm novt
društveno-nolitičke organizaciic kao nolitičkc)
‘ instrumenta za široko i ođgovomo učešće stu
dennta ti celokunnom društvenom i ■ političkon
životu.
(Odlomci referata)

BUDIMIR LAZOVI

4.

STUDENToštra kritika javašluku

NA ZBORU STANARA U STUDENTSKOM
DOMU »IVO LOLA RIBAR«

• STANARI »LOLE« OGORCENI SU NA UPRAVU
DOMA, REKTORAT I IZVOĐAČE RADOVA
NA ADAPTACIJi DOMA JER MNOGO
STA NUE U REDU, KASNI SE SA PONOVNIM
OTVARANJEM MENZE Л KUPATILA MESECIMA
NE RADE.
Prošle godine, za adaptaciju Studcntskog
doma »Ivo Lola Ribar« utrošeno je preko 300
miliona starih dinara. Međutim, več sa useljcnjem
prvih stanara ri renovirani dom čule
su se i prve primedbe na račun izvođača radova.
Stuđenti su očekivali da če u »Loli« sada
imati sve uslove za rad. Takva očekivanja su
izneverena; zatajili su izvođači radova, rektorat,
pa i uprava doma. To je kratak rezimc
petočasovne diskusije na zboru studenata
stanara doma »Ivo Lola Ribar«, koii јс održan
u subotu.

NEKVAtITETNI RADOVI SKUPO PLAĆEM
Studenti su ogorčcni na izvođače radova:
opsti utisak je đa se za velike pare malo učiш!о.
~ Pomalo je neverovatno da je renovlranjc
kostalo preko 300 miliona starih dinara, a ceia
zgrada sa 14 spratova može da se napravi
гл milijardu! kaže Boško Cerović. Ja bih reкао
da tu nisu čista posla, pogotovu kad se
*na da ved sada trcba menjati neke uređajc
■tii su decembra prošle godine primljeni
»кбо novi«.
t m i s^c i Ljubiša Mujičić, predsednik,
i Lambe Topalovski, član Saveta doma.
Cini mi se da je dosta novca otišlo u
Topalovski. Od kako smo se usellll,
decembra prošle godine, kupatila u domu
ra dila su jcdva 7 dana. Sada, kad smo zauzeti
spremanjem ispita, moramo da idemo

na kupanje u druge domove ill čak u gradsko
кираШо.
(Uprkos ovim ncdačama stanari »Lole« svakog
meseca, uz stanarinu, uplačuju i po 150
dinara za upotrebu kupatila!)
U DOMSKOM BIFEU RUSVAJ UMESTO
RUSKIH SPECIJALITETA
Fcbruara meseca ove godine raspisan je
konkurs za radno mesto šeta biiea pri đomu
»Ivo Lola Ribar«, na kojc je primljen Budimir
Tošić, sa reputaoijom visokokvalifikovanog
stručnjaka za ugostiteljstvo. On je došao sa na
merom da u bifeu priprema ruskc specijalitete
koji bi mogli da se dobiju po pristupačnim cenama.
Umesto ruskih specijalitcta, studentima
i upravi doma »serviran« je od stranc novopostavljenog
šefa kuhinje pravi rusvaj.
Umesto da zasuče rukave i »razradi« nam
bife, kako je obećao, Tošić jc uskoro »delegirao«
na svoje radno mesto svog brata Branka
koji nema nikakve kvaliflkacije kaže Desanka
Luković, šef račimovodstva. Tada je
bife poćco da posluje sa gubitkom; bvata
B. B. »proizvodili« su manjkove, matretirali
radnike i hvalili sc kako priliod od 830 dinara
na ovom radnom mestu za Budimira predslavlja
sitnicu u poredenju sa prihodlma koje mu
donose njegovi rcstorani na moru i na Zvezdari.
Materijalni knjigovođa, Olga Stcfanov'č, takođe
je primctila da u poslovanju bifca nisu
čista posla.
Kad sam to rekla upravniku, on шс jc
savetovao da se ne mcšam u Budine poslove,
»jer je on stmčnjak«, u šta jc upravnik čvrsto
verovao. To poverenjc Tošič je obilato koristio
pa je čak i stclove iz domskog bifea »posudio«
za svoj restoran na moru!

CIO\ERA RADNi ° MESTO ВОМЛИЛ I MAGAP°?
T tao je »rnali raj« za pojedine
ko dom^ S r U p b^ nike 1 1Z doma; ma gacioner Rat,
0 ‘„ dom - Rade ce, ° radn ° vreme provodc u
ifeu 1 cajcavaju se na Tošin račun,
T i? da je zasnivan radni odnos sa Budimirom
ei ?; ; £' ek a Valo sc da ćc on tako razvitiT-16
rađidka CC Пl ° oll đa za P° sli i пекс od
nic nnJf k a n k i l i; su ’ zatvaranjem domskc kuhiS
нм 1 + ISak radne sna g c - Mcđutim, j ako
je bilo mesta za novc radnike Budimir ic
harp o '? J n ° d ovodio i postavljao »svoje« kononnf
e ; pr f ko V r °J ni radnici doma i daljc su u
tri mS?* Је ам а od n J ih D ara Jovanović.
meseca je iadda u »Budinoj kuhinji«.
ri Sam ma, tretiran a , ali Sta sam шоgla.
Cuvala sam ono što sam imala. Nudili su
mt otkaz, ali nisam pristala. Dva meseca oduzi-

mall su od plate nama, radnicima, da bi povećali
platu Budi Tošiću, kažc Dara.
KAD SE BRACA (BB) SLOžE _ SVE SE
MOŽE!
Radnice koje rade ili one koje su radile u
bifeu kod Budc smenjuju sc za govomicom.
Nemaju lepe rcči za svog šefa. Ogorčenc su na
njega. Jedmi od njih priča:
Buda jc planirao da u »Loli« otvori kafanu-bar
sa ruskim specijalitetima. Nameravao
je da preko leta preuzme i ležajeve u domu.
»Svaki dan samo za spavanje dobijaćemo po
500 hiljada dinara«, hvalio se na sav glas. Jo.š
veće planove kovao jc sa kafe-barom. Jednom
je rekao: »Kladim se da će naš bar svaki dan
imati milion starih dinara promcta. Poslovačemo
kao »Melropol«. Ko ne veruie, neka sc kladi;
dajem 100 miliona na opkladu!«
SEKRETAR DOMA PENZIONISANI OFICIR
Slanarl i radnici doma, koji su vrlo aktivno
učestvovali na ovom skupu. nisu sc Ijutili na
izvođačc radova i na šefa bifca, već i na upravu
doma uopštc. Poređ mnogih drugih zamerki
upravi doma, na zboru jc primečeno da radno
mesto sckretara doraa zauzima jcdan penzionisani
oficir!
Uoravi doma zamereno je i zbog izdavanla
đvorišnih prostorila u zakuo jednom autolakireru
koji za to plaća 50 hillada starih dinara
mesečno. Sa njlm je sklopljen i dvoi?odišn|i
upovor o zakupu nrostorlja. Stanari doma se
žale da im autolakirerska radlnnica u dvorištu
mnogo smeta, jer narušava tišlnu. i energično
zahtevafu da se sa vlasnikom radionice raskine
ugovor!
UPRAVNIK MITROVIC SVE OBJAŠNJAVA
Velizar Mitrović. upravnik doma, bio je u
najtežoj situaciH. f stanari 5 rađmci svu krivicu
prebacivali na niega, jer »on kao rukovođilac
snosi naiveći deo krivicc za nesrcđeno
stanjc u kolektivu«.
Ne bih se složio sa onima kou smatraju
da sam ia najviše kriv, kažc Mitrović. Mi smo
noslc adaptacije doma imali niz u
kojirna se nismo baš naiboljc snalazili. Studcnti
smatraju da sam ja kriv za neurcdan rad
kupatila a ne znaju da је za to naiviše kriv reklorat.
Najnre je bilo prcdvicteno da sc dom
snabdeva toplom vodom sa butan stanice koiu
smo nameravali da instaliramo. ali је kasn'ie
odlučcno da se dom priključi gradskoj tonlani.
Tshođ toga ie ponzat; dok ie toplana,
bilo ie i tople vode, a sada? što se mcnzc,
mislim da sam i u tome nalmanie la krlv. Zajednica
objekata studentskog standarda donc-

la je odluku da sc stanarima ovog doma deli
hrana pripremljena u kuhinji doma »Vera Biagojević«.
Ja se nisam slagao sa tim, jer šla bismo
u tom slučaju sa 16 radnika za koje nijc
bilo posla? Glasao sam za drugu varijantu (da
sc ponovo otvori kuhinja u ovom domu) ali su
svt ostali bili za to da se hrana distribuira fe
»Vere«, što još uvek nije sprovcdeno, jer relr
lorat još nije dobio sredstva u iznosu od 33
miliona za ove svrhe.
»POMORAVLJE« PRIMA NEZ.\POSLEXE
Upravnik Mitrović, sa još nekim ćlanovima
uprave doma, optužen je na ovom skupu za
nekorektno postunanjc sa radnicima koji su
ostali bez posla, Ipak, postojc mogućnosti da
oni uskoro dobiju nova radna mesta.
Ugostiteljsko preduzeće »Pomoravlje«,
/bog proširenja kapaciteta, primiće uskoro većl
broj novih radnlka. Ml smo stunlli sa njima
u kontakt i dogovorili se da prime izvestan
broj naših radnika. kojl imaju velikl staž i izdržavaju
no nekoliko dece, pa smo predložili
onima koji nc mogu više raditi u domu da pod
nesu molbe ovom preduzeću. Dogovoreno je da
samo ako budu primljerd u »Pomoravlir«, oni
prestaju da budu članovi ovog kolcktiva.
Neki su zamerili unravniku da је nrimio od
radnika 200 liiljada dinara kao nadoknadu za
fo što ćc uspeli da ponovo otvori menz.ud) čimc
bi nroblem prekobrojnih radnika bio rešen.
Tai novac dobio sam ne za to, već kao
nadoknadu za neiskorišćeni godišnji odrnor,
kažc upravnik Mitrović. Odmor nisam koristio
nošto su Ijudi u rcktoratu smatrali da treba da
budcm tu dok traju radovi na renoviranju
doma.
ŠEF BIFEA SUSPENDOVAN!
Pošlo su čuli 5 »optuženc«, studnnii su doncli
sledeće zaključke, odnosno prcdložili upravi
doma:
• da sc izvrši revizija svih radova koji su
izvedeni u sklonu adaptacija doma:
• da se uruči otkaz šefu bifca i da se protiv
njcca novede disciplinsk' nost’-nak;
41 da se sredstva od 35 miliona starih dinara,
koja je Zajednica obiekata stndebt :
skog standarda, što nrc daju domu, kako bi
ponovn bila otvorena kuhinia;
• da se izvrši sisternatizacija svih radnih
mesta u domu;
• da sc zbog kršenia dlsniplin<* pnvcdc postunak
protiv domara Radc Anđelića ■'
в da sc što prc reguliše rad kumtu i.
MILAN ANĐIĆ
SNIMIO: S> ETOZAR ŠUTIC

VfILAN ANĐIĆ

glavobolje budućih lekara

GUVOBOLJE BUDUĆIH lekara

N e davno, medicina je spadala
(Kod nas) među najviše tražene profeiao
n Je - Pr 9^ em zapošljavanja nije postoanas
m J e tako. Mnogo pre završetka
кг» medicin ari moraju da razmišljaju kabar
L 56 za P° sle ’ O Beogradu oni i ne sanjaju,
ne na J vee i broj njih, ali ni unutrašnjost
strancf šansi. Da li posao tražiti u inocgzistenS’i^J
q-» 1 tc >. jedini put za obezbeđenjc
dirin e " 1J ; Sltuac 4 u Pogoršava t to što mereši
tJ? niz B odlna čokaju đa se konačno
■pitanje plačanja staža.
stud ° su sam 9 neke od svakodnevnih dilema
°r?ani7^ a ~m edlcme - Zato su krajem aprila
Па knir4; Va i 9 anel di skusiju o ovim pitanjima,
dr n n j , su ucestvovali, pored studenata, i prof.
feta- nr!lf V ® ož T ovic ’ de kan Medicinskog fakulslanik-
« c r , lvan Po Pović-Đani, savezni ponik
Srn P i°’ , С Г Sl *bislav Stoiljković. predsedlekarsk
?g društva; prof. dr Ivan
'eća По С ' P redsednik Socijalno-zdravstvenog
sn o w v Keogra t a ’ P. reds tavnici Republičkog izvrкц
1 za međunarodnu tehničPonioc
zemljama u razvoju.
DA li se planiraju potrebe?
da 197 2‘ " odin 9 Sr Srbija treba
•ОЗд lekara. Sada ih ima 7.011. Planom

iac? r ?n Vl nr^i godiŠn , J ' i Priliv od 470 lekara - PoОЗСI
za prošlu godmu govore da jc umesto
predviđenog broja zaposlcno samo 216. Objavnim
JC nađeno • Razl °g zatvaranja zdravstsSdstav
S a tai nct a JC °g ranicenosti materijalnih
sredstava. Ostaje da sc nadamo da će dono?
enje repubiičkog Zakona o zdravstvenoj sluna
1 rešenja StVenol ZaŠtlt ' da UkaŽe na celishod *
Medicinski fakultet u Beogradu daje godišnje
prosečno 500 lekara. Sr Srbija ima još dva
fakulteta u Novom Sadu i Nišu, a uveliko
se jovori. da ce se otvoriti medicinski fakultet
u Pnštmi.
Igrom slučaja, potrebe u kadrovima podudaraju
se sa »proizvodnjom«, rekao je profesor
dr Božović, iako sistematskog planiranja
broja studenata medicine nema. Na fakultet
se upisivalo i upisuje se, onoliko koliko dozvoIjavaju
njegove maksimalnc mogućnosti. Konacan
broj upisanih odobrava Rcpubličko izvrsno
veće. Sam fakultet nije planirao, niti
ima nameru übuduće da se bavi planiranjem
Jekarskih kadrova.
Inače, ni jedna savezna ustanova ne izućava
potrebu za lekarima. Ovo jc konstatacija koja
zacuđuje, ah je tačna jcr potiče od Ijudi koji
treba da znaju situaciju u našem zdravstvu.
NOVI FAKULTETI ZAŠTO?
I sam Medicinski fakultct u Bcogradu јс
s\ojom godišnjom »proizvodnjom« u stanju da
zadovolji potrebe SR Srbije. No, i pored toga,
pre nekoliko godina otvoreni su fakulteti u
Novom Sadu i Nišu. Ovih dana se raspravlja
o otvaranju četvrtog medicinskog fakulteta u
Prištini.
Eroj studenata albanske nacionalnosti koji
zadovolje na prijemnom ispitu opada. Razlog
neuspeha je u tome što ne mogu da polažu
na maternjem jeziku. To je ukratko obrazloženje.
— Otvaranje novog fakulteta košlalo bi nekoliko
milijardi starih dinara, uz sve prateče
teškoćc (nedostatak nastavnog kadra i dr.).

Mnogo jc realnije da na Medicinskom fakultetu
u Bcogradu obezbedimo određen broj mesta
za sludente albanske narodnosti. Naravno, na
prijenmom ispitu uslovi bi bili za svc isli, rekao
је profesor dr Borislav Božović. Ni fakulteti
u Novorn Sadu i Nišu nisu bili izraz stvarnih
potreba naše republike, istakao ic dr Božović.
1.800 LEKARA U INOSTRANSTVU
Otvaranje novih fakulteta i sporo obezbcđenje
novih radnih mesta stvorilo je naizgled
hiperprodukciju lekara. Prema podacima sa
prošlogodišnjeg kongresa lekara Jugoslavije,
preko 1.800 lekara radi van granice naše zemIje.
Ova brojka sada raste. Mogućnosli za zapošljavanje
naših zdravstvenih radnika u zemI
jama u razvoju kreću se brojčano oko 300 godišnje.
Pomenute zemlje posebno su zaintercsovanc
za iskusne stručnjake koji bi istovremeno
mogli da obučavaju njihove kadrove. U
razgovoru se čulo da su u toku pripremc za
odlazak u inostranstvo nekoliko velikih medicinskih
ekipa. Na njihova mesta bi došli mladi
kadrovi. I ovo bi bio jedan od načina üblažavanja
nezaposlcnosti.
Istovremeno, priličan broj naših mladih
lckara odlazi u zapadne zemlje. Najčešće, neorganizovao.
I pored toga, većina se dobro
snalazi zahvaljujući, pre svega, svom stručnom
mvou.
400 KILOMETARA DO HONORARA
Tcškoćc oko zapošljavanja mladih lekara
istaknute su u diskusiji. O hiperprodukciji teгГаlЈПе
mo^c se govoriti u sadašnjem trenutku.
U torne su se složili svi prisutni.
Prema rečima nrofesora dr Srbislava Stoujkovića.
predsednika Srpskog lekarskog dmstva,
i danas u Srhiji nostoje zdravstvene ammlantc
koje vodi srednjc medicinskn osoblje.
Us * rn loga. honorarni rad »guta« veliki broi
racmih mesta. Profesor dr Stoiliković naveo
!Г рпте Г asistenata koii putuju i no 400 km.
° sVo S honornrnog radnog mesta. I ovom pri-

likom је napomenuo da i izvestan broj penzionisanih
lekara zauzima mesta mladima.
FAKULTETU NEDOSTAJU MLADI NAUCNI
RADNICI
Ovaj skup jc pokazao da se na fakultetu
vodi malo računa o podmlađivanju kadrova.
Sami profesori su navodili primere klinika koje
u nekoliko poslednjih godina nisu primale
mlade lekare. Ostaje nedvosmislen zaključak
da ovakva situacija ne može dugo da traje.
Neophodno jc, kako je rekao profesor dr Ivan
Popović-Đani, da se na fakultetu uspostavi sta na
cirkulacija mladih kadrova. To bi omogućilo
da fakultet u svakom trenutku bude nosilac
novih i sveži hideja u nauci. N'a taj naćin
takođc bi se omcgućilo da kvalitelni kadrovi,
bez obzira gde trenutno rade, imaju mogućnosti
da, ako po svojim sposobnostima to zaslužuju,
budu nastavni i naućno-istraž’vački radnici.
STAŽ UVEK NA DNEVNOM REDU
lako jc višc puta isticano da je položai rnladih
lekara na stazu (radni odnos koji se ne
placa) suprotan Ustavu i Zakonu o radnim
;JS sima i rešenje se čeka godmaraa. Ovom
mihkom culi smo da ce se pitanje staža rešiti
krajem ovog meseca. Pomoćnik Republičkog
sckretara za zdravlje гекао nam јс da će se
пкУпмН 30 , v ( ] b if VeZa di Plomiranih medicionara
ukmuti, ukohko se ne obezbedf' mareriialna
пста‘ Уа “ " JegoV ° Piađa "j c ' ida"u
noŠMin m!Sh na Y rs?Va sc & . li - ri ' odine od d °Hnt,
dbt , ko . lom se ukinuta stručna ti»lekar«
Mrđiit' e^n ne!< iu uveden stručni naziv
Nanmtiv M nl. tlm ’ Ur^ ba , n ' ie гсбИа problern.
Naprcliv. Danas na Medicinskom fakultatu u
» St ° ji ° k c dve hiliade ј nepodiannilo
dir>lor !“ a --- Sve lekarske i strukovne orzdravstvenih
radnika slcžile su se
medidnc<° Phodno VTatiti StlUČni naziv »doktor

DŽEVDET SARAJLIĆ

STLDENT

5.pomama osrednjosti

Kada se čovek osrednjih sposobnosti poniami,
na njcgovom inače glatkom mozgu pojave
se naprsline iz kojih počne da izbija рага,
a zatim pokulja trunjc različitog porekla i sastava.
Übrzo se, međutim, uspostavi neka vrsta
ravnotcže između mozga i okolnog prostora,
mozak se stisnc i zatvori, očekujući novi »matcriial«
iz kičmenc moždine.
Da је Srbi Ignjatoviću stalo do istine i do
п 'hdi jšanja kvaliteta »Vidika«, on bi svakako
pokušao da se o svemu koliko-toliko obavesti,
a nc bi morao da konstruišc »činjenice« i da
puca u prazno.
Po mišljenju Srbe Ignjatovića, Ivan Rastegorac,
Miša Stanisavljević i Petar Cvetković
cinc cilavu iednu generaciju. Ali nastranu to
što Srba 1. razumc pojam književnc generacije
lošijc od nekog osnovca, člnienica je da je u
»Vidicima« objavljen tekst o poeziji M. StanLsavljeviča
i P. Cvetkovića. Гај tckst napisao
ie njihov prijatelj Milan Milišić, predstavljajući
ovc autore kao značajne zastupnike određenc,
ima/ističke, orijentacije. Takav, afirmativan
prikaz, obiavljen ic uprkos tome što su
pomenuti pesnici odlučno odbijali saradnju u
»Vidicima«.
U našoj sredini još vlada uverenje da pisci
kojima nijc štampana knjiga nisu nikakvi
pisci ili, bar, da ne zaslužuju ozbiljno razmatranje.
Rešena da đoprinese prevazilaženju
fonnalnih i kvantitativnih merila u našoj kulluri,
Redakcija »Vidika« je obezbeđivala po
čitavu stranu svakom mladom pesniku koji je
imao dovoljan broj dobrih pesama, objavljujuči,
и/ 10, kad god ie to bilo moguče, i propratni
krilički prikaz. Na sličan naćin Redakcija
ic podržavala i mlade pripovedače:
vec posle nekoliko objavljenih priča, o nekim
autorima pojavili su se u »Vidicima« i propralni
kritički tekstovi. Ovakva, u osnovi pozitivna,
orijentacija »Vidika« krila jc u sebi
opasnost od privatiziranja. Stari. »profesionalni«
knji/evni kritičari nisu, naime, bili zainteresovani
cia pišu o mladim neafirmisanim
autorima pa se Redakcija u nekim slučajevima
našla precl dilcmom: ih objavljivati nekog
mlaclbg antora hez kritičke podrške ili ga podržat:
k'ksfovima pisanim »po privatnoj liniji«.
Suzhijniući pokušaje drastičnc zloupotrebe
ovakvc orijentacije lista, Redakcija је navukla
na sebe mr/nju nekolicine mladih pisaca koji,
bez elcmentarne samosvesti, pokušavaju da
»Vidike« prc'tvore u trubu ili rog svoje umišIjene
vel'Čtnr
Srba !. nila: »Koca su »Vidici« zaista podržali
ili negirali, koju su akciju koja bi odjeknula
u našoj kulturnoj javnosti poveli?«

Jasno je da Srba I. zastupa priprostu crno-belu
organizaoiju u kulturi, da mu jc stalo do
senzacionaUstičkog iživljavanja, do buke i lumparanja.
Inače ne bi prevideo tekstove Đ. Vukovića
o B. Šujici, M, Danojliću, B, šćepanoviću
i D. Matiću, ne bi prevideo tekst Ljubiše Jeremića
o Oskaru Daviču ili tekst Milana Pražića
o Meši Selimoviću (da pomenem samo
neke), u kojima se kritički uspostavlja i razmatra
struktura, smisao i značaj dela dotičnih
autora. Srba I. sigurno ne može da shvati,
pored ostalog, ni to da je njcgov sud o Petru
Gudelju (»P. Gudelj je pesnik prošlosti, sadašnjosti
i budućnosti«) šuplja fraza koju Gudelj,
kao dobar pesnik, ne zaslužuje. Jer takvo šuplje
hvalopojanjc nije i ne može biti kritika koju
svaki pravi pisac zahtcva.
Ali kako to, upitaće ncko, da su tekstovi
Srbe I. koji su površni i marginalni, objavljivani
u »Vidicima«? Poznato je, međutim, da ni
jcdan list ili časopis ne može da donosi samo
izvrsne tekstove, jer takvih tekstova nikad
ncma dovoljno, već mora da propušta i onc
koji su jedva toliko dobri da mogu biti objavljeni.
Tako je omogućcno Srbi I. da »skuplja
poenc« pridržavajući sc isključivo kvantitalivnih
merila: brojeći naslove i šlajfnc.
Srba I. tvrdi da jc podrška koju su »Vidici«
pružili Petm Gudelju, M. Milišiću, P. Cudiću i
M. Madžunkovu, bila »prožeta dvoličnošću«, jer
su »Vidici« objavljivali njihovc tekstovc i tckstove
o njima a zatim su im (poslednjoj trojici)
odbili knjige«... Nepotrebno mašući Pctrom
Gudeljem kao barjačićem, Srba I. ovdc,
što se tiče »poslcdnjc trojicc«, krivotvori hronologiju
događanja. istina je, naimc, da su knjige
M. Milišića i P. Cudića odbijenc pre godinu
i po dana jer tada u njima nijc pronađen dovoljan
broj dobrih pcsama, a kasnijc su objavljivali
novc pesinc i o njima sit objavljeni
prikazi. O prozi Mitka Madžunkova takođc
je mnogo kasnije objavljen kritički tekst.
Srba I. optužujc »Vidjkc« da su se privaka
treba da budu apsolutno samostalni, a nije
svestan da sc u takvoj, parcelisanoj, redakciji
ne bi moglo uspostaviti jcdinstvo, i glavni
urednik bio bi sasvim ncpotreban ili bi njcgova
funkcija bila svcdcna na čistu forrnalnost.
Osim toga, dobar urednik nekc njbrikc
ne može biti detinjasto sujetan, jer zna da mu
uvek možc koristili saradnja sa ostalim članovima
Redakcijc.
Srba I. optužuje »Vidike« da su se privatizirali
i zatvorili, a sam je poznat kao »kritičar«
koji piše slavopojačke tekstovc o svojim
prijateljima. S druge stranc, Srba I. se buni
što se u »Vidicima« objavliuju prcvodi, a nc
shvata da se dobrim prevoclima suzbija privatistička
tendencija. uključivanjem lista, a samim
tim i njegovih čitalaca, u savremene tokove
svctskc kulture. Pored toga. tvrdim da
»Vidic’« nisu odbili ni jedan jcdini iolc vrcdan
tekst nekog mladog autora.
Tako se Srba I. u svojoj paskvili osramotio,
i tako je prcneo dco srainote na nekc neupućenc
mladiće (čak i na jedan spisatcljski
bračni par).
Jednn od najagilnijih potnisnika ove paskvile
prikupljao je potpise na slcdeći način: priđc
nekomc u klubu ili u kafani, pruži mu tekst
paskvile i kaže: »Potpiši, imaćcš i ti koristi
od toga«, a ako bi ovaj odbio da potpiše, paskvilonoša
je prctio: »Ako nc potpišeš, nećeš
u »Vidicima« i »Progovoru«, kojc. ćemo mi pi'cužeti,
ni slovca moći da objaviš«...

NIKOLA VISNJIC

list bez fizionomije

Dmžc uredniče,
Dozvolitc mi da Vam pismenim putem iznesem
sopstveno mišljenje povodom raspre
koja sc ovih dana uveliko vodi povodom »Vidika«
i onome što se u vezi s tim časopisom
događa. Pošto sam i sam jedan od potpisnika
inicijative za promenu stanja u koje se nalaze
»Vidici« smatram se obaveznim da takav svoj
postupak u potpunosti i objasnim. Tim pre
što je zaključak o čitavom stanju stvari obesnažen
raanje važnim činjenicama kao i samim
pristuporn i načinom postavljanja raspre na
videlo dana. Na žalost, moguče mi je tek sada
uvideti da su pobude i načini pristupa u diskusiji
pro et contra »Vidici« ponekad isuviše
protivni, da ne kažem lični. No, i pored činjenice
da formulacija same peticije umnogome
ramlje, ne može se prenebreči tvrdnja da se
najzad ipak nešto dešava: ipak se mrtvo more
tzv. »književno-umetničke aktivnosti Beogradskog
univerziteta« zatalasalo makar i priobalno.
Sve ostalo ni je toliko u ovome momentu
bitno, vreme če, kao i uvek, razotkriti ono što
jc uistinu negativno. Međutim, da ne bismo i
ovoga puta previše govorili o magarčevoi senci
a premalo o oravoi suštini stvari, revenons
a nos rnoutons. činjenica je, naime, da »Vidici«
pored materijalnih i distributivnih teškoča
imaju i teškočc daleko večeg značenja i opsega:
1 Casopis svojim sadašnjim kvalitetom iz
broja u broj gubi ranije čitaoce. 0 nekakvom
sticanju novih čitalaca nema ni pomena. Time
je moč upjivisanja na kulturno mncnje Bcograda
noprimila cotovo farsične razmere.
2. Casopis odavno nema pravu i određeno
formulisanu fizionomiju. Kvantitativno, gleda-

no po vrsti tekstova, preovlađuju prevodi, zatim
sledi poczija, ostali tekstovi (kvantitativno i
kvaiitativno) dobijaju svojc mesto u zavisnosti
od atmosferskog pritiska u redakciji, ili pak
zaviseči od priliska na drugim mestima. Daljc*
tekstovi su neplanski, neadekvatno i bez određenih
koncepcija odabrani ili obrađivani
svc jc prepušteno trenutku i neujednačenom
sistemu vrednovanja i subjektivnom opredeIjenju
urednika ili onoga ko jc određeni tekst
u redakciju doneo. Pri tom, sasvim je uočljiv
podređen položaj pojedinih vrsta stvaralaštva
u odnosu na prevodilaštvo i donekle poeziju,
iako još uvek nije naznačcno da su »Vidici«
časopis za prevodllaštvo i povremenu knjižcvno-umetničku
delatnost. Timc kao da jc namerno
zaboravljeno na to da »Vidici« ipak
treba da budu časopis s ravnopravnim uvidom
u sve vidove književno-umetničke aktivnosti,
Da jc to tačno potvrđujc i činjenica da su potpuno
zanemarenc nekc granc umetnosti (muzika
i likovna umefnost, kao i zbivanja na tim
područjima). Pri tom, redakcija je ta koja
mora da okupi stvame poznavaoce tih oblasti,
a ne da čeka da se oni sami jave ili ne jave.
3. Podela na rubrikc i stalan uvid u odreiđenu
vrstu spisateljstva potpuno su zanemareni bilo
aljkavošču i oslanjanjem na uvek isti, zatvoren
knig Ijudi, bilo začuđujuče slabim prilozima.
Jednoobraznost, neredovnost, oficijelan
i kvazi-intelektualan pristup to su osnovne
odlike pojedinih priloga naročito u oblasti
književne i filmske kritike (nekima se može
zameriti i nedovoljna ozbiljnost i stručnost).
Sve u svemu, opšta jalovost prosečnih ostvarenja
samo da se ispuni određen broj stranica.
Time urednikovc sposobnosti oko uređivanja
lista svakako da nisu za pohvalu ma koliko
on lično bio »kompletan intelcktualac«. Jer, nije
nikakvo opravdanje ako se zatvorcnim očima
negira postojanje nečega za čim se i ne traga.
Ako je stanje takvo i mesecima se ne menja,
ako se usput pojave nesuglasicc i sektašenja,
ako je onim koji su za sve ovo odgovorni
(a neko mora biti odgovoran iako po
nekima odgovornih ncma) pored ovakvih činjcnica
još uvek potrebno posebnih povoda i
dokazivanja »argumentima« (?!) šta unotrebiti
drugo do arcumentim baculinum, maкаг
i po cenu optužbe da je nastalo rudimentovano
stanje svesli inferioraca s čaršijskim
mentalitetom?! Jcr, sasvim јс evidentno da
se, bar u ovoj našoi studentskoj stvarnosti.
ništa ne pokreče i rešava dok se nc upotrebe
nekakva neprilična sredstva i dok svi ne zagalame
zbog stravičnog prizora okrvavljenc sekire-
zaboravivši pri tom i ko je žrtva i zašto
је pala.
Otuda se i dešava da је najvažniii i jedini
slvarno bitan deo peticije (zaključak) u potpunosti
zaobiđen u svim razgovorima koii se
ovih dana vode.

DUSA\ STOJAVOVIĆ

koji su stvarni problemi kulturnog razvoji u srbiji

i
Pr*e nekoliko godina, jedan naš - istafnuti
pisac zamoljen u Savetu Jugoslovenskog dramskog
pozorišta, čiji je član bio dugo godina,
da predvodi delegaciju koja če »gradskim ocima«
Beograda objasniti kakav јс upravnik potreban
ovoj uglednoj pozorišnoj kući odgovorio
je ovako:
» Ja sam več dovoljno star da bih se i dalje
izlagao riziku da iznosim svoja mišljenja koja
sc ncće ozbiljno ni uzeti u pretres a kamoli
usvojiti.«
Pitanjc jc, znači, vredi li ponekad uopšte
i govoriti...
Ja se tom riziku izlažem i ovoga puta, razume
se, nc samo zbog razlike u godinama
izmcđu toga pisca i mene. Ali njegova rečenica
ne izlazi mi iz pameti otkad pratim u štampi
diskusiju koja se, na raznim javnim tribinama
u Beogradu i Srbiji, vodi povodom teksta
»Savez komunsta i problemi kulturnog razvoja
u Srbiji«, sastavljenog u Komisiji za
društveno-politička i idejna pitanja nauke, prosvete
i kulture CK SKS sa ciljem da bude
»osnova za diskusije i pripremu rezolucije za
VI Kongresl SKS.« U tim razgovorima neki
Ijudi koie cenim baš kao pametne i modernc
komuniste, reaguju oštro, čak i afektivno na
pomcnuti tekst. Takva istupanja spremno se
dočekuju i odmah ocenjuju kao etatistička, pro
tivna društvenoj reformi i platformi Saveza
komunista, mada је očigleclno da ona znače
nešto drugo i da im na drugoj strani treba
tražiti objašnjenje. Ali o tomc sc ne vodi računa.
Eto zašto ovoga puta sa velikom skepsom
ulazim i ја u raspravu o pitanjima o
kojima sam inačc već višc puta raspravljao i
pisao.
Moram najpre da s okrenem samom tekstu,
onome što on sadrži a još više onome što
ne sadrži, a morac bi da sadrži. Teksl jc izazvao
određene kritičke reakcije jednostavno
zbog toga što nc iznosi orobleme koji su danas
bitrti za kulturu u Republici Srbiji. On,
objektivno, centralnc problemc zataškava, diskusiju
odvodi na sporcdan kolosek, i kao takav
nije samo nedovoljan ili slab. nego može
biti i regresivan.
1. Tekst najvišc liči na improvizovan komcntar
jednog veoma nepotpunoj? izveštaja o
materijalnom položaju kulturnih institucija
(dakle ne o materijalnom položa.iu cele kulture,
nego samo kulturnih institucija). Pri tom,
akcentovan je prelazak od budžetskog finansiranja
na samoupravljanje. »samoupravno po;
vezivanje« i »programsko integrisanje« ali
ti ključm pojmovi nisu dobili ozbiljno tumačcnje.
2. Umesto povezivanja šinh ideja sa analizom
specifičnosti kulutrnog terena Srbije, imamo
jednu čistu dedukciju, apstraktnu, ’formalno
log'.čku. Njome se opšti principi samoupravljanja
dcdukuju za oblasl kulture, mehanički
se prenosc, i na toj operaciji se sve i završava.
3. Po tckstu su uzgred razbacane ideološke
occnc nckih pojava u kulturi Srbije, ocene kojc
su u svojoj površnosti u stvari irelevantne.
4. Kroz tekst provejava izvesna tolerantnost
koja bi bila dobra kad se njome ne bi sakrivale
stvarne suprotnosti, pravi problemi i ve*
like teškoče kojc postoje u našoj današnjoj.
složenoj, »otvorenoj« i u mnogome haotičnoj
kulturnoj situaciji.
5. U krajnjoj liniji, ovaj lekst provocira леku
vrstu plebiscita koji je pogrešno i rđavo
nazvan plebiscitom za samoupravljanje u kulturi
i đruštvu, ali se ipak takav kakav je
sprovodi, pa se svako negativno ili kritičko
mišljenje o ovom tekstu proslašava za antisamoupravljačko,
antireformsko, antikomunističko.
Poslednja navedena odluka najbolje odajc
prirodu teksta »Savcz komunista i problemi
kulutrnog razvojau Srbiji«. On je po svojim teo
rijskim i principijelnim idejama ništavan; on nije
idejna deklaracija onoga reda kakvog je na
primer odeljak o kulturi U Programu SKJ;
najzad, on je simulacija akcionoga programa
za kulturu u Republici. Daleko od toga da doprinosi
boljem razumevanju i ovladavanju tokovirna
razvoja, ovaj tekšt na terenu kulture
ustoličava samoupravljanje gotovo kao neki
haos neobaveznih inicijativa »humaniratnih«
kultuniih akcija, haos koji se najlcpšc može
dočaravati narodnim izrekama: »Brigo moja
(čitaj: brigo opšta), pređi na drugoga«: U sc
i u svoje kljuse«; »Nek trlja glavu kako ko
zna i ume« itd. Prema tome, on faktički nije
ni za kulturu ni za samoupravljanje.
Između ovog teksta i kultume platforme
Saveza komunista Srbije ne bi smeo da stoji
znak jednakosti. Izjašnjavanjc o ovom tekstu
nije izjašnjavanje za ili protiv samoupravljanja.
Neki naši ideolozi volc da ovu fazu diskusija
i polemika zovu bitkom za samoupravljanje,
takoreći bitkom za samu njegovu ideju.
To nije tačno. Ako ima bitke, ona se vodi za
siobodu dijaloga o oblicima samoupravljanja

u vezi sa specifičnošću kultm*e i sa speciiičnošdu
naše sredine; ona se vodi za najbolja.
konstruktivna rešenja— kako da se organizujc
taj proces u sadašnjem prelaznom periodu.
Nervoza nastupa zato što, umesto neophodnog
širenja platforme na kojoj bi se odvijao
slobodan dijalog i pronalazila najracionalnija
rešenja, u danima kad se o demokratiji ne samo
priča naveliko već kad ona raste na daleko
»odgovornijim« društvenim sektorima, u raspravama
o kulturi manifestuje se jedna pojava
koja neodoljivo liči na sektašenjc. U irne
samoupravljanja i reforme optužen je za ctatizam,
za šta svc nc, jedan deo partijske intcligencije
koji se mirne duše možc smatrati
vrlo progresivnim, ako ne i najprogresivnijirn
elementom u toj istoj partiji, odnosno savezu
komunista. Ti su Ijudi hteli da iziđu iz svoje
uže struke i »51пдкоутћ« problema, da ponesu
širu i direktniju odgovornost za tok zbivania
kod nas. Kako se dočekuje taj njihov парог?!
Zar onda nije prirodna njihova reakcija; afckat,
pa apstinencija, dizanje ruku od angažovanja
i tako dalje. Diskvalifikacijama pribegavaju
oni koji nemaju prave argumentc. I to jc
prirodno, ali nije dobro.
Ako bismo išli tom logikom koja se primenjuje
povodom reakcija na ovaj tekst, mogli
bismo lako da nađemo sociološke korenc teksta
»Savez komunista i problemi kulturnog
razvoja u »Srbiji« a narooito korene onog
olakog, da ne kažem bezrazložnog optimizma
kojim tekst odiše. Striktnije, n.jimc je demonstrirana
psihologija i životna filozofija partijskih,
odnosno ideoloških činovnika. Sire gledano,
tekst ipak bez obzira na deklaracije
0 demokratiji i progresivnosti po najpre
izražava dezorijenfcaciju nekih slojeva našeg
društva, koji gube korak s vremenom pa, ncmoćni
i u stvari nezainteresovani, skidaju brcme
odgovomosti sa sebe, hoće da žive mim >
ј da mirno bude svc oko njih, ali zadržavaju
patronski odnos, i, razume se, ne zaboravljaju
na zaštitu svojih užih interesa.
Svodeći stvari do apsurda, mogli bismo
da zaključimo čak i to da su ti slojcvi novoformirana
konzervativna snaga kod nas, i dalje
kretanjc društva, pa i razvoj kulture nailazc
na ogromnu prepreku baš u tim deklarativnim
nosiocima samoupravljanja među kojima јша
mnogo bivših stvarnih etatista, kao i njihovih
najposlušnijih đaka.
ЛИ šta se dobija ovakvom ekstremnom occnom?
Samo se zatvara krug, uspostavljaju sc
apstraktne suprotnosti koje među sobom nc
mogu da dijalogiziraju i tako reći se frontalno
isključuju. Zato je, pre ovakvih krajnjih osuda,
bolje da se okrenemo krupt pravih problema.
Od odgovora na ta pitanja, od načina rešavanja
tih pilanja zavise mnogo bitniji tokovi i
tačke kullumog razvoja u Srbiji nego što јс
sam materijalni položai kulturc ali zavisi, takođe,
i on.
Evo nekoliko najvažnijih pitanja koja sc
nc mogu obići ni u kom slučaju:
1. zbrka u pristupu kulturi, brkanjc ројтоva
o njoj, neshvatanjc spccifičnosti kulturnog
stvaralaštva
2. kultura u našoj zcmlji između arncričke
koncepcije kulture kao dcla industriic
1 staljinističke koncepcije kulture kao đela
ideologije;
3. specifičnost kultumog terena Srbije, suprotnost
između malog tržišta, neizraženih kultumih
potreba i, na drugoj strani, estetizantnog,
»aristokratskog« karaktcra današnjeg našeg
umetničkog stvaralaštva:
4. šta znači srpska nacionalna kultura
s obzirom na tradiciju, na isprcpletenost sa
drugim jugoslovenskim i balkanskim naeijama
i njihovih aspiracijama:
5. kakav je odnos između srpskc i jugosluvenskc
kulturc, odnospo između srpskc kulturc
i procesa kulturne iHtegracije u Jugoslaviji;
6. stav prema slobodi kulturnog stvaralašlva,
koje u socijalizmu nijc steklo još ncophodan
imunilet a u poslednjc vrcrac trpi velikc.
direktne pritiske u nckim socijalističkim zcmIjama.
To su pitanja na koja se mora odgovarali
i u daljoj diskusiji i u Kongresnoj rezoluciji.
i u daljem, trajnom naporu velikog broja Ijudi,
na širokoj demokratskoj platformi.

SVETA LLKIĆ

(Prvi deo izlaganja Svete Lukića na
kulturnih radnika u Gradskom Komitetu Sk
Bcograda. 6. шаја 0.g.)

ODISEJA

kažcm sacl tamni pupoljak zemljc u umu se
rasprskava ljui°
razbacujući otrgnute latice po bespuću glavc
umire zaboravljeno bilje koje dugo sadismo
u blage većeri po povratku
■i gasnc nešto u nama sećanje neko oporo
jer prolcću nisko u proviđenju neke nepoznate
pticc
ncbo je malo za njihov zloslutni let glava
moja niala
nacl povijenim mi obrvama nad izboranim
čelom lajne razgovore vodc
te ptice lavne te zlcslutnicc шеке iz kojih ' 1
jališta umu priletošc
niz kn’otok plovc nemime kroz lavirint hteoja
prejakog
clok kormanc kroz mišicu kroz čclo u meni 11
mem
ka/em lamni pupoljak zemljc u umu se
rasprskava U u * l °

MILOSAV S. РНб^

6.

"student"BAJKA O GOLUBIJOJ PLANINI

Toga lete poveo sam Lini na Golubiju planinu.
Tu sam imao maiu dirvenu kolibu, unutra
kamin. krevet, sto, dve stolice. Poneli smo konzen’c
i nešto pića. Liža jc došla sa mnom iz
radoznalosti, a ja u lov. Ova planina bila je čuvena
po svojim divljim golubovhna, koji su je
tako gusto naseljavali da. ste bili prosto opsednuti
njima. Bilo ih je svuda, u vazduhu, po
zcmlji, ла drveću, u svako doba dana; a roogli
ste ih videti i uoću, kako. spavaiu na granama,
ili lunjaju zrakotn. Meni su golubovi bili glavna
hrana. Poied njih, na Golubijoj planini stc
teško mogli da naiddte na još ponekU diVljač.
Ja bih tck s vrcmoua na vremc uspco da übijern
zcca ili malu srnu. Lov na srne bio je, doduse.
zabranjen, ali'ja sam sa čuvarem lovišta i ujedno
šuniarom,'đeda-Lazarom, bio u st*da2ilom
prijalelistvu, Piistonirani lovac kao i ja, 'on )e
bio ushiecn mojom lovačkom puškom najnovije
izradc. Zamolio bi ше. ponekad, da шц je dam
i onda bi jc glcdao nežno i zaljubljeno,. držcći
je obcma rukama. Ovo ie oružje za кшртш
divljač, ickao bi, za divljc švinje па primer.
Jednom, vraćajući se iz. lova, sedeli smo
pored izvora u šumi, ispod ogromnog hrasta.
Dobri starac ponovo započc razgovor o puški i
svinjama. i :
Ja lada rckoh; Da, ova puška je dobra i za
vcprovc ја sant čak poneo i odgovarajuću
municiju ali njih nažalost ovde nema. Golubija
plunina. koliko znam, poznata jc samo po
prokfetim ptićmha, kojih sam potpuno sit.
šumar. koji јс već odavno zašao u godine I
imao seclu bradu, gledao me pogledom punim
saučešća. Па, rcče, nažalost Golubija planina
ne može da sc pohvali svojom divljinom. Ali
dešavalo че i to, da zaluta neka divlja svinja u
оуе ritove ■ o. ne jednom. A dešavdlo Se, docladc
dobn slarac očigledno. zato da bi шс
utpšio a clešavalo se da zalutaiu i više njih,
pa i cćo čonor, kao jedne zimc kada sam bio
sasvjm m'aci.
Pcdsia.knut racloznalošću, ja ga zamolih da
ml ,priča o lomc. To je, poče deda Lazar, bilo
jcđne zima nc/.apamćene po svojoj opakoj svireposti.
Onda jc sueg takoreći zavejao celu šumu.
Goiubovi su se smrzavali u jatima. Stoje
na i padaju, nalik zaleđenom voću. Ili
Icte n htu ih pogodi hladna strela i oni
se strmoglavc u sneg. I tada su došle svinje.
Izglcda cla su ih golubovi namamili. Kako su
saznalc cla je ovdc puno nezaštićenih golubova.
yrag će ga znati. Tek, odjednom banušc. Bila
ic, kažcm ti, takva opasna zima da jc bilo nemogućc
naći hranu. Ja sam sedeo u svojoj zaусјапој.
toploj od snega, kolibi, kada napolju
ćuh strašnu uzbunu. Nekakvi potmuli glasovi,
koji kao da su dolazili iz pakla, mešali su se sa
topotorn i lomljenjem drveća. Ja
yam te zime iz kolibc izlazio retko, samo ро
drva, kada su mi oila potrebna da ugrejem ono
nialo jela којс sam imao, jer mi je inače bilo
'oplo od snega. Izlazio sam kroz otvor koji i
dan-danas posloji na krovu moje kolibe. Nije
bi’o тмцспо prpbjti se sa stranc; a i zašto
o'Vb?đati vra-ta'po onakvoj zinii? Radije sam,
s vremena na vreine, čistio krov. Kada čuh, da-

kle, cno režanje napolju, brže-bolje zgrabili svoju
pušku, koja onda ni izdaleka nijc bila tako
slara kao sada, i popeh sc na krov. Imao sain
šta i da vidiin. Ceo čopor divljih, pobesnelih
krmača jurio jc, izduvavajući pred sobom
ha sve strahe. Bilo jc to strašno videti. Jurišale
s-u krvavim njuškama na drveće i lomile ga iii
bar tresle toliko da su smrznuti golubovi padali
sa grana kao šećerlame. Knnače su čak kidisaie
jcdne na druge, ranjavale se, rekao bih da su
se propinjalc na zadnje noge, kao atovi, samo
da bi što pre doslc do golubova i zasitile svoju
pomahnitalu glad. Ja se za trenutak uplaših da
ne nalete i na moju kolibu, ili da me ne primete.-Ali
kada videh da čopor ide u pravou suprotnom
od kolibe, čak se osmelih i za njima ispalih
pušku; ta i sam sam bio gladan. Ali čopor
kao da ne primeti pucnjavu, a ja ne pogodih
dobro: gađao sam s leđa, Srećom, kada sva ta
rulja prođe, na širokom, krvavom putu koji
je kao nožem bio usečen u sneg videh dva
pregažena svinjčeta. (Prvo sam nodslio da sam
ih ja pogodio, ali kada sam ih bolje pogledao,
video sam da su nastradala od gužve, ne mctaka).
Tako sam nckako preživeo ostatak zime.
Л golubovi? upitah. Sta je bilo sa njima?
Da si video kako ih jc ona j čopor uništaivao i
kakva jc bila zima, kladio bi sc ida nijedan golub
nećc preživeti. Ali kada je došlo proleće,
i otoplilo i granulo sunce. izlaaim ja na krov,
a svuda oko menc: na drveću, na snegu, u vazduhu
golubovi, baš i do tada kao što je biio.
Zašto ti nisi jeo golubovc. deda Lazarc?
upitah. Radije si gladovao. Da nije prošao onaj
ćopoi’, ostavivši ti tako ona dva svinjćeta, jamačno
bi uroro od izncmoglosti. A svuda oko
tebe bili su golubovi.
Deda Lazar stidljlvo odmahnu glavom. Znaš
i sam, rečc, zašto ше pitaš? To ic zastairelo.
Odavno svi jedu golubove, i love ih eto i ti
i ja nemam ništa protiv; ta golubovi su za
jelo ali, ja ne mogu. To sam nasledio od
mog pokojnog oca.
Odakle dolazi to da se ne jedu golubovi,
dcda Lazare?
Iz naroda, rečc starac, to jc predanje, tako
je ostalo, narodna priča. znaš. Hoćeš li da ti
sve ispričam?
Ja zamolih.
U staro doba niko nije jeo golubovc sa Golubije
planine, počc on. Verovatno su sc zato
toliko namnožili. Л zašto Ijudi nisu jcli golubove?
Imao nckad, u pra-pradavna vremcna,
otac slna. Otac je bio čestjli čovek i zvao se
Avram, a sin mu ic bio stasit, hrabar i lakomislen.
Irac mu je bilo Petar. Taj Petar je bio,
izgleđa, smeo i strasan lovac. Samo, lov njemu
nije služio za ishranu, kao drugima. On je u
njemu uživao bezazlcno i neodgovomo. Dok bi
ostali lovci, kad bi došli na Golubiju planlnu,
übili po nekoliko golubova, onoliko koliko im
je bilo potrebno za jelo, Petar ih jc tamanio bez
ikakvog razbora: übijao ih je gde bi stiigao i
ostavljao ih da po zemiji tmle. PriČa se da ic
bio odličan strclac, da jc mogao i sa hiljadu
metara skinuti goluba zrnbm. Г lada ga je otac
prokleo; Dao bog. rckao mu je, pa i sžkm postao
golub, da malo okusiš kakav je golubiji život.
Г, gle, istog časa Petar se pretvorio u goluba.
Otacla se niko nije usuđivao da übije nekog
goluba, jer su se svi bojali da nehotice ne übiju
Avramovog sina. Jedna pobožna starica jc
čćik usnila san u komc joj je rečeno: ako neko
übijc Petra, svi golubovi če se odscliti sa Goluhije
planinc, jer je sada on, Petar, njihov
kralj i iako ih je nckad mučio, Golubiji ga narod
'ipak mnogo voli.
Starac je završio priču i sada se smešio. Ha,
rekoh, lupnuvši se šakom po kolenu, čak i da
je bilo lakp, to.se dogodilo davno, do §ada je
Pefar sigumo umro.
Da, Al! zašto sc onda golubovj nisu odselili?
reče štarac. ( ' ' » • V o '
Pa sigurno je umro prirodnom smrću, rekoh.
Niko ga nije übio već jc prosto umro.
Slarac шс pogleda svojim plavim, suznim
očima. Maločas, kada sam ti pričao o golubovima
koji su se smrzavali onc zime, nisam
hteo da ti kažem, ali sada ću ti otkriti. Ovdc,
na Golubijoj planini, golubovi ne umim prirodnorn
smrću, jcdino ako ih neko übije. Čak
ni mraz pa bio kao onc zirne strašan nc
übija golubove. On ih ošamuti. Ali čim granc
proleće, oni oipct ožive.
Kada čuh tc reči, ćutke ustadoh sa mesta
na korne sam sedeo. Naravno da nisam verovao
starčevim rečima. Zašto mi nisi dosad govorio
o svemu tome, deda Lazare? upitah starca,
prebacujući svoju lovačku torbu, u kojoj je bio
übijeni zec, preko rarnena.
Starac je takođe počeo da se sprema. Ne
znam, reče, možda zato što više i sam ne verujem
u sve te priče. Umrlog goluba do sada video
nisam sigurno nisi ni ti i to je ono u
šta ne sumnjam. A zašto ne jedem golubove?
To je, naravno, čisto sujeverje. Ja sam se zakleo
svom ocu, kao i on svom. Ne mogu tek
lako da pogazim očevo zaveštanje.
Došli smo do mesta gde sc put dobrog starca
razdvajao od mog. Pružih mu ruku i mi sc

DU6ANA DOKICA

rastadosmo. Cudno potišten u duši, pođoh prcша
svojoj kolibi. Liza je sedela na pragu i čekala
me, Ona nijc uživala u ovom osamljeničkom
životu. Golubove, koje je vrlo ukusno pri :
premala, sama nije volela da jede. Više su joj
se sviđale konzerve. Ona je bila gradsko dete,
razmaženo i sujetno. Kada me Liza spazi, veselo
mi mahnu. Doneo sam ti jednog dugouška, viknuh
joj. Jedva sam ga pronašao.
Bacih torbu na zemlju i spustih se porcd Lize.
Ona me zagrld. Bojala sam se, reče.
Cega si imala da se bojiš? rekoh joj nežno.
Ovo je pitoma planina.
Da, rečc, ali ipak se bojim.
Cega se bojiš?
Golubova sc bojim, reče Liza. Po ceo dan
čuče na granama, na krovu, na prozorima, i guguču.
Kada smo pošli, rekla si da voliš golubove.
Zašto bi ih se bojala? Sede i vrzmaju se oko
kuče zato što su više pitomi, nego divlji; a
valjda i sama znaš da golub mora da guguče.
I zašto, rekoh iznenada, zašto nikad ne ]edeŠ
golubije meso? Da nije 1 to znak nekakvog
straha?
Pa vidiš koliko ih je, reče Liza, mogu ti se
svakog časa osvetiti.
Ne misliš valjda ozbiljno, Lizo?
Bojim se. reče ona. Ti golubovi ličc na neki
ukleti narod.
Kakav sad narod? To ti je ptica koja višc
nego drugdc živi na ovoj Golubijoj planini, kao
što se iz samog tog imena dS, zakijučiti, i to
jc sve.
Da. Ali ipak bih volela da što prc odemo
odavde.
Ja sc namrštih. Njene reči mi nimalo nisu
bile po volji.
Nemoj da sc Ijutiš, reče Uza. Ja se bojim.
Eto. danas jc bio kod mene jedan mladić, tako
mc je preplašio, tako jc čudno govorio.
jMladič? Gde jc bio?
Ovde kod mehe. Dok sam spavala. Seo je na
krevet, do mojih nogu.
Ja skočih.
Nc. osmehnu sc Liza, nije bio živ.
Jcsi li ti pri zdravoj pamcti? viknuh. Lizo,
probudi se, šta ti to govoriš?
Istina је, reče ona. Lep mladič. DoŠao jc t
razgovarali smo.
S kim si razgovarala? Sa senkom?
Da. Rckao je da sc zovc Petar i da je kralj
ove planine. Kralj svih golubova i njihov krvnik.
Tj., da je krvnik bio ranije, a da sada to
višc nijc, Reče da mu je dosaddo prokleti golubiji
život. Poslc sc raspitivao za tcbe. Pomalo
kao da ti jc zavidco. Kada sam mu rekla kakav
si strelac, on sc pođrugljivo nasmejao. Ja sam
mogao i sa hiljadu metara skinuti goluba zrnom,
rekao jc, on to nikada nećc moći.
Dobro. Pakuj stvari. Sutra idemo odavdc.
Deda Lazar je došao da nas isprati. Dođite
iduče godine, reče.
Ja obcčah i čvrsto stegnuh starčevu mku.
Bio sam već krenuo kada mc Liza povučc za
rukav. Gledaj, rcćc, upiruči prst u nebo.
Svi poglcdasmo gorc. Visoko, na plavoj pozadini
neba, vidco se usamljeni golub kako kruži
iznad naših glava. Nije običaj da golub leti
tako visoko i da kruži kao orao-krstaš, reče dcda
Lazar.
Golub poćc da sc prevrće u vazduhu, kao
namerno privlaćeći našu pažnju. Ne živi mu se,
rekoh ja dok mi je glas čudnovato podrhtavao
skinuh puškii sa ramena, pažljivo naniŠanih
i opalih. Istog trenutka, ptica poče da
strmoglavce pada u dubinu,
Tada se desi nešto neobično. Ncbo se ispuni
golubovima. Odakle li su došli? Bilo јс strašno
gledati ih l slušali lepet njihovih krila. Liza se
privi uz mcne. Sta jc ovo? rečc dcda Lazai.
Odakle se sad pojaviše?
Ni on, kao ш ја л nikada nije video toliko
golubova odjednom. Doletali su sa svih strana
i ispunjavali vazduh, Prekriliše nebo, zemlja
se mra či- Ml smo gledali razgoračcnih
ociju. I onda jato krenu. Dalek i nepoznat bio
je njcgov cilj. Mogli smo da vidimo samo tonko
da se jato uputilo ka nekoj nevidljivoj tacki
u prostoru i da br/o odmiče prema njoj.
Uskoro od jata osta mala, sivkasta mrlja. Najzad
i nje nestadc,
Tada videsmo da u šumi nema nijednog
goluba. Vladala jc grobna tišina, u kojoj su se
grane drveća posle ko zna koliko vremena
opet slobodno njihale na vetru. Übio si Petra,
reće stairac. *
Liza me začuđeno poglcda. Ja oborih glavu.
Ncće vise biti golubova, reče starac. Übuduće
ce Golubija planina biti mirna i nenaseljena.
I odmahnuvši: Nisi ti kriv, reče setno.
Dobri starac, on jc jcdva suzdržavao suzc.
Ueda Lazare, rekoh mu, ја se višc neću vraćati
ovamo. Uzmi ovo.
I pruzih mu pušku. On - je uze, samo se nijc
ooraaovao ona ko kako bi sc obradoVao đa se
mje desila nesreća sa golubovima. Okrenuh se
od starca i uzevši Lizu za ruku, pođoh niz pa-

MITKO MAD2UNKOV

ZURAVKO MILINKUVIC

CRTEZI

AKVARLLI;

Mrtva voda

U vodi se sukobisjno
U vodi nas rodi majka,
brat ne stiže do obalc
mrtva voda primi njega.
Obale me opkoliše
svi su Ijudi u pljćaku,
bez odmora dalje plivam
sva ostrva neko uze.
Jata ptica otposlana
svud zasede zaposele,
sve đok igram mrtvu vodu
niko ne zna šta da čini.
Vidim brata mcđ pticama,
neplivače ka zvezdama,
sanjam vodu bez obala
i talase nesputane.
Sađ јс voda bez obala
poslednja mc ptica traži,
svugde imam mira sada
nikud neću iz te vode.

PREDRAI, BOGDANOVIC -

Madžini sinovi

Vaskc udara Ma/.da
klin po klin
u siromašnoj kuei
uvek sc rađa
s>in pa sin
kao četiri brega
jedan drugoinc do uvcta
Madžini sinovi
dečaci nemirni
uzjašu
jedan drugoga
i preko plota
bacaju istinu
da gazdama
izlomc kičmu
nabave negde vrč
nataknu ga psu na glavu
usred noći
odvežu tuđu kravu
i na putu
kroz selo
izvodc svojc zgode
Djma
Rado
Kile
i Rodc

Kile madžin

u Dubovo
devojku Milica
oca i ma.jke
iedinica
bogata i sama
od rođenja bešc hroma
zaljubi se
u Kiieta gololana
i dovede ga svojoj kući
j rodi mu dva lcpa sina
i jednu kći
na luđem ognjištu
Kile osta pevajući

DANE SrOJILJKOVIC

BTDDEN Г

7.PISMA I TELEGRAMI

Iniverzitelskog odbora saveza studenata

U TOKU PROŠLE NEDELJE UNIVERZITETSKI ODBOR SAVEZA
STUDENATA BEOGRADSKOG UNIVERZITETA UPUTIO JE U BERLIN,
BON I PARIZ SLEDECA PISMA I TELEGRAME:

ORGANIZACUI STUDENATA SLOBODMOG
UNIVERZITETA U BERLISVU
Dragi prijatelji,
Sa zadovoljstvom vas izveštavamo da
studenti Beogradskog uniiverziteta podržavaju
vašu borbu protiv planova vlade Savezne
Republike Nemačke koja, obmanjujući
javnost, želi da krišom uspostavi diktatorsku
vlast, koja je spremna da upotrebi
vojsku protiv sopstvenog naroda, i koja, suprotstavljajući
se vašim zahtevima i akcijama,
već uspostavlja vanredno stanje gmbom
oružanom silom. Mi podržavamo planirani
pohod vanoarlamentarne opozicije na
Bon 11. maja 1968. godine i ističemo da će
uspeh te akcije biti veliko ohrabrenje za svo
one Ijude i organizacije koje se bore za
mir, progres i demokratizaciju u Evropi.
Raduje nas što vas raožemo obavestiti
da studenti našes Univerziteta organizuju
11. raaja 1968. godine u 00,01 čas sedeće demonstraciie
pred ambasadom Savezne Republike
Nemačke u znak protesta protiv
rolitike vlade Savezne Renublike Nemačke
i podrške vašem pohodu. Našoj akciji је u
štarnoi, radiju i televiziji dat veliki publicilet
čime dajemo naš donrinos vašim zahteviша
za mir, progres i demokratizaciju u Evropi.
VANPARL AMENT AR NO J OPOZICIJI SAVEZNE
REPUBLIKE NEMACKE:
Studenti Beogradskog univerziteta nodržavaju
vašu borbu protiv planova vlade
Savezne Republikc Nemačke koja je spremna
da upotrcbi vojsku protiv sopstvcnog
naroda i koia uspostavlja vanredno stanie
oružanom sllom. Uspeh vaše akcije biće
uspeh za sve Ijude koji se bore za mir, progres
i demokratiju.
U ime studenata Beogradskog univerzitela
protestujemo protiv planova Vaše 'vlade
koja, obmanjujući javnost, želi da krišom
uspostavi diktatorsku vlast; koja je spremna
da upotrebi vojsku protiv sopstvenog
naroda i koja u ovom trenutku već uspostavlja
vanredno stanje upotrebom oružane
sile.
Verujemo da dobro znate koliku opasnost
po demokratiju predstavlja upotreba
vojske, a poscbno snaga NATO pakta protivu
Ijudi koji, koristeći svoja demokratska
prava, izražavaju nezadovoljstvo postoje;om
političkom situacijom u Saveznoj Republici
Nemačkoj kao i politikom koju vodi
vaša vlada. Grubi postupci vlasti prema stu
dentima u poslednjim događajima su očigle
dan primer kršenja osnovnih demokratskih
prava. Vi ste kao savezni kancelar direktno
ođgovorni za teške posiedice po sudbinu demokratije
koje mogu nastati ukoliko zakon
0 vanrednom stanju bude usvojen i prime-1
jen u Savezno j Republici Nemačko i ukollko
drastični i okrutni metodi obračunavanja
sa studetskom vanparlamentarnom opozicijom
postanu uobičajcni.
UNIJI STUDENATA NA SORBONI
Dragi prijatelji,
Obaveštavamo vas da studenti Beogradskog
univerziteta pružaju punu podršku vašim
nastojanjima za punom demokratizaoijom
odnosa u vašem društvu kao i vašoj
borbi protiv preživelih struktura na francuskim
univerzitetima.

Smatramo da su viši zahtevi za oslobođenje
svih uhapšenih studenata, za povlačenje
policije sa univerziteta, kao i za poštovanje
demokratskih principa pravedni.
Molimo vas da nam, ukoliko vam to mogućnosti
dozvoljavaju, dostavite detaljnije
informacije o najnovijim akcijama vaše organizacije,
a posebno o uzrocima koji su
doveli do vaših poslednjih akcija i konflikata.
To nam je potrebno jer kod nas postoji
veliko interesovanje za rad vaše organizacije
i za poslednje događaje.
REKTORU SORBONE
U imc studenata Beogradskog un:verziteta
oštro protestujemo protiv Vaše odluke
da se zatvore kapije Sorbone, protiv vašeg
poziva policiji da se suprotstavi studentima
u njihovom protestu protiv preživelih struktura
na vašem Univerzitetu. Smatramo da
su obe vaše odluke u suprotnosti sa slobodarskim
tradicijama Sorbonc i da ozbiljno
ugrožavaju principe demokratije. Nas zabrinjava
vaše neshvatanje opasnosti koju po
slobodni demokratski univerzitetski žiyot
nredstavlja gušenje njqgove autonomije.
Obaveštavamo Vas da se mi solidarišemo sa
akcijama Vaših studenata koji zahtevaju oslobođenje
svojih uhapšenih kolega, povlačeлје
policije sa Sorbonc i poštovanjc prava
za ispoljavanje svojih nolitičkih übeđenja.
Smatramo da je zahtev Vasih studenata koji
traže da podnesete ostavku osnovan.
NACIONALNOJ UNIJI STUDENATA
ERANCUSKE
Studenti Beogradskog univcrziiteta pružaju
punu podršku vašoj taorbi. Vaši zahtevi
za reformu univerziteta i za poštovanje demokratskih
načela su pravedni. Podržavamo
vaše zahteve za oslobođenic uhapšenih studenata
i za povlačenjc policije sa Univerziteta.
Prenesite izraze naše podrške i soliđarnosti
studentima Sorbone.
POSLANICIMA BUNDESTAGA BON,
SAVEZNA REPUBLIKA NEMAČKA
Sa velikom uznemirenošću pratimo kampanju
koja se vodi u vašoj zemlji za izglasavanje
zakona o vanrednom stanju. Pridružujemo
se apelu kulturnih i javnih radnika
SRN svetskoj javnosti, da se spreči
donošenje ovog nedemokratskog zakona i
iiajenergičnije protestujemo protiv ovog
ataka na demokratske slobodc.
STUDENTI 1 PROFESORI BEOGRADSKOG UMVERZITETA,
UCESNICI DEMONSTR.ACUA
DRAGI PRIJATEUI,
Sa najvećim sirapatijama pratimo vašu
borbu protiv gušenja demokratskih sloboia
u vašoj zemlji. Pridružujemo se vašem
i vašem nastojanju da sprečite
donošenje zakona o vanrednom stanju, Svcsni
ogromne opasnosti koja Evropi preti
х! militarizma i reakcije, mi smo sa vama
u vašoj borbi za odbranu demokratije i
slobode.
STUDENTI I PROFESORI BEOGRADSKOG
UMVERZITETA, UCESNICI DEMONSTRACIJA

delujemo u skladu sa potrebama radničke klase

RAZGOVOR SA FUNKCIONERIMA
SINDIKATA DEMOKRATSKIH
SPANSKIH STUDENATA

Na Petom nieđunarodnom studentskom seminant
»Aprilski susret« učestvovali su, po
prvi put, ove godine i predstavnici španskih
studenata. Nema potrebe da navodimo njihova
imcna јег su ona, iz konspirativnih razloga, bila
lažna. Zato smo razgovor sa njima počeli
baš pitanjem o tome kako se u uslovima takvog
rada Sindikata demokratskih španskih
srudenata (SDEE) odvija međunarodna aktivnost
ove progrešivne studentske organizacijc
koja u poslednje vreme postaje sve popularтја
među studentima i sve odlučnija u svojoj
borbi protiv fašističkog režama, posebno u oblasti
visokoškolskog obrazovanja.
Sindikat ima međunarodnu sekciju koja
se sastoji ođ po jednog predstavnika sa svakog
univerziteta. Naša međunarodna akthnost,
međutim, odvija se preko spoljne delegaciie u
Parizu koja se bavi admimstrativndm poslovima
i prima svu korespodenciju upućenu Sindikatu.
Sva prepiska koja zahteva neku političku
odluku, kao što je učešće na semuianma
i kongresima, na primer, šalje se u zemlju uz
pomoć tajne mreže. Kada se u zemlji donosi
određena odluka, ona se šalje spoljnoj delegaciji
a ova je prenosi dalje. Naš ilegalni rad
skopčan je sa neophodnim meraraa predostrožnosti.
Svaki put kad neko od nas učestvuje
na nekom seminaru u inostranstvu, primoran
je da uzme lažno ime, da ne ostavlja nikakav
trag u pasošu, jer mu prele kazne strogog
zatvora.
■ Koji su ciljevi i kakav je načln rada
Sindikata?
Cilj Sindikata je demokratska reforma
univerziteta u jednom demokratskom drustvu.
Kao što viđite, to je vrlo jednostavno reći
formuJisati, ali je u suštini veoma složeno. Za
nas ne postoji jedan jedini cilj, Za one studente
koji su već uključeni u politiku jasno je
šta je to đemokratija, ali Sindikat, kao masovna
organizacija, okuplja uglavnom buržoaske
mase i može da igra jeđino antifašističku
ulogti. Danas možemo reći da u tecxrijskim
obrazloženjima vx>đa sindikata, postoje i neka
konkretna upustva u vezi sa svakodnevnom
praksom.
Fad Sindikala ogleda se u masovnim akcijama
demonstracijama, štrajkovima i tzv\
šlobodnim skupštinama u kojima učestvuju
svi studenti na nivou sekcija fakulteta ili imiverziteta.
U tim skupštinama pored teorijskog
rada sprovodi se i rad na agitaciji, sazivanju
demonstracija, štrajkova itd. One garantuju
demokratsko funkciondsanje SDEE-a. Jedan
drugi vid rada predstavljaju pismena obaveštenja,
podela letaka o sazivanju na sprovođenje
akcija ili razašiljanje dokumenata koje je
Sindikat obradio. Postoji, dalje, i rad razniJi
ogranaka Sindikata, na primer, teorijski rad

odeljka univerzitetskih studija koji se bavi
problemima demofcratizacije nastave, sistemom
stipendija itd. Ogranak za kulturu organizujc
poetske večeri, filmske kružokc, konferencije,
pozorišta.
■ KoUko studenata učestvuje u radu Sindifcata?
—; Pre svega, potrebno je fiksirati |>rocenat
onih studenata koji slobodno učestvuju u izborima
vođa Slndikata. Taj broj je uvek visbk,
od 75 do 80 odsto. Posloji znatna razlika
između tehničkih škola i ostalih. Procenat je
uvek slabiji kad su u pitanju tehničke škole,
a to je i normćdno jer jc tehnokratija u smisiu
u kom ie đanas shvatamo jedan vid depolitizacije.
Najzad,* potrebno je istaći da je učešće
stuđenata uslovljeno opštom političkom
situacijom u zemlji, i, naravno, vrstom akcije.
Nekađa sć odričemo kvantiteta radi kvaliteta
a nekada i samog efekta radi masovnosti!
Tpak, uvek delujemo prcma političkim poti-e-bama
stuđentskog pofcreta posebno i mase
uopšte.
diksrta? >Sto ороисјја u okviru saraog Sin—
Uzimajući u obzir da u Sindikatu učeetvuju
sve političke struje koje se bore za dcraokratizaciju
imiverziteta i španskog đruštva
? celmi’.opozicija obuhvata p>olitičke grupacihrajnje
đesnice. Kao primer možemo istači
akciju jeđne grupe fašista pod nazivom »Od
brana uraverzateta« koju pokušava da ugrozi
skupstinu Sindiikata, đemanstradje, upotreb
Ijavajucj fašistfoke metođe, radeći u kolaboraotp
sa rrankističkom policijom. Možemo podvuči
da učešče u Sindikatu svih političkih
tenđencija đo\x»di do neslaganja u orgamzaci
ji, aM primena demofcratske metodc dijaloga
kao i sistem glasanja donekle rešavaju tc
probleme.
■ Kakvi su ođnosi Sindikata sa radničkora
klasom?
Mi smo 'svesni da je rađračka klasa jedina
đruštvena snaga koja je u stanju đa sprovedc
bitniji politički preofcret u španiji. Mi
se takođe borimo za taj preokret. Logično jc,
dakle, da intczivno sarađujemo sa radničkorn
klasom, najčešće u zajedničkim demonstracijama.
Do sada se ta saradnja ogledala ! u učešču
predstavnika studentskog Sindikata na
radndčkira skupštinama, u zajedničkom sazivanju
demonstracija i učešču radnika u masovnim
akoijama našeg Sindikata.
Ponekad su zajedničke akcije nemogučc. Ali
mi, vođe Sindikata, uvek imamo u vidu potrebe
radničke klase i uvek delujemo dosledna
tome.
■ Kakav stav prema Sindikatu zauzlraaju
univerzitetskl profesori?
Postoje u španiji dve \TSte nastavnika:
onl koji drže katedre i asistenti. Katedre su
organizovane tako đa omogućuju vlastima izvesnu
ideološku kontrolu i stoga je broj pro
fesora kpji drže katedre a podržavaju Siudikat
veoma mali. Ipak, ima ih svc više koji
prilaze Sindikatu. Oni nas ле pomažu otvorono
jer bi u tom slučaju rizikov r ali svojc mesto
na univorzitetu, zato to čine indirektno. Pođrška
asistenata je direktnija.
1966. godine moralo je da napusti fakultet
69 profesora sa Univcrziteta u Barcelcnl samo
zato što su potpisali jedno pismo podrškc
teorijskim i kulturmm raspravama koje jc
Sindikatu i što su neki od njih učestvovali u
organizovao Sindikat. Jedan od naših velikih
ciljeva jc đa dokažemo profesorima da su naši
i njihovi problemi isti, da sc bez jednog demokratskog
dništva ne može razvijati slobodna
naučna misao kao i to da pred udarom
vlasti koja паш se suprotstavlja moramo sprovoditi
zajedničke akcije.
RAZGOVOR VODILA
BRANKA OTASEVIC

Mirne demonstracije pred ambasadom SR Nemačke

POVODOM PREDLOGA O DONOŠENJL VANREDNOG ZAKONA I UVOĐENJA DEKTATOR
SKE VLASTI U SR NEMACKOJ

Univerzitetski ođbor Saveza studenata
Beogradskog univerziteta. na inicijativu
studenata sociologije, organizoуао
je u subotu 11. maja ove godine u 00,01
čas roirne demonstracije pred zgradom ambasade
Savezne Republike Nemačke. Ргеко četiri
stotine studenata zaposelo je trotoar ispred
ambasade, započevši tako »sedećc demonstracije«
koje su trajale do 6,15 časova.
Mladići i devojke sa beogradskih fakulteta
izrazili su na taj način solidarnost sa svojim
zapadnonemaokim kolegama, koji protestuju
protiv planova vlade Savezne Republike Nemaćke
da donese zakon o vanrednom stanju i uvođenju
diktatorske vlasti. Praktično, posle uvođenja
vanrednog stanja, vojska i policija, naoružani
do zuba, zaustavili bi pohod vanparlamentarne
opozicije socijalističkih studenata,
radnika i đaka. Naime, prema odredbama
NATO pakta, posle uvođenja ovakvog stanja
Sjedinjene Američke Države intervenisale bi, po
potrebi, vojnom silom u slučaju nemira u svakoj
zemlji ovog pakta.
Studenti Beogradskog univerziteta mirno
su stigli pred zgradu ambasade sa transparentima
na kojima su se nalazile slike Marksa i
Dučkea. Na transparentima je pisalo: »Podržavamo
pohod vanparlamentarne opozicije socijalističkih
studenata, radnika i đaka na Bon i
sve njihove zahteve...«
Beogradski studenti su sa ovih demonstracija
uputili pismo kancelaru Kizingeru, u kome
ga oporainju na njegovu odgovornost za
sudbinu demokratije ukohko se usvoji zakon

о vanrednom stanju. Pismo koje je upućeno
kancelaru sadrži 376 potpisa studenata Beograđskog
univerziteta koji se solidarišu sa ргоtestom
naprednih snaga.
U pozitoi kojim je Univerzitetski odbor p°
zvao stuđente na demonstracije između ostalog
kaže se:
»Naša manitestacija ima karakter protesta
protiv planova viade Savezne Republike Ne
mačke da donese zakon o vanrednom stanju i
karakter solidamosti sa vanparlamentamom *>
pozicijom. Uvereni da ovom akcijom podr/a-vamo
želje miliona Nemaca mi ovu manifestaciju
započinjerao u 00,01 čas...
U talasu demanstracija koje pokazuju лароге
da se očuva demokratija i prestaine da
bojkotuje napredni pokret vidi se čvrstina 1
resenost svih naprednih snaga u svetu da se
očuva svetsks mir.«
U pismu koje je predato predstavnicirna
ambasadc studenti opominju kancelara Kizi n '
gera na posledice koje može imati ovaj zakoji.
kao i uvođenje drastičnih metoda kojima b ;
sc vlada Nemačke obračunavala sa studenlskom
vanparla mentamom opozicijom.
I ova demonstracija pokazuje da studenti
našeg univeraiteta pažljivo prate događaje u
svetu i aktćvno se postavljaju prema njim 3,
podržavajući odlučno sva napredna studentska
kretanja.
Demonstracije su završene protestnim Р с '
smama. Na kraju, studenti su uklonili sa trotoara
sav razbacani papir i otpatke i c
šest sati đemonstriranja mimo su se razišli-

Ј. SLATIVAC

8.

STUDENTsve devojke pred kapijom - studentkinje na pendžeru

• Svuda u svotu, pa i kod nas, u Zagrebu
i Ljubljand, devojke stanuju u zajedničkim stuđentskim
domoviraa, samo-su u Beogradu još
uvek posete devojkama u tačno određene
dane.
•Zajedničko stanovanje ili »samo« neograničeno
vreme posete ženskim domovima ima
niz prednosti: zbog zajedničke ishrane, pranja
i pegianja. razonođe...
• Za tako nešlo u beogradskim domovima,
međutim, još uvek nisu sasvim povoljni uslo\i.
nema učionica u kojima bi mogle da učc
devojke kojima ne dolazi poseta, nema odvojenih
higijenskih prostorija, nema još uvek ni
navika da mladići i devojke živc pod istim
krovom.
• Nas saradnik posetio je ženskc domove,
razgovarao sa devojkatna, upravnicima i studentskim
rukovodiocima i zaključio da postoji
potreba za »demokrat izacij om« života u domovima
gde su smeštene studentkinje, bilo
da se ukine ograničenje poseta, ili da se omogući
stanovanje pod zajedničkim krovom, saшо
je neophodno da se pre toga obave pripremni
razgovori i radovi.
U STUDENTSKOM GRADU PODEUENA
MISUENJA
Naš reporter se još jednom uverio u tačnost
stare poslovice koja kaže: »Koliko Ijudi,
toliko ćudi«.
oe aij-Altšl-Jenja su različita, pa ipak čini se da
■\! jSht4 evc >jke raspoioženć za promenu sađašnjeg
stanja samo uz izvesne uslove.. koii su po mno- "
30 ćemu opravclani.

Nemam ništa protiv češćih poseta, kaže
Slobodanka Drasković, stanar sobe 1396. Samc,
u tom slučaju ircbalo bi otvoriti učionice gde
bi studenti mogli učiti, jer ako dve cimerke imaju
goste a treća bi htela da uči, to u sadašnjim
uslovima nije moguće, ali ako se otvore
učionice problem je rešen. Sta više, tu bi mogli
raditi i mladići zajedno sa devojkama isto
kao i na fakultetu. Uostalom, zar mje nelogično
da brat ne može doči kod sestre u svako
doba. A to se dešava. Ako sestra i brat stanuju
u Studentskom gradu, a njihova primanja
nisu tako visoka. zar se ne bi mogli skupa hraniti?
To bi za oboje bilo od velike koristi.
»JA BIH PCSETE SVAKI DAN«
Nedeljom i Četvrtkom stvamo je neverovatna
gužva u našem bloku, kaže brucoškinja
Farmaceutskog fakulteta Nedeljka Lajič,
iz sobe 1441. Poraalo ]e čudno da moramo živeti
ovako, manastirski. Ovde ipak ne stanuju
deca koju bi trebalo svaki Čas savetovati d poslavljati
im kojekakva ograničenja, već punoletne
devojke. Ja bih dozvolila svakodnevnu
posetu (ne mora biti po ceo dan), jer ne vidim
razloge zbog kojlh bi devojke u tome bile
drugačije tretirane od mladića. Ako se to sprovede
gužve neče biti, sve če to postati mirno,
uobičajeno, verujte...
• Vera Pantić'je-več četiri godine stanovnik
IV bloka*

— Za proteklo vreme rcžimi su se шеnjali,
poseta je pre bila češća, kaže Vera, i bilo
je nekako lepše. Sada i tako i tako. Ipak,
volela bih da češćc slušam muški glas u mojoj
sobi. Momci bi prvih dana dolazili svakonevno,
a onda bi ređe navraćali, jer ni kafa
se ne bi uvek služila.
Reporter je nasumice, ne birajući unapred
sagovomike, zakucao na vrata nekoliko soba
u uverenju da će devojke sa oduševlienjcm
prihvatiti predlog. Pa ipalk, nije bilo uvek tako.
Ne mogu po ceo dan očekivati kad će
neko da zakuca na vrala, kaže Desa Mezić,
stanar sobe 1385. Znate kako je; trebalo bi svaki
čas nameštati frizuru i paziti na garderobu.
Sasvim sam zadovoljna sa ovim terminima.
Ipak, nije mi baš mnogo stalo do konačne odluke.
Ove godine treba da završim fakultet
i ostavljam mladim koleginacama da razmišljaju.
U PENEZICU«: SVE U REDU
U Studentskom domu »Slobodan Penezić«
posete su svakim danom od 9 do 20, izuzimajući
četvrtak i nedelju.
Ta dva dana rezervisana su za кцрапје,
kaže Milica Radović iz sobe broj 1. Inače, ovde
je izvanredno. Posete su skoro svaiki dan i još
mi se ni jednom nije desilo da mi neko рогеmeti
plan. U posetu dolaze uglavnom pozvani.
Nepozvani gosti 'su prava retkost, bar u našoj
sobi. Ne vidim razlog zbog kojeg bi koleginice
iz ostalih domova bile u neravnopravnom po»
ložaju.
Devojke ar sobe 104 kažu da se ne bi promenile
ni za jedan beogradski dom.
Koleginice iz Studentskog grada stvarao
su u nezgodnom položaju. Jedne nedelje bile
smo u poseti kod nekih poznanica i začudile
se. Takvu gužvu još nismo doživele kod nas.
Jeste da je »Penezić« raanji dom, ali zar sc i
kod njih ne bi moglo nešto pix>meniti ? Neka,
recimo, poseta bude češća, gužva će sigurno
biti manja. To znamo Iz iskustva. Nekad je tako
bilo i kod nas a sada je sve normalizovano.
U »PATRISU«: SAMO NEDEUOM!
Poseta devojkama u Studentskora domu
»Patris Lumumba« dozvoljena je samo nedeIjom
od 10 do 21 sat.
.. — Mislim da vreme za posetu nije najsrećnije
odabrano, primetila je Stana Zivanović.
Poseta počinje rano. oko 9 sati, a nedelja je
samo jedna u sedmici. Makar tim danom imam
pnliku đa se malo duže odmonim, ali to ne
mogu, ier očekujem kad će neko zakucati na
vrata. Predlažem da poseta bude češća, recimo
tri puta nedeljno od 14 do 20 sati.
. tni smo za to da ostane ovako kako
je, prekmuše Stanu cimerke Mibera Cokli i
Dušanka Ninković. Mi smo sasvim zađovoljne,
па kraju same smo izabrale ovaj termin pa ne

bi bilo najzgodmje »pogaziti rcč«. Mladići bi,
na primer, mogli pomisliti da nam je suvdše
dosadno pa da tražimo njihovo društvo. Cetvrta
cimerka Nada Ignjatović imala je drugačije
mišljenje:
Jk bih nešto promenila, Nedelju bi tre-

balo koristiti za odmor, ili kraći vikeud, ali se
ne može gosti navalc u nezgodan čas. Mislim
da bi čitaonice rešile problem.
г U »VERI«: NEMA USLOVA ZA
SVAKODNEVNU POSETU
> Vera Blagojević« je jedini studenitskl dom
u Beogradu pod čijim krovom štanuju samo
predstavnioi lepšeg pola.

Možete napisati da je naS đom, iako je
jedini ženski, ujedno najlošiji dom u Beogradu.,
kaže simpatjčna plaviiša, Mirjana. Nemojte
pisati ni prezinje pi birdj sobe, važno .je da
se zna u jedriOjj sobi stpn.uje,i po .9 devojaka,
S f ta. фе. nanv -onda svakpdnevna poseta?

Zamislite da se u isio vrcme okupi 9
i isto toliko mladaća, čitava ćeta kao na
radnoj akciji.
Istog mišljenja su i Slobodanka Đokić iz
sobe 31 i Dušanka Petrović, stanai'ka sobe 24.
Zadovoljnc smo sa ovim što imamo. Srećom,
imamo učionice pa tamo učmio, mace-.
I stvarno mladići se ustručavaju da češce
navrate u sobu sa 9 kreveta. Radije sacekaju
devojku u holu koji podseća na recepciju nekog
beogradskog hotela u punom jeku sezone.
ŠTA KAŽU UPRAVNICI
Da se stvar ne bi završila samo na razgovoru
uz kafu u devojačkim sobama, reporter je
posctio i upravnike domova i tražio njihovo
mišljenje.
Nemojte mene pitati, kaže Blažo Vujović,
upravnik doma Studentski grad. To patajte
devojkc. one su najpozvanije da donesu odluku,
jer to se njih tiče. Mojc mišljenje nije
presudno, odluku može doneti jedino Savet
doma koji broji 19 članova od ko jih su 8 studenti.
Sto se tičc izgradnjc učionica, one su
planirane u sastavu Doma kulture koji treba
uskoro da počne da se gradi.
Upravnik doma »Slobodan Penezić Krcun«,
Ivan Miladinović verovatno je najzadovoljniji
upravnik u Beogradu.
Studenti kažu da je »Penczić« kao jedna porodica.
Tišina, disciplina, radna atmosl'era; sve
su to činjenice koje ovaj dom übrajaju među
dva najbolja u Beogradu.
Sasvim sam zadovoljan, kaie upravnik
Miladinović. Posete nema sredom i subotom,
jer ta dva dana rezervisana su za kupanje tako
da devojke tada nisu u mogućnosti da primaju
posete. Inače, devojke i mladići odlično
se slažu, još nismo imali nikakvih težih problema,
a ako i ispadne neki nesporazum, to za-

jednički rešavamo. Disciplinski pravilnik strogo
poštujemo, tako da onaj ko napravi prekršaj
zna šta ga očekuje. Sitnije greške možemo tolerisati;
inače vi*lo smo strogi. Istina, imamo
čitaonice i sale za crtanje pa verujem, kad bi
i ostali domovi imali takve uslove, da ргоblema
ne bi bilo. Imam iskustva, jer sam neko
vreme bio upravnik u Studentskom gradu,
pa nije sve bilo kako treba.
Tek prošle jeseni u Studentski dom »Patris
Lumumba« uselile su se prve stanarke, kaže
Miodrag Mirkovič, upravnik ovog doma.' Poseta
je samo nedeljom od 10 do 21 sat. To su
i same devojke htele; možda če ohe đogodine
tražiti druge termine, ali neka samo predlože
Njihova reč če še poštovati. ‘ P
Svakako. naj teža je situacij a u Student&kom
domu »Vera Blagojević«. Sobe u ovom domu
‘ imaju i po osam i dcvet kreveta, tako da dešća/
poseta he bi bija, najsrećnije rešenje. To
! Дат je rekao Mdlan- Pribićević, upravnik ovog
: doma; ' ц * -■ >
—Dom bi trebalo renovirati', sobe šu’velrke.
. tako ’da, po mom mišijenju, ne dolazi u obzir
V. svakodnevna poseta. АЦ, ako devojke hoče, ne.
ka se izjasne ,na svom zboru i upute predlog
Savetu doma koji broji 54 člana, od čega su 17
■ studerttkinje. U tom slučaju Savet đe razrhotri;
ti predlog, i ako za to postoje realni uslovi,
. zahtev če sigumo biti usvojen.
I UNIVERZITETSKE ODBOR JE »ZA<
Interesovalo nas je i mišljenje Univjemtetskog
odbora. pa smo potražili sekretara Slobodana
Vukovića. * ■ . * > ■
Mi nemamo ništa protiv toga, гекао nam
, je Vuković. Sta yiše, mi smo prošle gođine i
. dali -predlog za mešovko useljenje u Student•
skom gracdu, pa verujem da bismo 1 ove godine
pozdravili takvu ideju devbjaka, ukoliko
to one budu zahtevale, jer one su najmeroda vnije
za sve ovo. Ako budu htele češću posetu,
neka to predlože paviljonskim savetima, i ne
verujem da če im se praviti sraetnje, bar neče
što se tiće UO.
MILAN ANĐIC
S.NIMCI: SVETOZAR SUTIC

MILAN ANĐIC

DANAS NE.MA POSETE MOGL'Ć JE RAZGOVOR BAMO
PRED VRATIMA CETVRTOG BLOKL\.

BRUCOSKINJA FARMACIJE NEDEUKA LAJIC (DEBNO) CLASA ZA SVAKODNEVNU POSETU, DOK NJENA KOLEGINICA
IZ DOMA I SA FAKULTETA BRANA KOVACEVIC, NEMA NISTA PROTIV SADASNJEG »RE2IMA«.

V »PATRISU« U SOBI BROI 1 ШШША SU RAZLICITA. CIMERKE MIRISA KURTOVIC. NADA IGNJATOVIĆ I
STANA ZIKANOVIC

U CETViITAK ILI U NEDEUU DOCI CE DA JE POSEI I.
Л DANAS MOGU I U »PETI BLOK* (TAKO POPULARNO
ZOVU PARK U STUDENTSKOM GRADU).

STUDENT

9.ranijih godina umetnik nije ulazio u ekonomski rizik; bio je stimulisan , plaćen da ćuti

GOST REDAKCIJE:
ŽIVOJIN PAVLOVIC

■ Druže Pavloviću, vi ste nekada sarađivali u
»Studentu«. da li ste tada mogli da bez ika«
kve smetnje objavljujete svoje tekstove o H*
teraturi, filmu i aktuelnim društvenim pitanjima?
TadaŠnji »Student« (1955—60) bio je liberalniji
od ostalih listova. Međutim, ni u njemu se
neki tekstovi nisu mogli objaviti. Sećam se jednog
svog teksta, koji se zvao »Masa«. Bio je
vezan za film (radilo se o paraleli između filma
»Tri priče o Lenjinu« Dzige Vertova i filma
»Trijumf volje« Leni fon Rifenštal). U tom tekstu,
praveći paralelu između emotivnog i racionalnog
tretiranja mase, misleći u prvom slučaju
na Dzigu Vertova, u drugom na Leni fon
Rifenštal, dotakao sam neka naša aktuelna društvena
pitanja. Naime, radilo se o studentskim
demonstracijama na Novom Beogradu iz 1953.
godine. Hteo sam da kažem kako jedna činjenica,
kao što su bile te demonstracije, može
da bude tretirana na dva načina, iz dva različita
ugla, zavisno od političkih i etičkih übeđenja
ovoga koji tretira tu činjenicu. Skrivena
mi je želja bila da taj događaj (studentske demonstracije)
na taj način uđe u javnost, jer se
0 njemu nije ništa znalo. Te demonstracije su
bile surove i spontane, osnova im je bila čisto
ekonomske prirode (pitanje hrane, boravka u
domu, stipendije, itd.). To je bilo vreme dosta
jake etatističke vlasti i policijskog totalizma,
i demonstracije su krvavo ugušene, kao
politički čin, raada one političkog ništa nisu
imale, nasuprot kasnijim demonstracijama u
Zagrebu..- Eto, jedan takav tekst nije mogao
da ugleda sveta čak ni u »Studentu«.
■ Jedna grupa umetnika, među njima i Vi,
tek je u poslednje vreme dobila zvanična
priznanja za svoj stvaralački rad. Zašto se
o njima i Vama tako dugo prećutkivalo?
Zar je toliko godlna moralo da prođe da bi
se neke vaše umetničke koncepcije pokaza
le kao tačne?
Mi smo jedna mala kulturna sredina, u kojoj
je sve u zavisnosti od vetrova koji duvaju
u političkim hodnicima našeg društva. Mnogi
Ijudi iz moje generacije a tiče se onih koji
su bili okrenuti stanjima života, kontradikcijama
života, ili kontradikcijama između života
1 iluzija uprkos intenzivnog umetničkog rada,
ostajali su svesno prećutkivani. Meni lično
to nije smetalo (kao ni sadašnja situacija kada
me izvesni oficijelni krugovi prihvataju).
Važno je reći ono što čovek oseća kao potrebu
da kaže, a da li će to biti krunisano nekim nagradama
ili priznanjima to je sekundarnog
značaja. Jer, ako čovek nešto napiše ili snimi,
važno je da to živi od nepoznatog gledaoca ili
čitaoca, a ne od onog koji sudi, čiji sudovi mogu
često da budu relativni, u zavisnosti od njegovog
intelekta, od moći njegovog duha, itd.
No, tačno je da oni Ijudi koji su hteli da prikažu
paradokse života, paradokse situacije ideja
(život ih stavlja u smešne situacije) društvene,
političke i etičke prirode kažem, putevi
takvih Ijudi do afirmacije su bili teži. Takvu
sudbinu je imao Živko Cingo u Makedoniji, neki
slovenački pisci (Marijanu Ražanjcu je suđeno)...
■ Nije li isti slučaj sa Miodragom Bulatovićem?
Po mom mišljenju, Bulatović ,je priznati pisac
i kod nas i u svetu. Prema njemu nije bilo

političke diskriminacije: ono što je napisao, on
je i objavio...
■ Ipak. kako da ga mimoiđu nekoliko zvamč*
nih nagrada (u prvom redu Ninova) u vreme
kada su neke trećerazredne knjige dobijale
te nagrade?
Tačno je đa su ga mimoišle nagrade, priznanja.
U pitanju je zavist; jer, Bulatović je jedini
koji je, pored Andriča, skrenuo pažnju na
našu savremenu literaturu izvan granica naše
zemlje. Ne znači da je njegova vrednost na ni*
vou Andrića, ali je njegov put afirmacije bio
mnogo dinamičniji negoli drugih Ijudi iz njegove
generacije. Na filmu se ponavlja nešto
slično: Makavejevljevi filmovi po mom mišljenju
nešto najznačajnije u našoj kinematografiji
nisu dobili neka oficijelna priznanja,
a neverovatno su poznati van naših granica, i
to među Ijudima koji se ozbiljnije bave fil*
mom. To je paradoks. Takav paradoks u Hteraturi
kod nas predstavlja i Miodrag Bulatović.
On je plod uskog gledanja na stvari, plod
našeg tužnog mentaliteta...
■ Sarađivali ste u reviji »Danas«, koja je, na
žalost, kratko vreme izlazila. Zašto je revija
prestala da izlazi i koje ideje je zastupala
grupa intelektualaca, okupljena oko nje?
Revija »Danas« je minirana i übijena na naš
poznati način: nezvanično. List je živeo od dotacija
i kada se izvesnim i društvenim
krugovima učinio isuviše jeretičkim, dotacije
su ukinute; list je prestao da izlazi, jer
drugih mogućnosti, u one dane, nije bilo da
da bi mogao da traje...
Tada se, u suštini, vodila bitka za slobodn«
umetničko kazivanje; ta bitka je bila vrlo efektivna,
temperamentna: polarizacije su bile jake,
otpori snažni, slobode relativno male. Praksa
je dokazala, naravno kasnije, tačnost većine
pitanja koja su tada smatrana za jeretička. U
pi-vom redu film, a sada se i u literaturi iste
stvari dešavaju.
■ U Vašoj knjizi pripovedaka »Dve večeri u
jesen«, koja je dobila nagradu »Isidora Sekulić«,
dato je jedno novo viđenje rata. Znači
li to da mi još željno očekujemo knjigu
koja bi krajnje iskreno i istinito progovorila
o ratu i revoluciji?
U našoj literaturi rat je ostao dotaknut veoma
polovično. Nedostaje jedno delo koje bi
pokzalo sve konflikte i sukobe unutar narodnooslobodilačkog
pokreta. Lalićeva proza je najzrelija
interpretacija rata i revolucije, ali uglavnom
čoveka koji je opredeljen i umom i srcem
za tu revoluciju. Međutim, oni nagoveštaji koje
je dao Copić u »Gluvom barutu« (surovost
revolucije, besmislenost ogromnih žrtava) ostali
su samo u usmenim anegdotama tih Ijudi
koji su pravili revoluciju. Mi nemamo delo od
formata kao što ga imaju Rusi. Pilnjak, Babelj,
Ivanov, Pasternak su bez ikakvog straha; kompromisa
govorili o revoluciji...
Cim je njihova umetnost postala dirigovana,
nastalo je gluvilo sve do šolohova, Solženjcina,
Pasternaka. U Sovjetskom Savezu, ipak, postoji
jedan kontinuitet jedne velike literature.
koja nema puni zamah; ali, ko zna šta u toj ogromnoj
zemlji genijalnih naroda postoji napisano,
a neobjavljeno.
Kod nas je revolucija iraala jednu svoju
stvarnost, a odmah posle rata dobila je svoju
projekciju kroz prizmu dirigovanog idealizma.

Та projekcija, која је počela idealistički i romantično
da tretira jedan nimalo romantični
period, dugo je zatvarala mogučnosti za neko
drugo sagledavanje tih događaja. Zato mi i neraamo
izuzimajući nekoliko pripovedaka
Antonija Isakovića, nekih slovenačkih pripovedača
i Lalićeve romane jednu literaturu kakvu
imaju, videli smo, Rusi. Očekuje sedanam
pisci pokažu revoluciju potpuno nagu, onakvu
kakva je stvamo bila, sa svim onim užasima,
trzavicama koje su se događale imutar pokreta...
■ Neče li takva knjiga, ukoliko se pojavi, posle
toliko godina, nešto izgubiti...?
S jedne strane, literatura često dokazuje
tvrdnju izvesnih teoretičću*a da se mora reagovati
dok su događaji još vrući; s druge strane,
vremenska đistanca često može da bude veoma
važna, stimulativna...
■ Vi ste se, na posredan način, bilo na filmu,
bilo u literaturi, dotakli događaja iz 1948.
godine. Hočete li se još tematski vezivati za
četrdesetosmu i šta je to u njoj što vas privlači?
Toj godini ću se sigurno »vračati«: ona je
fascinantna za moju generaciju, generaciju
SKOJ-a. Cetrdesetosma nije važna na planu
sudbine naroda, na planu sudbine mase. Ona
je religiozno pitanje, pitanje jeretizma ili verovanja.
Opsesivnost toga vremena nije u tome
što su dva druga, koji su rame uz rame ostvarili
revoluciju, najednom postajali neprijatelji
među sobom; mnogo važnije je bilo pitanje;
đa li ostati veran ili postati jeretik?
Ti događaji su imali strašne posledice; oni
su potvrdivanje jedne ideje i srozavanje druge;
naš društveni put čudno izgleda i ima čudnih
spojeva sa nizom društvenih konstalacija u zapadnoj
Evropi; mnoge ideje ostale su da vise u
vazduhu kao ofucane zastave, kojima se dandanas
maše, ali one su deplasirane. Jer, ono što
je postalo neposredni sačinilac života na planu
misli i ideja sasvim je drugačije ođ onoga u ime
čega se ulazilo u revoluciju i u rat, Posledice,
stvorene događajima iz 1948., na neki način imaju
veze i sa događajima u Mađarskoj, Cehoslovačkoj,
Poljskoj i sa svim onim muklim i pod
zemnim što se događa u Sovjetskom Savezu.
Kažem, četrdesetosmu ne treba posmatrati
usko i regionalno : klica, koja je tada planula,
raširila se u jedan strahovit plamen i sa takvim
polarizacijama koje izgledaju čudovišne (na jednoj
strani merkantilni socijalizam kraljevine
Danske i švedske, na drugoj Kina!)
■ Od čega zavisi sloboda stvaralaštva u jednom
društvu?
Najviše od ekonomike: sloboda u umetnosli
če zavisiti od toga kakva će biti sloboda na
ekonomskom planu. Svaka sloboda na ekonomskom
planu omogučuje materijalni rizik umetniku,
a samim tim i njegovu slobodu. Ranijih
godina umetnik nije ulazio u ekonomski rizik,
bio je stimulisan, plaćen da ćuti. Sada, ako on
želi da govori i da stvara ta želja je njegov
problem, kao i na koji način če da radi i ko če
mu to sve platiti (u neku ruku, kao na Zapadu).
Kada prestaje sloboda stvaralaštva? Kada
se, u ime ovih ili onih društvenih i političkih
interesa, sputaju slobodni ekonomski odnosi.
Naravno, to automatski ne znači i prestanak
stvaralaštva kao takvog.
RAZGOVOR V’ODIO MILISAV SAVIC

seksualni život studenata

Posetili smo jednu sobu u ženskom i jednu
u muškom (III) bloku u Studentskom gradu.
želeli smo da nam studenti pričaju o svom
seksualnom životu. Ma koliko smo uspeli da
ostvarimo jedan neposredan odnos između ispitivanih
i nas, većina se snebivala da otvoreno
govori: neki su mnoge stvari izmišljali, muškarci
su se hvalili( jedan student je tvrdio da
mu se desi da u toku noći ima snošaje sa tri
/епе), devojke su bile obazrive, stidljive...
Ipak, uspeli smo da dobijemo nekoliko odgovora
na pitanje: kakav je vaš seksualni život/
Imam 23 godine. Studiram književnost.
Nevinost sam izgubila prošle godine ,pet meseoi
sam se zabavljala sa Milanom. Spavali
smo kako kad: zavisno od vremena, stana...
Nekad nije bilo dana da nismo bili zajedno,
nekad je prolazilo po petnaest dana a da se
ne vidimo. Volela sam ga, Od kako smo se posvađali,
nisam imala ni s kim seksualne odnose.
Malo sam nesrećna: mislim da me je
Milan ostavio zato što me je imao.
Studiram mašinstvo. Imam 21 godinu.
Volim jednu brucoškinju sa ekonomije. To je
prava Ijubav. S njom ću se sigumo ženiti.
Još nismo stupili u intimne odnose. Ja to ne
zelim. Preneglašene seksualne nagone rešavam
na ovaj način: imam prijatelja koji stanuje u
gorsonjeri, u ulici 27 marta. On dovodi neke
đevojke iz njegovog preduzeća. Nikakve obaveze,
nikakva osećanja me ne vežu za te devojke.
Sve se svodi na krevet.
Ne, nemam devojku. Iraao sam jednu
prošle godine; udala se. Kako rešavam svoje
seksualne probleme? Pa... majka priroda se
za sve pobrinula... kao mornari, kao zatvorenici...
U krajnjem slučaju, šta vas se to tiče?!
Nisam spavala dosad ni sa jednim dečkom.
Majke mi! Možda mi ne verujete, mo-

žda ćete mi se smejati... ne, nisam iz Crne
Gore. Ja sam sa severa, iz Sombora. Tmam 21
godinu, ali tako sam vaspitana, bojim se muškaraca...
Normalna stvar da ih voiim, ali
se bojim, razumete li? Udaću se što рге. ., O
seksu? Čitala sam puno, gledala filmove, slušala
od prijateljica, ali... sve je to za mene
jedna velika tajna.
Znate, na normalan seksualni život se
treba navići, kao na cigarete, kao na piće...
I kad se navikneš, onda je sve u redu... Ja
sam čudan čovek. Neko voli fudbal, neko da
uči, neko da pije, neko da radi... ja volim
žene. U svaku sam zaljubljen. Svaka je od
njih, u krevetu, za mene lepa Jelena. Eto, nećete
mi verovati ја održavam intimne odnose
sa tri devojke u isto vrerae: sa Mirom, Lelom
i Vesnom... One ne znaju jedna za drugu. Ja
lepo napravira raspored.., Mislite da preterujem,
da je nenormalno? Grešite, takve sam ja
fizičke konstrukcije, takva mi je krv.
Brljavila sam za jednim dečkom. On me
nije poštovao, grozno me je uvredio. Za uzvrat
spavala sam sa njegovim najboljim prijateIjom.
Posle sa mnogima. Ne živi se sto godina.
Ja kad vidim moju tetku, staru ženu, kako
jauče i govori: eh, gde mi je proŠla mladost,
što nisam još jednom ralada, sve mi je žao!
Zbog toga živi dok si mlada. Sviđa ti se dečko
spavaj s njim! Ne treba ići protiv osećanja,
protiv srca. Baš me briga za svet šta će da
misli za mene. Zamislite, ja sam navraćala u
Klub Filozofskog fakulteta: svi su mislili da
sam kurva, tvrdili su da sam spavala sa mnogima
koji navraćaju, u taj Klub.... Da bar jesam
sa svima... Lažu... Takav je svet. Svako
gleda da ti podmetne nogu.
Moj mladić je u vojsci u Bileću. Spavala
sam s njim i on me je, takoreći, naučio svim
stvarima što se tiču seksa. Sada, pokušavam
da ga ne prevarim, I još nisam, ali se bojim da
lako mogu pasti u iskušenje... Pa da! Dokle
ću đa budem kaluđerica?! 2ena je žena; kad
je načneš, gotovo je s njom!

D. TANASKOVIĆ

PIŠEM PESME

šaljem vam jednu pesmu којц sam napisao
u akrostihu:
LJudi kažu da je lepo imati nekog.
U prilici, i neprilici, uvek.
Budimo zajedno! a kako?
I kako kad si sa drugim.
Nećemo kao što sam mislio.
Koliko li načina ima da Ijudi budu zajedno?
Ipak ćemo biti zajedno, u idealima, posledu...
SRBOUUB BELIC, STUD. GRAĐ. FAKULTETA
«4/11 NOVI BEOGRAD

mojih 45 hiljada

STUDENTI O SEBI
NEPOSREDNO

Primam od kuće 40 hiljada starih dinara.
Otac mi je sa sela. Jedva skrpari nekako tih
40 hiljada: ima dve krave, od njih prodaje
cetiri litra mleka u varoši.
Studiram engleski jezik. Stipendiju nernani.
Nisarn ni pokušavao da je tražim. Ove godine
nisam dobio kredit; sve zbog jednog zaostalog
ispita.
Slariji brat, potporučnik, šalje mi svakog
meseca po pet.hiljada. Svakog meseca mi piše
i jedno dugo pismo u kome se žali na skupoću,
na mučan život, savetuje me da ne skitam.
učim, obećava da neće prestati da mi šalje tih
pet hiljada sve do mog diplomiranja, jer zna
kako je težak studentski život.
Sve u svemu, primanja su mi 45 hiijada.
(Naravno, ne računam neke sitne sume koje
dobijem od prodaje bonova; na preferansu;
udata sestra mi kradom (njen muž me smatra
propalim studentom) dotura po neku hiljadarku.)
Od tog novca obavezno raoram da platim
domsku stanarinu (5 hiljada); prevoz (3 do 4).
Kada se taj izdatak oduzme, ostaje mi 35 hiIjada
za hranu i ostale potrebe; bolje reči hiliadarka
dnevno. Ta hiljadarka mi je za jelo,
cigare, piće, pozorište, bioskop... Ako dnevno
potrošim više od te sume, pri kraju meseca se
zadužujem. Do sada nije bilo meseca da se nisam
zadužio. Јег, evo šta mogu da kupim za
jednu hiljadu dinara: platim ručak u menzi
(280), večeru (260), doručak kako kad, od 150
do 300, kutiju »filtera 57« (pušim te cigarete,
jsr ih je pušila devojka koju sam voleo). Ostaje
mi nekih 300 dinara ra kartu u »20 oktobru«,
z? pivo... Tako bi bilo kada bi se ta hiliadarka
racionalno koristila. Međutim, sve je
u životu nepredviđeno, a pogotovo u studentskom;
nekada mi se desi da ne doručkujem.

nekad da jedem po 15 ćevapčića u »Kolarcu«,
nekad popušim po dve paklice, platim prijateljici
kartu za bioskop... pare idu... često potrošim
i po dve hiljade na dan, prekoračim
svoju potrošačku normu.
Pokušavao sam i da štedim (dosadilo mi da
se nonstop pri kraju meseca zadužujem, da mo'jakam
l.jude). Pretplaćivao sam se u menzi na
bonove, iz dva razloga: prvo jeftiniji su od prolaznih,
drugo, time sam se obezbeđivao koliko-toliko
za hranu. Od toga: više sam imao štete
neko koristi bonovi su mi često propadali.
a i ja sam morao, po neki put, da prekidam važne
poslove da bih na primer, sa Karaburmc
stigao na vreme na većeru u Studentski grad.
Pokušavao sam da i na druge načine štedim:
da manje jedem, da se hranim sardinama, paštetama,
salamom... nije vredelo: čim bih u
»Kolarcu« video za susednim stolom kako se
nmiene ćevapčići u tanjim, čim bih osetio
njihov rairis, znao sam: puče mi hiljađarka.
S pušenjem je još bilo gore: ruke su mi drhtale
kao u siročeta usne sam izgrizao, noktc,
noou nisam spavao. Pio nikad nisam mnogo.
Ne podnosim vinjak i ostala žestoka pića: posle
dve čašice oderem se povraćajući. No, u
°ve vrele đane volim da popijem flašu zrenjaninskog
piva, čak i dvc,
Najgori su mi dani od 20. pa do kraja meseca.
Nema se para. Onda pozajmljujem od
drugih. Teško je Iskamčiti neki dinar čak i od
največih prijatelja. Svako zna da ja neredovno
vraćam. Ja ih übeđujem, govorim da ш;
sutra stiže uputnica od kuće, da je već trebala
da stigne, ravno trideset hiljada, plus pe
deset za odelo. »Kako ti пе bih dao, Džafe!
Ah. imam samo tri banke za prevoz«, većina
,° S° vari - Najfiniji izgovor da te odbiju! Ipak,
u ovom ružnom i zlom svetu. nađe se po
neki đobar momak. pozajmi nešto. Nekome
vratim, a nekome, kao jednom Panti iz Kra£
Са ’ коше * d andanas dugujem pet hiIjada
ostanem duzan. Kad sretnem ove druge
na ui,ci, pravim se lud okrećem glavm požurujem
когак, buljim u izloge, a kad je susret
neizbežan, učinim se kao da sam sve to zabo
ravio. Vecina su lepo vaspitani Ijudi, fini, ne
pominju dug, stide se da me podsete, šta 1i?...
Dešava se da direktno od Ijudi tražim sto,
dvesta dinara. Kao da sam prosjak! (žicarim«),
I uvek se ušpara za burek u »Zagrebu«,
za škembiće u »Stambol-kapiji«, za pasulj bcz
mesa u »Kasini«,
N. N. STUDENTSKI GRAD И

10.

STUDENTda li je sindikat suvišna organizacija u našem društvu

Teonjsko raspravljanje o polozaju i uloz;,
funkcijama. organizaciji i oblicima
akcije sindikata nužno vodi u pokrćfanje
niza drugih društvenih problema koji stoie
u vezi sa sindikatom. Pomenućemo samo neka
od njih.
1. Naše društvo i društvene organizacije
već više od dve decenije nalaze se u procešu
ncprekidne reorganizacije koja kako se čini, u
poslednje vreme, dobija izvesno übrzanje. Mislim
da je neophodno ozbiljno se pozabaviti
smislom. vrednošću i stvarnim dometom • pojedinih
reorganizacija, jer izgleda da ne bi bilo
teško pribaviti veoma übedljiv dokazni materijal
da mi previše verujemo u moč organizacionih
rešenja i da razni kongresi, simpozijimi,
seminari i reorganizacije dolaze i prolaze be/,
/načajnijeg uticaja na oblasti dmštvenog života
na koje se odnose.
2. Како staviti racionalne brane neobuzdanom
normativizmu koji se izdigao i formirao
sopstvenu sferu egzistencije?
3. šta se sve dešava u životu i društvenoj
praksi pojedinaca, gmpa i društva u celini,
kad postoji veliki raskorak između normativno-vrednosne
i realne dmštvene stmkturc i
organizacije? Ne postoji li opasnost kompromitacije
i 'gubljenja izvorene snage pravih idcia.
vrednosti i ciljeva. u situaciii u којој duže
vremena postoji značajan raskorak između
proklamovanog - i stvarnog?
4. Kakav јс odnos između kratkoročnih i
dugoročnih ciljeva dmštvene akcije i razvoja?
5. O centralizaciji i decentralizaciji. Ako
iskustvo nešto znači u životu. čoveka i zajednice
onđa smo mi na svim podmčjima dmštvenog
života mogli osetiti da centralizacija kao
i deceittttClteacija . same-pa.sebi mogu biti dohre
i tačnije rečeno.. naše iskustvo pokazuje
da su i jedna i dmga' pretežno loše.
6. Kakav je odnos između samoupravljanja
i društvene podele rada?
7. Kada raspravljamo o sinđikatu neophodпо
je celovitije raspraviti odnos sindikata i
različitih đmštveno-profesionalnih grapa i njinovih
uđmženja. Da 15 је sindikat organizacija
radničke klase i ostalih radnih Ijudi. ili samo
radničke klase? Zatim, ko čini radnifkn klasu.
hINDIKAT MOŽE BITI SAMO ORGANIZACI
ЈЛ RAĐNIĆKE KLASE
Sindikat kao rcalna žh-otvoma organ'zacija
može biti samo organizacija radničke klasc i
onih pojedinaca, gmpa ’li slojeva čiji su živottm
i radni uslovi na nivou radničke klase.
Kritičari sindikata upotrebliavaju razhčitc
u dokazivanju suvišnosti sindikata
ц ristemu samoupravljanja. Jedno od tih mi-

šljenja, izneto u materijalu sindikata 2) ovako
glaisi; »Uloga sindikata opada i to je sasvim
normalno. Tu ulogu prcuzima ekonomska jedinica
u којој proizvođač cbezbeđujc svoj materijalni
položaj«. Nimalo nc pcdcenjujući zna
čaj ekonomskih jedinica trcba reči da ovo
shvatanje podscča na sređnjovekovnu viziju
društvcnog života kada se u zanatskoi rad’onici
odvijao cclokupan život čovcka.tma više
’storijskih primera propalih pclo.tšoja dn se
usredsređivanjem na refcrmu malih radnih
grupa izvrši reforma dmštva. S druge strane,
ako ekonomski iii radnu jcdlnicu shvatamo kao
kulu od slonove kosti normalno jc dn nam
prcduzeće kao osnovni crgan’: acioni oblik moderne
ekonomijc neće davati ne sarno društvcno-humane,
nego ni čisto ckonomski očekivane
efcktc. Pa i radna organizacija ima ogram’Čenc
ciljeve. To su pre svcga, pro ! .zvodnja cdrcđcnih
dobara ili usluga 5 stvaranje dob ! ‘k Л čovck i
Ijudska zajcdnica imaju i ranoge druge ciljevc
i u ckonomskoj i u vanekonomskoj sferi.
Pošto jc rasprostranjcno mišljenje da sc sa
mounravljanje i sindikailna aktivnost isključuju
ili noklapaju. odnnsno da je sistcm samoupravljanja
preuzeo i da može nrcuzcti svc
osnovne funkcije sindikata, ovde čc biti naveden
jedan primer*) којз treba da pokaže da je
funkcija radnlka samoupravllača konfliktna i
da se sindlkalna funkcija javija kao reophodra
korektivna aktivnost. Uzmimo radnika kno
člana radničkcg saveta u situaciji kada treba
doneti odluku "o uvođcnju nove tchnologiic n
preduzeće. On može vršiti najmanje tri funkciie,
odnosno možc sc ponašati na jedaa od
tri moguća načina:
a) kao pasivni posmatrač i formalni konsultant
rukovodeće, grupe prcduzeća na taj način
što će samo glasati za unapred pripremlienu
odluku u čiie raz.ličitc konsekvence nije
uopšte upućen, ili je upućen ali sc nc želi zarnerati
rukovodiocu;
b) kao privredn ; k-samaupravljač koji sc
svesno zalaže za uvođenje novc tehnologijc,
јег zna da će to dovesti do većc proizvodnje,
produktivnosti i viših dohodaka;
c) on takođe zna da to u isto vremc možc
dovesti do otpuštanja i nczaposlenosti njegovih
drugova iz pogona koji su ga izabrali u
radnički savet i čiji je on glasnogovorn’k.
Ove dve funkcije (privrednićka i sindikalno-zaštitna)
ne moraju ali mogu biti u vrlo oštrom
sukobu. Potrebu za društveno-zastitnoni
funkcijom sindikata dcbro је izrazio radnik
u jednom preduzeću u SAD, koje je bilo organiizovano
na zadružnoj osnovi, kao kolektivno
radničko vlasništvo, rekavši: »Pa, naravno ovo
jc mojc preduzcće, ali inak mora da postoji
neko ko će štititi mene kao čoveka i radnika
od mene kao kapiitaliste«.
Postojc različiti činioci koj' uslovljavaju
potrebu za pojačanom. borbcnijom i svcstranijom
aktivnošću s«nd : kata. Ovde ćc biti pomenut.i
samo ncki.
1. Tržišni karakter privrede. Mada vec djiž.e
vremena vodimo raspravu o ddovanju Zakona
tr/išne ckonomije, mi još uvek ni prbliž
no nismo svesni svih pitanja, problema i konsekvenci
koje sa sobom ncsi tržišna privrcda.
2. Cvršća orijentaciija privrede i društva na
modornizaciju u kojoi sćndikali mogu biiii
značajan faktor za podsticanje promena i eliminisanje
otpora koji će sc javljati prilikom
uvođenja tehnološkihi inovacija.
3. Razlike u društvenom položaju, 'društvenoj
moći, ugledu i kulturno-obrazovnom nivou
između noicdinih organšzaciono-funkcionalnih,
socioprofesionalnih i socioekonomskih grupa
u preduzeću, grani regionu i društvu.
4. Mada u društvu nostoji baz : čna saglasnost
oko nekih osnovnih vrednosti i ciljeva
dmštvenog razvoia ne smeju se zanemariti i
mnoffobrojne r?zlkc koje mogu biti izvor različvtih
sukoba. Poznato je da pnstoie značajne
razlikc u uslovima privređivanja, životnim uslovima
i društvenom’ položaju pojeđinih delova
radničke klase. koje se krećr? u rasponu od
tzv. radničke aristoVratije do radničke »Irotinre.
Jedno # cd vcoma značainih pitanja kojim
bi е е sindikat morao nozabavit! jeste nitanje
minimuma životnog standarda u našem društvu.
5. Atom : zovanost i parcijai.izovanost radničkc
klase која sc danas najiasnije manifestuje
kao tz\ r . zatvorcnost radnih organizacija.

6. Paralelno postojanje radničkog samoupravljanja
i jakih oligarhijskih. neformalnih
i birokratskih strtiktura i centara društvene
moći u radnoj organizaci-ji » društvn.
7. Rasproslranjcnija đelatnost privatnih poslodavaca
kao što su: samostalao zanatlije, samostalni
ugoslitelii, samostalni nrevo/nio;. samostalni
poliopr vredni proizvođači. advokati.
imućniji građani naših gradova koji /apošljavaju
kućno pomoćno osoblje, verskc zaiednice
i njihov'o ustanovc, mcđunarodnc organizacijc,
sU'ane diploraatske misije. као i stranc firme
i niihova razna prcdstavrdštva u našoj /emlji.
8. Rasprostranjeilost nezuposlenosti i оојаćana
socioekonomska ncslrrumost zaposlenih
kao značajan ograničavajući ćinilac samoupravljanja.
9 Izvoz radne snagc i uvo/ kapitala.
10. Prenaclašeno*t kratkoročnih i nedovolina
orijentacija i ušmerenost na dugoročne ciIjcvc
i vrednosli dmštva i radničke klase.
11. Rasprostranjcna pojava sukoba izmcđu
razlićitih neforrnalnih amna ili klika koji godinama
razjcdaju pojedipe kolcktive nc retko
dovode do propasti ct4c organizacijc.
12. Toš uvek rašircna noiava sukoba pri’zasnivanju
i raskiđaniu radnih odnosa i pri raspodeli
ličnih dohođaka.
13. Potreba da sindikat pokrenc akciju nrotiy
bezobzime eksnloatacijc kojoj ,su izložcni
njegovi naročito mlađi Članovi od strane privatnih
stanodavaga.
Značl, slndikat može i trcba da iina porcd
društveno-polltlčke. društveno-ckonomske, obra
zovno-kultume, vasoitne i dmštveno-integrativne,
društvcno-moblHzaclisku i saštitnu funkclju
u odnosu na delovc svoga članstva Cu kelektlvii
i društvu) koji nisu u staniu da brane svoje
interese. Kada na primer govorimo o kulturno-obrazovnoj
i vaspitnoj funkciji sindikata
ne ,n M imo sarno na proces formalaoe st'canja
različitih znania, već i na notrebu uČenia tjudi
kfioperaciji i safadnji. Celokupna dosadašriia
istorija čovečanstva prožeta ie uglavnom sukobima
u kojima su sc formirali kao univerzalni
obrasci akcijc napađ i odbrana. a znatno
manje kooneracija i sarađnja. A društvena situacija
je i u ovom pogledu konfliktna. Samoupravljanjc
zahteva koonerativni-saradnički. a
tržište kompctivni t ; n hčnosti.
KO IMA PRAVO ПА ItNOSI PROMENE U
STSTEM
Druga i vcoma značajna erupa pitanja jestc
da li sindikat ovakav kakav je, } sada rnožc
da realizuje svojc funkcijc? Da li i kako sindikat
može izlieći sudbinu dmgib ortranizaciia?
U materijalu nck : stavovi u vezi sadržinc
rada, mcsta i uloge sindikata u našem samounravnom
društvu postoji višc nitanja koia
zahtcvaiu ozbilinu racionulno-kritičku teoriisku
d'skusiju. U/mimo, na p r imer. sledeći
stavr »Ne može se postavljali dilema da 1: se
sindikat stavlia na stranu radnika Ж sistema.
jer upravo rcšavaniem (ih sistematisk ! h nitanja
istovremeno se rešava i položai radnoa
čoveka (ckonomski nolo/aj i njenove mogruć
afirmisanja). Prc svcga, postavlja sc pita
п|е šta ko podrazumeva pod sisfemorn 1 A zat:m,
ako se sistem ne uzme statički kao iednom
zanvek na najbolii moguči način podignu
(a građevina. postavlja se i pitanje ko sve
Jma pravo i rnognćpost dn unosi nromenc n
rsistpmu? » p
To znači, ako sistem uzmemo nnako kakav’
on stvamo jeste. odnosno kao rnanfe ili više
protivrečan skup često međnsobno nedovoltno
povezanih шега tekuće dmštveno-ekonomske.
soclialne ill kultumc nolilike, Ušavamn ga
znaČoinog korektivnog činioca, a sindlkat umrtvliufemo.
Sve dok budemo u situariji da
♦ vorci pojedinih mera sami sebe raskrinkavahi
ili. ioš češće da poiedine promašaie proglašavaiu
riužnoćšn. imaćemo priv'dnu monolitnost
i iedinstvo čiia ie širn podloca hirokratsk;
strah da neuke mase mogu biti zhunjene i za
vedme na pogrešne postunke.
Jer, ako je s’stemom bilo omogučeno da su
»samo u nroštoi codipi Hčni dohoci norasli za
7 odsto iznad n r ođuktivnosi : rada. znač' »neonravdano«
i t : me sc ir aknmnlacije orclMo u
l'čne đohotkc oko 2 mil?larde dinara ? »noiedeno«
oko 40 hiliada mdnih mcsta« i ako ie
»politika visok'h ličr>rh dohodaVa đoi’Ha do to

ga da je povećana potražnja za uvozom’a smanjena
potražnja za domaćorn robom« 4), onda
sindikat nije učinio ono što je morao učiniti
u interesu radničke klase. Prosto је neverovatno
da u sociialističkoj državi, dok pojedini delovi
radničke klasc oslaju bez posla ili se sa
minima)nim ličnim dohocima bore za održanje
eolc l’/ičkc cr/istencije, u islo vremc, imućniji
sloiev- ulrkujn se ц zadovoljavanju svojih
veštački slvorenib potrehn. Ne mislim da je
uvozni aulomobil luksuzna voba, ali se treba
podseliti da je prošle trodine automobol bio
največi juuoslovenski uvozni artikaJ.
Na kraju. hteo bih da se osvrncra pa jedan
novinski izveStaj koii ie objavila »Politika« od
16. 2. 1968. па strani 7. U tom izveštaju, pod
naslovom »Otvoreno o smdikatima«, između
ostalog kaže sc: »Clan Predsedništva CK SKJ
i raniji predsednik Centralnog veča sindikata,
Svctozar Vukmanović, i/iasnio se za otvaranje
dvjalopa o sinđ kaiima. On smatra da je dobro
što se o torae u Savezu korrnmista raspravlja,
što ргс Cetvrtog plendma, sodinama nije bilo
mogućno«. Teoriiski i prakti-čno -značajno jc
pitanje koji su društveni uslovi doveli do situacijc
da i pored sisteina radničkonr samoupravljania
i rukovodeće uloge radničke klase,_ јеdan
proslavlicm' revolucionar i sind : kalni lider
nije mocao da vodi diialosr u partiji radničke
klase? Mislim da predbr : onska situacija nije
našla odfrovarajuću teorijsku analizu i celovifijc
objašnienje. Kao što se problem staljinizma
ne može svesti samo na tzv. »kult ličnosti«,
,na nastranu narav i poluprimitivan mentaV'tet
.Tosifa Visarionoviča. tako se nt naša nredbponska
teorija i praksa ne mosru teorijski objasni.ti
samo primitivnim bimkratskim mentalitetom
bivšesr šefa tajne policije koii je
20 godina ilegalno ometao proces demokratua*
cije đruštva.
Teorijska rasnrava ovih pitauja značajna Je
iz višc razloga. Ja ća pomenuti samo dva:
1. Naši visoki mkovodioci stalno apekiju oa
članove pojedinih organizacija da slobodno
iznose svoja mišljenja i da se za ta mišljenja
bore. AJco tosa nema, smatra se, da je to po
sledicn uglavnom neznanja i n : fike ■ svesti.
2. Drugo i značainije oitanje jestč da, li su
(i predbrionski uslovi dana.s sasvim fžČ(ezli,
kako danas stoji stvar i šta će bhi sutpa sa
tzv. renesansom do knie је neosporao doŠlo
poslc TV Plenuma SKJ?
Po шош mišlieniu, pored nekjh Јоб
uvek prisutnih činijaca koii ograničat'aju demokratsku
atmosfem i stvaralačkd ispoliavanie
miŠljenia i akcija pdsfoje i dva 1 hova'ti*
nioca, a to su; ' • *1.
socioekonomska nesigumost i stralt -«d
ne/aposlcnosti u redovima radničke klase,
2. strah od prinudnog penzionisanja ц rcdov:ma
drnštveno-nolitičkih radnika. , Na
nedavno odr/anom nlenumu Gradskog
komiteta omladinc Beosrada koji je rasppavijao
o nezaposlenosti omladinc imao sam prilikc
da od omladinskih aktivista zaposlenih u
predu/cčirna višc puta čuiem ovakvo mišljeпјс;
»II današuioi situaciji naša aktivnost je
naral sana. Ako preduzmemoi ili nagovestimo
bilo kakvu akciju koja nije dobifla blagošlov
mkovodećc ekipc. pa ma kako oria dmštveno
bila /načajna, biVamo-dočekani rečima: »Kome
sc ovde ne svfđa' neka traži bolje. Na kapiji
čcka dosta onih''koji će i sa ovim biti zadovoljni«.
S dmgc strane. Лта .slučajeva gdc
‘•ku sc rela_tiviT£x,4nladi, sposotmi i sociializmu
pdani Ijudi nrmudno novnkT sa 4 nozortiicc dru
štveno-političkog živnta. jecmnstavno zato što
su se usudili da krit’čki osmišle i iavno iznesu
svoie rezervc п ndnosu na neka pitanja tekuće
politike.
NAPOMENF.;
П Izvod iz điskusije »Dalji ranmj sindikata«,
održane u Centra’nom veću SSJ. 25.4.1968,
2> Centralno većc SS.T »N>k : stavovi u vezi
sadržine rada. mesta i ulogc sindikata u našcm
c nmounravnom dp'štvu«, Beograd, 8.3.1968.
str. S2
3) Prirper .ie uzet У predavania profesora
Јгктл 2:upnnova. koje ndržao školske
nn Filozofskom u Beogradu.
4.) »Politika« 2. 4. 1968, str. 9

RADOVANOVItf

»Student« u Veneciji i Firenci

Deset čitalaca nagrađenili u »Studeutovoj na?radnoj
anketic i nckoliko saradnika i urednika
*Studenta« - posetilo je od S, (to 11. maja Trst, Vcn*c(ju
i Firencu.
> Porcd obilaska kullurno-umetničkih znaiaeoitostl
u ovlm gradovima, imall smo nameru da posctimo
L'niverzltet u Firenci. Nažalost, zbog nedavnlh
studcntsklh demonstracija i sukoba sa polidjom,
Lnlverzitet je bio zatvoren.
• Od nsaeg vodiča u Fircnci, sinipatičnog stuienta
arhitekture Marčela koji je doskora bio sekretar
studentske organlzacije na Univerzitetu u
Fltenci, saznali smo da su neposredan povod za
zatvaranje Unlvsrzlteta bile ralrnc stuđcntskc de-

monslracije priiikom govora prcdscdnika vladc
Alda Moroa kojc su, poslc provokactja polidje,
dovelc do nereda. Suđcnjc pcđcsctoricl uiiapšenih
studenata, mcđu kojima jc blo i naS vodič, zakazano
jc za slcdcčl mesec. Aktivnost studcnata
pojačana je naročito u predizbomoj kampanjl koja
ic sada vodi u Italiji. Kako smo uspcli da saznarno,
većlna progrcsivnih studcnata uzdržače se
od glasanja Jer su sc sve partije oglušllc o zahtcve
studenata za reforrnom univerzitcta, te su ovi
sada jedna vrsta vanparlaincntamc opozicije.
Svi učesnici izleta slažu sc da jc putovanjc bilo
dobro organizovano i da mogu samo da zažalc što
nije potrajalo dužc.

PRAVNI FAKULTET
U BEOGRADU

povouom mmtu шш

želi svim studentima
Beogradskog univerziteta
uspeh u radu

STUUENT

11.DO SARKAZMA I NATRAG

PAVLE KOVACEVIC:

NAJGORIM PSIMA DAJE SE
SLOBODA.
U IME NARODA I ZA DOBRO
NARODA MOŽE SE ÜBITI
SVAKI ČOVEK.
NAROD NIKOME NE PRASTA
SVOJE GREŠKE.

veber
u
prolazu

BUa je noć, a pobratimi su još stajali n.
mostu koji je spajao njihova dva ogromna
imanja. Njihove dve porodice su vekovima
živele u bratskoj slozi. Reka im nije dozvoIjavala
da imaju išta spomo.
Veliko ti je imanje pobratime rećiće
jedan. Sve imaš,
« Da odgovori drugi i ti imaš sve.
Pod srećnim zvezdama smo se rodili.
U tom obadvojica digoše oči put neba koje
beše osuto blještavim zvezdama.
Ali ko je pod kojom zvezdom rođen,
pobratime. To ne znamo.
Znamo hrate, znamo. S moje strane
reke su moje zvezde, sa svoje strane reke
ш tvoje zvezdc.
I rešiše da ih prebrojc i bratski podele
kako nišla ne bi imali sporno među sobom.
Pred zom još osta samo jedna zvezda iznad
njihovib gjava za koju ne mogaše da se dogovore
čija је. Narednc večeri se nađoše opet
aa mostu. le če reći jedan od njih;
Znaš, ova zvezda je moja. S moje је
slrane.
Ne bih гекао odgovori mu ovaj. Lepo
se vidi da ie sa moje strane.
Ne pobratime. Zvezda je moja. Ako mi
to ne oriznaš. ,
...t nije mu priznao. Zato mu čim pade
mrak planu kuća. kada sc najmanje nadao.
.le )i sada moja? ču pobratima како
viče sa druge >.trane obale dok mu je kuča
još gorela.
_ Njje _ razdra se on ništa manje snažno.
Sledeče nočt onaj mu satra stoku, naredne
Kjpali useve i übi mu sina. Ali on uvek vikaše;
»Moja te. Vloja te pobratime«, te na kraju
rešišc da sudbinu zvezde odrede u međusobnom
dvoboju.
Bila је noč kada se ni’.h dvojica razjareni,
zakrvavJjenih očiju i sa noževima u rukama
sastaše na mostu. Posle krvave borbe, onaj
v druge obale obori svog pobratima i kleknu
mu na grudi:
Biće moja pobralime. Biće moia. Kucu
sam ti upalio, imanjc uništio, sin li pogibe
a ti nikako Ја priznaš da je zvezda moja i
zan mu nož u grlo.
Zakoprca se malo pobratim i izdahnu. I
kao što to biva od pamPveka pade za njim
jedna zvezda i to ona sporna.
Droljo! izbezumljcn besan, krvav od
borbe, sa penom na ustima od jeda viknu za
niom nobednik
Celu lu noč је proveo vičuci na zvezde
i psujući nebo. Ujutro, ne gledajuči nikog od
ukućana koji behu skupljeni na doručku,
reće:
Selimo se odavdc.
Ali zašto povikaše u glas svi prisutni.
Pa ovde nam je dobro. Pradedovi su nam
ovde srećno živeli. .
Selimo se odavde ponovi on jos jednom.
Ovde je sve pusto. Pod ovim nebom
vlada užasna nepravda.

KONKURS
za satiričara

ŽELECI DA ADEKVATNIJE REAGUJE NA SAVREMENA
ZBIVANJA U DRUŠTVU REDAKCIJA »STUDENTA«
RASPISUJE

Kandidati treba da ispunjavaju sledeće
uslove:
da dobro poznaju sadašnji pravac
društvenog kretanja
da imaju znanja o našoj bližoj istoriji
da su hrabri i srčani
da nisu alergični na zatvore i na
sudije
da nisu nihilisti

da nisu skloni gojenju i da ne vole
Ijudogojstvo.
Žene nemaju pravo da učestvuju na
ovom konkursu, jer je poznato da se
nijedna ženska osoba nije uspešno bavila
ovim teškim poslom.
Konkurs je otvoren do 15. septembra
1968. godine.
Plata i dodatak na opasnost određivaće
se prema dogovoru i u skladu sa pravilnikom
o nagrađivanju u listu »Stirdent«.
CVRČAK I MRAV

Jednom mravu dadošc otkaz u im'avljem
preduzeću. On izvadi pasoš i pođe u inostranstvo
da potraži sreću i rad. Mučila ga je glad,
mada je od kuće poneo nešto hrane. Malo je
jeo. mnogo lutao i tako provodio dane. Mršav
i zguren strpljivo je podnosio muku, a već su
počeli da mu se priviđaju oglasi i poslodavci
koji ga čekaju raširendh ruku. I jednog kišnog
dana iznenada sretne mrav cvrčka u nekom
zabačenijem delu grada, inače svog starog poznanika.
Protrlja oči, a onda mu pritrča radosno
i upita ga šta tu radi.
Pevam. reče mu cvrčak, isprsd se i
posleda ga pogledom punim sažaljenja, jer
mrav samo što nije umro od gladi. A onda
klimnu glavom i reče:
šta ćeš, vreme se, po svemu sudeći, menja.
MILORAD KNEŽEVIĆ

LJUBAVNA PESMA BR. 152

ZAVOLEO SAM
JASMINU
I NJEZINU CELU
PASMINU

MILJENKO 2UBORSKI

Prvaci univerziteta
u fudbalu
i u košarci

Sport

DVA USPEHA SD »TEHNOLOGA«

Ako veđ ne mogu da se pohvale svojoni
društveno-političkom aktivnošću, još шапјс
kulturno-zabavnim životom, tehnolozi su ovog
proleća izbili u prvi plan na sportskom po
Iju. Univerzitetska takmičenja u svim spon
skim disciplinama privode se kraju, a dva
koja su nedavno završena donela su i dve velike
radosti studentima Tehnološko-metakn
škog fakulteta, i košarkaši i fudbaleri postali
su šampioni Univerziteta.
Zaista je teško reći da li su veći uspeh postigli
fudbaleri, koji su jesenas počeli takmičenje
u Drugoj univerzitetskoj ligi, da bi ga
na kraju završili kao prvaci Prve lige; ili košarkaši,
koji već dve godine ne znaju za poraz!
Potražili smo najpre predsednika Sport
skog društva Branislava Vučića, koji je i član
fudbalske ekipe.
—Da su naši košarkaši bez konkurencije
na Univerzitetu, to se već odavno znalo. Sada
smo dokazali da nam ni fudbaleri nisu ništa
slabiji bile su njegove prve reči.
Ipak, kako se dogodilo da fudbaleri pro
šle godine ispadnu iz Prve univerzitetske ligc?
Organizacija u našem Sportskom društvu
nije bila najbolja. Igračt nisu znali kad se igraju
utakmice, pa smo često gubili bodove i
bez borbe! Ove godine sve je bilo u redu, i
grači s u dolazili redovno, na svaku utakrnicu
TRistić S., Vučić, Jovanović, Bučkić, Radojević,
Ristić M., IMedeljković, Velović, Milovano
vić, Dević, De Luka i tri rezerve: Vrhovac,
Jakovljević i Šikanić). U prvom semestru izgubili
smo samo jednu utakmicu i pošto smo
zauzeli drugo mesto u Drugoj ligi, prešli smo
ovog proleća u Prvu. Bez ijednog poraza, sa
jednim nerešenim fezultatom, kao od šale osvojili
smo prvo mesto.
Kad vam je bilo najteže?
Pre nekoliko dana kad smo polazili na
derbi sa »Akademcem«. Od rezultata te utak
mice zavisila је da li ćemo biti prvaci.
Izgleda, sve se dobro svršila...
I bolje nego što smo očekivali; protivnik
se uopšte nije pojavio, pa smo meč dobili
sa 3:0!
Ostati pune dve godinc najbolji od desetak
dobrih košarkaških ekipa Beogradskog univei'ziteta,
na kome је košarka veoma popula
ran sport, svakako je veliki podvig. Kada su
tehnolozi nrošle godine, osvajanjem pnog
mesta u Univerzitetskoj ligi, prekinuli trad;ciju
nepobedivosti košarkaša sa Građevinskog
fakulteta (koji su dugo važili kao najbolja ekipa
na Univerzitetu) bilo je to iznenadcnje
za sve studente koji se bave košarkom. Da
to nije bio slučajan uspeh, košarkaši »Tehnologa«
dokazali su već ove godine ponovnim
osvajanjem prvog mesta.
Kapiten košarkaša-tehnologa, Ralko Milanović,
kada smo ga zamolili da otkrije »tajnuuspeha
svoje ekipe, bio ie vrlo skroman.
»Nema tu nikakve tajne! Uspeh u mnogonu’
zahvaljujemo i našem drugarstvu. Dogovonii
smo se da dolazimo na sve utakmice (ekipa
je stalno igrala u istom sastavu: Sremčević, Milanović,
Petrovic, Marjanović, Savić, Kovacević,
Tornjanski i Ilić) i da se zaiažemo do
maksimuma. Naravno, ekipi u kojoj igra j*dan
od najboljih centara na Univerzitetu
(Panta Kovačević), jedan od najboljih spoljni 1
igrača (Slobodan Sremčević) i jedan od najboljih
strelaca (Radoslav Petrović) nije
lo teško da bude najbolja. Inače, svi smo
tivmi igrači beogradskih klubova, »Partizana«
»željezničara«, i »Metalca« iz Valjeva«.

PETAR DAMJANO'

interpretacije

VI STE ZAUZETI!
Protesora matematike koji pise jednacine
na tabli većina studenata ne sluša. Oni iz zadnjih
k! -a čak i smeju. Uvređeni profesor se
jednom prilikom okrenu i upita:
Sta је to smešno? Recite mi pa da se i
ja smejem.

Ne možemo. Vi ste zauzeti.
RAZLOG
Nikako da zagrejem stohcu a ispiti su na
pragu, žali se studentkinja svojim roditeljima.
A kako bi je zagrejala kćeri, kad stalno
sediš svom kolegi u knlu! ne moga da
otrpi otac.
*. * *
Kolega kaže profesor, sa ovakvim
znanjem niste snieli da pomišljate na ispit, a
kamoli da dođete.
Nisam ja kriv, profesore. Društvo me je
gurnuio kroz otškrinuta vrata.
POSLOVICA
Da li veruješ u poslovicu »dva loša übiše
Miloša«?
Ne.
Zašto?
Zato što nas deset loših obori jedan protesor.
TOUR-RETOUR
Student piše kući; »Dragi tata šalji mi hitno
10 hiljada dioara, Ostao sam bez para. Sla-

vio sam rođendaii, na kom sam dobio lepih
poklona.«
Otac mu odgovara;
Dragi sine, dugo mi živio... Para nemam,
Prodaj poklone.
GREBATOR
Student nudi svog kolegu cigaretom:
Znam za jadac, reče ovaj.
Zar ste se jadačili? upita treći student.
Nismo.ali on je takav. Jednom ponudi
cigaaretom a posle se nedeljama grebe od mene.

STUDENT
н| н
z Z
PJ IZLAZI UTORKOM JjJ
Q CENA 30 P.ARA O
POŠTANSKI FAH 692 P
н н
СЛ
STUDENT
UREĐUJE REDAKCUSKI KOLEGIJUM
BORISAV D2UVEROVIĆ, ALEKSANDAR ILIC.
KL'RSPAHIC, BRANKA OTASEVIC. MILISAV SAV*
GRAFICKI UREDNIK
FLORIJAN HAJDU
GLAVNI 1 ODGOVORNI UREDNIK
OORĐIJE VUKOVIC
IZDAVAC UNIVERZiTETSKI ODBOR.
1 ADMINISTR ACUA BEOGRAD, SVETOZARA »
KOVICA BROJ 79/11. - TELEFON 645-894, RACUN
608-8-1291-2. - GODISNJA PRETPLATA »
NARA; ZA INOSTRANSTVO 18 DINARA. - бТА "
»GLAS« BEOGRAD. VLAJKOVICEVA 8.
  </body>
 </text>
</TEI>