<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title></title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
POZDRAV DOMAĆIM UZGAJIVAČIMA MAKA

Oni još nisu postali svesni da mogu da se
oslobode porodice, škole, zakona, društva, aii da
ne rnogu više da se otresu jedne misteriozne saputnice
koja im se podmuklo pridružila: droge. Cveće
na košuljama. Usred lanaca, alki, narukvica, beđžovi
sa natpisima: »Pošaljite Dajana u Vijet*
nam«, »Ako želite TV u boji, uzimajte LSD«, »Posvećen
sam u tajne marihuane«.

Jedan policajac, opuštenog lica, namršten,
sa revolverom, približavao se igrajuči se pendrekom.
Dolazi i odlazi, očekuje i najmanji incident
da bi intervenisao.
To je američka demokratija. Pustiti da se
priča, ali ne i da se dejstvuje.
fKARTIN VA\ MOPESK; HIPICI)

PROTIV DREMEŽA NAUKE NA UNIVERZITETU

Razgovdri koji se sada vode na Univerzitetu
imaju jednu zajedničku odliku: u njima se
ne pokazuje briga za vrednost i stalno ргеосеnjivanje
naučnog rada onih Ijudi koji se na njemu
nalaze. To prvo i osnovno pitanje o smislu
i vrednostima sopstvenog rada kao da izaziva
negodovanje kada se javno pomene, mađa
se o tome privatno i polujavno obilato raspravIja;
zbog toga je postalo sasvim retko ne samo
to da se nekom lošem naučnom radniku
uskrati dalji boravak na univerzitetu, nego i
to da se o bezvrednim delima, koja se mnogo
više pišu nego vredna, pojavi neki znalački i
objektivni sud. Referati koji se čitaju.na fakultetskim
savetima puni su nekritičnosti, olakog
pristajanja na lažne nauke. Oni Ijudi
koji bi, osećajući svoje moralne obaveze, i hteli
da progovore otvoreno, često se povlače jer
uviđaju da su usamljeni, da se njihov postupak
začas svede na nivo privatnih pobuda Ш
da se smatra kao hajka na život jednog čoveka.
Uglavnom, događa se da se baš ta osnovma
pitanja, ili zato što su mučna ili zato što su
najvažnija, p»otiskuju u zasenak. iMeđu profesorima
vlada jedna posebna akademska tolerancija
koja nema dovoljno etičkih vređnosti jer
se javlja kao svest o ličnim interesima i ugodnostima;
ona je nedovoljno etička i zbog toga
Sto se često svodi na stav pristajanja na neđovoljno
moralne pozicije.
Ako se izbliza posmatraju načini reizbornosti,
оа i postupci prilikom odbrane disertacija,
nije teško otkriti delovanje jedne taktike
koje hoće da zadrži »smtus kvo«, naravno sa
onim malim izmenama koje ne utiću na poređak
u celini, kao što je. na primer, to što će
neki večiti asistent zakoračiti na jednu stepenicu
više (mada je i sama pojava večitih asistenata
jedna od posledica te taktike). Jasno

je da ovu taktiku primenjuju oni kojima jc‘
najviše stalo đa se poređak ne menja, a jedan
od najefikasnijih načina da taktika
uspe jeste stvaranje grupa, nazovimo ih interesnih,
pošto se u njima združuju i Ijudi vrlo
različitih mogućnosti i shvatanja, ali nekome,
jasno, odgovara da bude pri dnu bezbedan, kao
što nekome takođe ođgovara da bude bezbcclniji
pri vrhu, a svi zajedno osećaju da bi moglo
biti i gore ukoliko se konci ispuste iz ruku.
Ali delovanje ovih grunacija, koje je uglavnom
u strogoj formalnoj saglasnosti sa
samoupravnim principima, ne zapaža se samo na
fakultetu, već u istoj meri u nekim institucijama,
forumima, gde se stiču novae, ugled, moć
Samo takve strukture omogućuju da se sasvim
bsrednji pojedinci pojavljuju kao »momci za
sve«, da imaju veći broj funkcija nego što jedan
živ čovek može da obavlja i da zbog toga,
xazume se, ostvaruju velike prihođe. Ponekađa
se takvi moćnici pojavljuju kao poslodavci.
pošto se lako mogu đomognuti obimnjh i skupih
poslova koje obično ne obavljaju oni, hego
raanje ugledni članovi zajedndce; na kraju su
svi zadovoljni. - .
Mogućnost da se bude izv’an ovih grupacija
poštoje, ali to nisu interesantne borbe. Mnogo
1 su zapravo inleresantnije one igre kada sc suočavaju
dve-podjednako močne grupe i kada
svaka pokušava da pribavi što više poena, ukIjučujući
tu i političke, što često pretpostavlja
’ jcdnu ždanovističku orijentaciju.
l • Posledica ovih i, razume se, drugih tendencija,
jeste i vlasništvo nađ katedrama. Istina
' je da profesori ne ostavljaju katedre svojim
. sinovima, nego dugogodišnjim i bliskim sarađi
nicima, zbog čega bi se reč »vlasništvo« mora-

la malo slobodnije uzeti. No, može sc reći i ovo:
poznajući današnje sinove, mogli bismo mož
đa pretpostaviti da oni ne bi bili toliko odani
rođitel jima, kao što su to ponekad najbliži i
dugogodišnji saradnici.
Bilo bi u najmanju ruku uprošćeno ako bismp
odnose na Univerzitelu videli smo pod uglom
ovih šturih tvrdnji ,ali bilp bi takođe
naivno ako bismo prevideli značaj ovih i drugih
pojava ovog reda.
Dakle, postavlja se pitanje, kako se Univerzitet
može osloboditi onih naučnika koji su
posle desetogodišnjeg ili petnaestogodišnjeg
.radja na fakultetima ostali samo nešto više obrazovana
i obaveštena publika. ili kako da
sc razbije uverenje da neko ko je počeo kao
nastavnik na Univerzitetu mora to i da ostane.
(U ovakvom sta\ai neki će možda videti jeđnu
tendcnciju koja je usmerena protiv duha nauke,
to jest neuvažavanje činjenice da su za
stvaralački naučni rad potrebna duga i strpIjiva
istraživanja koja nemaju ničeg zajedniČkog
sa duhom brzih uspeha. No u konkretnim
okolnostima, ta se greška ne bi mogla lako događati).
Na Oksfordu ili na Kembridžu protesor poezije
se bira za svake dve godine, i u tom izboш
učestvuje cela kultuma javnost. Na našem
oksfordu, ista lica godinama stoje za katedrama,
iako ne znamo da li tu oni govore ili su
malo prilegli da zadremaju, umomi i malaksali.
Ovih nekoliko iskaza imaju jedino za cilj da
napomenu to da se ova pitanja ne smeju potiskivati,
i s dmge strane, dg izazovu jednu
diskusiju koja će se voditl na stranicama ovog
Hsta u ovom semestru. ’ '
О. V.

U OVOM
BROJU:

О КО KVARI LJUDE?
Str. 2.
O PIUNIE ’ROGRAM' TAKTIKE
SAVEZA STDDENATA
Str. 3.
O (Somo) upravljonje direktoro
Roškovićo
Str. 4.
o Poetsko snoviđenje istorije
Str. 5»
, o Predgovor usomljenoj glovi
Str. 7.
O Glumico (pričica Milisavo
Sovića)
Str. 10.
O Maturonti uće arbuku
Str. 11-

STUDENT
GODINA XXXI
20. FEBRHAR 1968.
ћ
S_
UST
BEOCRADSKM
STDDENATA
fiKO
К VARI
LJUDE

Sto za шепе postoji pomoću NOVCA
što ja mogu platiti, tj. što novac
može kupiti, to SAM JA. sam
posednik novca.
MARKS
ločilovca su zamenili 2iža i Galić pnidružimo
se horu.
Postoji jedna bezazlena populama iluzija;
NOVAC KVARI UUDE. Kao i sve druge maksime
i ova može biti razlićito upotrebljena,
ali najčešće ona je samo uteha za besparicu.
Ustvari, novac samo pruža mogućnost (onome
ko ga dma) da ne bude pokvaren samo u maštr
kad nije imao novca). Skorojević ćovek
koji se brzo obogatio, koji NIJE NAVIKAO
NA NOVAC nije iskvaren novceni;
on naprosto zadovoljava želje koje ranije nije
mogao da zadovolji. Naravno, na ovoj sloj se
može nadgraditi i jedan sloj njemu tuđih potreba
skorojević tada postaje snob. Za sam
karakter skorojevićstva sasvim je svejedno
da li je novac pribavljen legalno, ili nelegalno.
Istu strukturu ponašanja mogu da ispoljavaju
i direktor koji zloupotrebljava fond za reprezentaciju,
mladi fudbaler koji briše cipele novčanicama,
ili lopov koji rizkuje par godina
zalvora da bi sebi pružio svojih pravih »pet
minuta« luksuzne egzistencije. S druge strane,
razlika između društvene i Mčne krađe je tek
razlika u vrsti.
Nije reč, dakle, o ovom ili onom momku,
već o jednom pogledu na život, predstavi o
tome kako bi život mogao biti lep kad bi
čovek imao dovolino novca da kupi svet i zabezekne
i podredi one koji ga nemaju. Ta
predstava o luksuznoj potrošnji, sistematski
podgrevana od strane reklame, stvara jedan
poseban PRITISAK NA POTROŠNJU lepše
živeti naprosto znači imati, više trošiti. život
je za prosečnog čoveka podeljen na dva dela
jedan mučan, neprijatan (proizvodnju, rad),
drugi prijatan, uđobaai (potrošnju). Veća, Ш
manja smislenost življenja data je tada kroz
srazmeru ove dve sfere. Covek je uhvaćen u
trakalicu: raditi kupovati raditi kupovatl
U logid »poslednje krađe« nahodi se žeIja
da se pobegne iz ovog kruga jednom,
zauvek RESITI egzistendju i preći u kategoriju
čistih potrošača. U skoro svim »krimićima«
prdsutne su dve predstave: luksuzna i

mtezivna egzistendja. Prva je sadržana u ideji
0 cistom homo consumens-u, a druga u bekstvu
iz jednolične svakodnevnice, u elementu
opasnosti koji čine onaj jedan korak između
konačnog osećanja bezbednosti i mogućnosti
da se bude uhvaćen. Ovde nije reč o profesionalnom
lopovu koji manje-više krade celog
života i »izdržava se« od toga, već o kriminalu
kao egzi stendj alnom dodatku luksuznoj
potrošnji.
U pojedinim istraživanjima kao sociološki
uzroci (povećanja) kriminala navodi se: razorene
porodice, nezaposlenost itd. Međutim, ovo
traganje za uzrocima je bdlo ograničeno jednom
zastarelom predstavom o tome šta je
»dovoljan razlog« da neko počini - krivično
delo. U novije vreme »sa čuđen јеш« se konstatuje
da se prostituišu žene koje su zaposlene,
čiji muževi imaju zadovoljavajuće prihode,
da to isto čine ćerke »dobrostojedh«
porodica... da pozajmljuju kola dli obijaju
skupe izloge uz određena ograničenja i sami
mogu da raspolažu tatinim kolima.
U svesti Ijudd povućena je jasna razlika između
krađe »iz nužde« i krađe *iz besa«. To
je ono što JUG GRIZELJ ne uviđa (članak:
»žiža«, VEČERNJE NOVOSTI. utorak 13. februar
1968.) kad polemiše protiv dileme: kako
je moguće da sin jednog DIPLOMATE p>ostane
kriminalac? Za čoveka sa ulice žiža naprosto
nije imao »dovoljan razlog« da krade ono
što njega nervira jeste mladić koji krade »iz
besa«, a ne »iz nužde« a mora se priznati
da su to zaista dve DOSTA RAZLICITE stvari.
Nije tu, dakle, reč o zaboravljenim procentima
—• Ijudi koji razmišljaju u procentima mogu
doći i na ideju đa uporede procenat diplomata
(u ukupnoj populaciji), sa procentom
»diplomatskog« kriminala, Za gornju razliku
irelevantno je poređenje procenata dece »radnika
i seljaka« koja postaju kriminalci sa odgovarajućim
procentom dece diplomata. U ostalom,
Grizeljeva primedba protiv uopštavanja
ovakvih slučajeva je na mestu.
Ono što, u lošem smislu reči, fascinira, jesu
pojedini detalji iz ove kriminalne storije.
Jedan kabadahijski mentalitet prenesen u luksuzni
ambijent, gde se umesto šljivovice pije
viski to su elementi koji izazivazu revolr
1 »zavist« čak i kod siromašnih siledžija.

telegrami

Radno predsedništvo II sednice
Konferencije SK zakazuje 26. febrpara
u 17 časova, u amfiteatru A na
Mašinskom fakultetu raspravu sa
teinom
»AKTUELNI IDEJNO-POLITICKI
ZADACI SAVEZA KOMUNISTA NA
UNIVERZITETU U SKLADU SA
POTREBAMA RACIONALIZACIJE
MREŽE VISOKOŠKOLSKIH USTA
NOVA I RADA NA UNIVERZITETU«.
U ČEMU
JE SMISAO
VAŠEG ŽIVOTA

■ Istina, mnogi čitaoci su već angažovanij
■ pisanjem drugim listovima. Međutim, upu-“
■ćujući ovaj poziv imamo u vidu dva razloga. 2
Prvo, ŠTUDENT ima prednost u odno-J
■su na ostaie listove jer ga čita najobrazo- B
zvanija publlka i obraća se jednom relativ-j
Jno ujednačenom čitalačkom forumu. Dm-и
Jgo, pošto su ostali listovi preuzeli brigua
Joko seksualnog vaspitanja, intimnih ispo-B
gvesti itd., oslobodili su nas brige oko ne-B
■kih manje važnih pitanja, tako da možemol
■da se pozabavimo prvim 1 poslednjim pita-*
■ njem: smlslom života.
■ Dakle, čitaoci, pišite nam: u čemu nala-5
■ zlte smisao vašeg života, ukoliko ga nalazi-J
■te, ako pak ne, pišite nam onda šta mislitej
■da radite. £

Pro festum

Mnogi problemi' u školstvu dobrim dijelom
su posljedica nedovoljne materijalne baze u pojedinim
mjestima i krajevima ali i neriješenih
pitanja u slstemu obrazovanja u cjelini. Sve to
stvara teškoće jednom dijelu riaše omladine u
sticanju kvalifikacija i negativno se odražava
na njenu društvenu svijest i raspoloženje. U
našem društvu treba se izboriti da se svakom
sposobnom mladom čovjeku pruže mogućnosti
za školovanje i odgovarajuće stručno osposobIjavanje,
kako bi došle do izražaja stvaralačke
sposobnosti svakog pojedinca. Ne smijemo do-

zvoliti da to zavisi samo od materijalnog položaja
njegovih roditelja.
Briga o vaspitanju i obrazovanju ne smije
da pada samo na školu. Porodica mora snositi
švoj dio odgovornosti i ne treba očekivati da
je neko drugi zamijeni u onome što je njena
obaveza. Naravno, svestrano vaspitanje omladine,
koje je od ogromnog značaja za naše socijalističko
društvo, ne može se ostvariti bez
punog angažovanja svih društveno-političkih
faktora, u prvom redu Saveza komunista.
(IZ GOVORA PREDSEDNIKA ПТА
NA OSMOM KONGRESU SOJ)
‘ ' . »•* >

„FALSTAF"
-DRAMA KOJA
NIJE POSTOJALA

U POLITICI od 4. decembra prošle godine
M. Colić je protestvovao što u programu Festivala
uvezenog filma »Panorama 1967« nije naznačeno
da je film PONOCNA ZVONA rađen
prema »Falstafu« Viljema šekspira. Ovo je izgledalo
kao obična neupučenost: ko radi taj i
greši, a pogotovu nije svako dužan da zaista
poznaje Sekspirove drame. Naime, živeli smo
u uverenju da ne postoji Sekspirova drama
»Falstaf« već da je Falstaf lik koji se pojavIjuje
u Sekspirovoj komediji »Vesele žene
vindzorske« i u njegpvim istorijskim dramaraa
»Henri četvrti« prvi i drugi deo (a o njegovoj
smrti se govori u »Henriu petom«). No ovo
naše uverenje je bilo ozbiljno poljuljano kad
smo, opet u POLITICI (13. I), u rubrici »Odabrano
za iduću nedelju« pročitali: »Naše bioskobdžije
nikako da se okanu prekrštavanja
naslova filmova. Iza 'Ponoćnih zvona’ krlje se
Šekspirov ’Falstaf’ Orsona Velsa.« Ovim član-

кош su zaista übijene dve muve jednim udarсеш!
Film se, naime, i u originalu stvarno zove
»Ponoćna zvona« a opet se pojavila ta misteriozna
šekspirova drama »Falstaf«.
No definitivno nas je potresao »Filmski barometar«
NIN-a od 14. I. U toj rubrici (koju
piše D. Adamović) saznadosmo o filmu »Ponoćna
zvona«: »Iza ovog misterioznog naslova
krije se remek-delo Orsona Velsa, rađeno po
ŠekspirovoJ tragediji 'Falstaf'. Kao da ste bili
SUOCENI S NEKIM TAJFUNOM, kao da vas je
RAZNELA NEKA GRANATA koja se u vama
samima na paramparčad rasprskava takav
je ovaj susret s Velsovim filmom«. Sad više
nema sumnje! U nama se zaista »kao neka granata«
rasprslo saznanje da smo to mi bili na
repu događaja јег nismo znali za ovo epohalno
otkriće nove Sekspirove tragedije. Skiniimo
kaipe našim filmskim kritičarima.

BUKVAR
-PRIRUČNIK
uz književne
časopise

, Dirago nam, je što ovde možemo ukazati na
jetdou zflačiajrm..NOV'lNtJ dtoja- ot-va%& žnačajne
mogvćnpsti u prezentifanrju stručnih knjizev’*
no-lingvistićkih tekstova u našijn ćasopisrma:
U poslednjem broju beogradskog časopisa
KNJIžEVNOST I JEZIK (I—2, 1967) objavljen
je ogled dr Krunoslava Pranjiča: »Lingvostilistioka
analiza jedne Matoševe proze«. Nesuranjiva
originalnost ovog teksta sastoji se u njegovoj,
ako se tako može reći, rečničkoj strukturi.
Naime, iza skoro svake reči »stranog porekla«
upotrebljene u tekstu (a ima ih mnoštvo),
autor u zagradi brižljivo daje prevod
pribliino značenje tih reči na našem jeziku.
Cim, dakld, upotrebi neku stranu reč, dr Pra*
njić je odmah i objasni inferiornom čitaocu,
koji mu je, naravno, neizmemo zahvalan. Tako,
na primer, sve u okviru teksta, imamo prilike
da primimo k znanju Ijubazna tumačenja »uvoznih«
reči: aproksimativno (približno), adverbijalni
(priloški), ireievantno (bez va/nosti),
prosede (postupak). Snabdevene su objašnjenjima
i neke reči koje su poodavno ušle u naš
jezik (što, verovatno, treba shvatiti kao naučnu
opreznost): intenzitet (jačina), opozicija (opreka),
emocionalno [afektivno((!), osećajno], intelektualni
(pojmovni, logički, misaoni), рага-

doksaino (neočckivano i osebujno) itćl. Težety 4 .
da nam prenbsc što više
objašnjava: čemerno (fadno, tužnp'), Jnoyacl|a,
(novotvorina>,-stanka (pauza). * 2**:
KNJI2EVNOST I JEZIK fe’ Triače, Časfeps
ponajviše namenjen sređnjoškolskim profesori :
ma. No dr Pranjič, čini se, po-kazuje piodbnosnu
naučnu skepsu prema njihovom poznavanju
značenja stranih reči u svakodnevnoj upotrebi.
(Opreznost je majka mudrosti kažu
naši stari.) Pozdravljajući tu radikalnu (korenitu,
bitnu), inovaciju (novotvorinu), mi sa
naše strane predlažemo da uopšte svi naši literami
(književni) časopisi kao permanentnu
(stalnu, trajnu, neprekidnu) dopunu, dodatak
uz časopis, uvedu priručni, koncizni (od lat.
concisus: sažet, jezgrovit) BUKVAR. Јег, moramo
pretpostaviti, neki književni časopis može
dospeti u ruke polupismenog ili čak nepismenog
čoveka, a priložen bukvar (po mogućstvu
sa slikama u boji) omogučio bi mu da prati
najnovija književna zbivanja, Potpuno smo svesni
materijalnih teškoča u ostvarivanju ovog
poduhvata, ali navedeni tekst dr Pranjića sraatramo
prvim korakora ka tom važnom cilju.

GVOZDEN EROR

RAMIZOVA
I DRUGE GREŠKE

»Slučaj« radnika Mašinskog
fakulteta Ramiza Kadrića za većinu
radnika i studenata ovog
fakulteta nije nepoznat. Za neobaveštene:
kada je prošle godine
rashodovana »sitna imovina«
fakulteta, jedno sanduče, sa nekakvim
alatom, našlo se i u stanu
radnika ovog Fakulteta Ramiza
Kadrića. Fakultetske vlasti
su alarmirane, pozvale su i SUP,
trebalo je tačno da se utvrdi kako
je to drug Ramiz zloupotrebio
»službeni položaj«. Radna огganizacija
formirala je i posebnu
komisiju koja je ustanovila
da vrednost alata koji je Kadrić
»prisvojio« iznos 830 starih dinara.
Posle je formirana i druga
komisija pa je ona zaključila da
ie taj iznos mnogo veći, oko 22
hiljade starih dinara, a protiv
Ramiza preduzcte su sudske, dis
•'.iplinske i partijske mere...
Drug Ramiz isključen je iz Saveza
Icomunista.
Sud је, poštujućl reč svedoka
i Ramizovu dokumentaciju, utvrdio
da nema osnova za krivično
gonjenje.
Kontrolna komisija Univerzitetskoc
komiteta Saveza komu

nista poništila je Odluku o isključenju
Ramiza Kadriča pa se
ceo »slučaj« u petak uveče po
novo našao pred ovim Ogrankom.
U diskusiji, da li da se prihvati
ovakvo rešenje Kontrolne komisije
ili da se uloži prigovor,
polomljena su mnoga koplia:
potezane su teške reči, ceo slučaj
ponovo je analiziran, da li je
nogrešila jedna ili druga komisija,
fakultetske vlasti i partijska
organizacija ili Ramiz, Sud
i Kontrolna komisija...
Oko »slu Čaja« radnika Ramiza
Kadrića gotovo svako je imao
svoj st a v.
Protiv toga niko ne bi smeo
da ustanc: zaista, valjalo je ргоveriti
nije li se Ramiz ogrešio
tako da је njegovo oonovno primanje
u organizaciju nepožplino
Medijtim. korpun : sti о' - ог
Ogranka nisu sa jeđnakom voIjom
nastojali da pokažu svoj
stav i o nekim drugim, čini se,
većim sreškama.
Na istom sastanku bilo je геČi
o naučnom radu u Institutu ovog
fakultetar takav rad značajan
je za nrivređu i za Fakulfet.

značajan i za studente, jer bi se
tako uspešnije priprcmili za
praktičan rad. O Institutu nlj«
svako imao stav privlačnije
je bilo ćutali i, za neke profesore,
razmišljati o sopstvenim dobro
plaćenim, aražmanima sa
privredom...
Pomenuo je neko i kako su
profesori naplaćivali rad sa vanrednim
studentima u redovhom
radnom vremenu ali nlko nlje
našao za potrebno da i o tome
zauzme nekakav stav.
Nedostatak stava osetio se
naročito u jednome: p>oiedini
liudr u ovom Очгапки, pr>d plaštom
borbe za javnost i samoupravna
prava, pokreću izvesna
pitanja, ne znaju baš najholje
zaš t o ih pokreću Ogranak
se tim pitanjima bavi, ispostavr
Ija se da je nepotrebno dignuta
buka, a o političkoj odgovomostl
za to, uglavnom se č u t I.
»Slučaj« Ramiza Kadrića viđen
je iz svih uglova, dok o dcugim,
značajnijim »slučaievima«'.
uglavnom nije bilo reči.

KE.MAL Kt'RSPAHIC

2.

STUDENT

1968/*DVA MIŠLJENJA O KONGRESU OMLADINE

DI Ll JE KONGRES
0 MLADINE
D0NE0 IŠTA
NOVO

Da К u srvitn ovim kongresnim dokumentima
ima nečeg novog što ukazuje
šta bi i kako bi omladina trebalo da
rađi, ili bar kazujc šta je omladina danas kod
nas. Na ovo pitanje odgovaram negativno.
Svi stavovi koji su izneseni već su poodavno
izrećeni i razjašnjeni. Analiza »kongresnog шаterijala«
ne bi nićemu koristila, jer stavovi su.
svi, uglavnom, prihvaćeni, oni su opšte poznati
tako da su u ovom momentu nepotrebni i
deplasLrani. Reći da se SO zalaže za dosledno
sprovođenje privredne reforme. koja, saznajemo
ćitajuči Rezoluciju o aktuelnim zadacima
i. ostvarivanju privredne i društvene reforme,
rješava sve probleme u našem društvu, koia
ispravlja sve ono što nije bilo dobro, tako da če
svc biti đobro ako se ono dosledno sprovodi,
to ne znaći skoro ništa. To izgleda kao izjašnjavanje
i uvjeravanje Saveza omladine koii time
nastavlja i produžuje, kako se kaže u Rezoluciji,
»svetle tradicije revolucionamog omladinskog
pokreta Jugoslavi је«.
Išto tako reći da se Savez omladine zalaže
za . stvaranje povoljnijih uslova za školovanje
svih mladih Ijudi, bez obzira na materijalni
položaj porodice, ne znaći takođe mnogo. To
se već godinama govori, to je već godinama
podrućje trebanja.
л U svakom kongresnom tekstu kaže se da se
Savez omladipe zalaže ili bori za ovo ili za
ono, ali se nigdje ne kaže ko su i kako se
to ćlanovi SO »zalažu«, ili se bore, a ako se
to kažc, onda to izgleda ovako: »Naša omladina
je orijentisana na borbu za dalji društveni
progres, a mahje nodložna tradicijama prošlosti,.
prvenstveno zbog toga što se formira u
uslovima kad je društvo ekonomski i kultumo
bogatije i progresivnije po svojim tekovinama
nego u bilo kojem vremenu ranije. Na osnovu
toga mi možemo s pravom govoriti o revolucionarmm
kvalitetima omladine i o potrebi da
se ona izrazi kao društveni činilac, svestrano
prisutna u svim bitkama za socijalistički progres,
spremna i sposobna da preuzima najveću
drustvenu odgovornost« (iz referata Tomisl'ava
Badovinca). Ovde se, kako se vidi, odbacivanje
tradicionalnog iđentifikuje sa revolucionarnom
djelatnoSću. Ovakvom zaključku treba
odati veliko priznanje. Lijepo je, izgleda,
kađ Ijudi zimu vide kao proljeće. Ovakva mijavljaju
se u svim tzv. »materijalima«.
Ne uviđajući ono što jeste, ili identifikujući
ono.što jeste sa trebanjem, svaka premisa tako
>asnovana nužno za sobom povlaći pogrešne
pogrešna uputstva za akciju. Ne
■ adi se o tome da li je stav koji izražava
trebanje ispravan, nego o tome da U
postoje snage koje mogu da postavljeno ostvare,
i da li će one, ako se ovako nastavi, uopšte

i postojati. Ovako, svako uputstvo bazira se
na rijeći i ostaje samo riječ. Loše stanje u
omladlnskoj organizacijd i omladine uopšte
čini se da jc dobro, te polazeći od toga nije
lx>Lrebno tražiti ni uzroke lošeg stanja, jer
ono i ne positoji. Ovdje se upravo i javljaju
naj\ r eći nedostaci »kongresnog materijala«.
Osnovni nedostatak je to što se ne vddi, ili ne
želi vidjeti pravo stanje d njegovi uzroci, a ide
se ka pukom verbalizmu i postavljenih ciljeva
koji su, s obzirom na dato, neostvarljdvi. Umje
sto da se menja suština, ponavljaju se svimr
poznate i dosta isitrošene fraze.
Međutim, sve ovo ne znači da ne treba po
stavljati ciljeve i da se treba orijentisati samo
na akciju. Praksa je ono fcroz šta se potvrđuje
kako pojedinac tako i organizacija. Praksa je
uvjek svrsishodna dielatnost, te u sebi kao
takvoj sadrži cilj i akciju.
Da ciljevi ne bi ostali prazne apstrakcije.
potrebno je mjenjati nosioca akcije kako bi
sami ciljevi mogli da se materijalizuju. Radi
se o sljedećem: kako posmatrača učdniti učesnikom,
kako negatprstvo i nihilizam mladih
preobraziti u revolucionamo djelovanje. Na
ova pitanja Kongres nije dao odgovore, a to
je, mislim, trebalo da bude njegov osnovni zadatak.
I umjesto da se govori o suštinskim
problemima, na Kongresu se Uiglavnom гаspravlialo
o porifannim. Mnogo sc govorilo, a
malo kaznlo. Bhno je lako mstalo nebitno, i
obrmito. Kako bi se drukći ie mogle shvatiti
»svađe« prilikom diskusije da U treba da u
tekstu stoji da se Savez omladme zalaže Ш
pak da se bori t a sličnih »sporova« bilo jc
napretek. Konnres je protekao bez stvaralačkih
napora i strasti, a bez toga se n'šta značajno
ne moze dogoditi. Misao je bila uštrojena
sapeta, uspavana i lijena. Kao da је glavni
fa t bl ° j da se , Kon^ros odviia kako je predS
- C f ® rmir »i u komisije i potkomiain
б Га Bи imah svo,e u, °? c i svi su ih odiSve
govon J 1 ' dru gi s« aplaudirali.
? ve 1 đ ?M° m redu ’ sve kako tre¥
и Ј е ’ bll ° Je P° nc kad i onih koji su
tada 11 'Sili P д i ° pŠtoi pi ' oceni toJ nisu
шош! A l tO SU sitni izuzetci i
gledLo Tnn?r^ anemantl - S tehni «ke straue
eieaano, Kongres ie sasvim uspio.
S V e dok rukovodstva omladdnskih organizacija
ne shvate da ne sačmjavaju samo oni
orgamzaaju Saveza omladine, ili bar da tako
nebl treha lo da bude, da pored njih ipostoii
ne m adlh коЈе treba aktivirati, dok se
. stvamim radom, sve dotle vodičaists!
diskusija 1 kon Dogadaji
uvjek pobuđuju pažnju. Osmi kon&tos
00, uzevsi u cjelimi rtije je zaslvžio.
ALUA HODžIC

POSLE OSMOG KONGRESA
SAVEZA OMLADINE
JUGOS LAVIJE
POĆETAK
USPEHA

Рге deset dana u Beogradu je održan Dsmi
kongres Saveza omladine Jugoslavije. Po važnosti
pitanja koja su raspravljana, smislu dokumenala
usvojenih od delegata dvomilionske
organizacije mladih, to je bio skup prvorazrednog
društvenog značaja. šteta je što javnost
nije još više informisana o idejama, predlozima
i stavovima mladih Ijudi koji su otvoreno
i sa dubokim poznavanjem stvari hranili
i zastupali obilje ideja i koncepata o najraznovrsnijam
problemima sa kojima se mladi danas
susreću.
Omladinski kongres je plod jednogodišnje
diskusije u redovima mlad’h. Nije se samo raspravljalo
o reorganizaciji Saveza omladine,
kako se obično misli, več o svim važnim pitanjima
razvoja našeg društva. To proširuje radijus
delovanja organizacije mladih Ijudi; čini
je mobilnom snagom inlegrisanom u razvojne
puteve našeg društva i nedozvoljava joj da zamre
u sopstvenoj začaurenostf, u intemim problemima,
a još manje joj pnjža mogućnost da
deluje kao otcepljeni deo društva. Zainteresovanost
mladih snaga da aktivno učeslvuje u
rešavanju najkrupnijih društvenih problema,
izražena sposohnost da u lakvim akcijama
kompetentno učestvuju, omogućiće Savezu omladine
da, pored Saveza komunista postane
vodeća progresivna snagr •» izgradnji samoupravnog
drušfva.
Na Kongresu nisu završene sve političke
zamisli od bitne važnosti za Savez omladine.
I pored toga. po onom što je dao i kako је
tokao njegov rad, Osmi kongres Saveza omladine
Jugoslavije je uspešan politički dogovor
predstavnika mlade eeneracije. Niegovo pi*vo
obeležje ieste radni karaktcr, što ie do punog
izraza došlo na komisiiama. Ncodoljivo se za
zainteresovanog posmatrača formirao utisak
da su delegati nastojali, ne da tradicionalistički,
bučno i kongresno proklamuiu neke ideje
unapred spremljene, nego da nađu pomoću obilja
činjenica, borbe ideja, nekad prijateljskog,
nekad žučnog übeđivania, n.aipametnije
rešenje, najadekvatniji izlaz iz teškoča. Deo
diskusija o privrednoj i dmštvenoi reformi,
obrazovanju, zapošljavanju, društvenim delatnost’ma,
ukazuje na dobru informisanost delcgata
o naisloženijim pitanjima našeg današnjeg
razvitka.
Mladi danas ne postavljaiu sebe u položai
pasivnog kritičara društva. Svoju sposobnost
da vide šta sve ne val ja u našoj sredimi, vezuju
i za svoju rešenost da copstvenim snagama
potpomognu da se mnogi nroblemi umanje
ili reše. Takav odnos mladih prema društvu
је jedini mogući oblik angažovanja.
Kongresu bi se mogle staviti i mnoge primedbe,
ali za brži razvoj Saveza omladine, važ-

nije su tekovine, кој ih je neosporno bilo dosta.
Jedna od njih je demokratska atmosfera u
duhu koje je protekao ceo rad Kongresa. To
je posledica razvoja demokratizma u samom
Savezu omladine,
Cilj reorganizacije Saveza omladine je da
politička organizacija mladih ostvari većd uticaj
na društvo i na svoje članstvo. Usvojena
Programska načela i Statut formulišu liekoliko
najvažnijih pitanja daljeg razvoja Saveza omlađine.
Ostalo je još dosta za dalju razradu
i iznalaženje puteva modemizacije rada omladinske
organizacije. U tome veliko mesto pripada
predstojećim republičkim kongres ; ma i
svim drugim političkim akoijama u Savezu
omladine.
Ostalo je nerešeno jedno od važnih pitanja:
sadržaji i oblici rada Saveza omladme u ргеduzeću,
školi, na selu. Primamo pitanje, čdme
da se bavi Savez omladine, nije snpmo, ali
smo još uvek daleko od istinskog »osvajanja«
sadržaja rada koji bi najviše privulcli omladinu
i učinili je aktivnijom. Omladinu interesuje
sadržajna dmštvena delatnost; tako zvana
»primenjena politika«. A to praktično znači
da se Savez omladine mora boriti za konkretna
rešenia, a napustiti uopštene deklarisane bezsadržajno
sastančenje.
Kod mladih je veoma razvijen kritički đuli.
Britko i bez ikakvog uvijanja rečene su oštro
reči o mnogim stvarima u našem društvu.
Znači li to da su mladi ogorčeni, buntdžije,
nezadovoljnici? Pa ipak to nije piazno protestovanje
i gunđanje. Mladi vide i pravac nretvaranja
svoga nezadovolistva u akcioni i aktivni
odnos prema dmštvu. Za mladog čoveka danas
je važno da li će sopstveni oscćai lcr-Včnosti
moći da dopuni stvaralaštvom, kako bi na taj
način ostvario svoju punu afirmaciju. Stvaralačko
ootvrđivanje je danas osnovna i udarna
politička linija. mladih generacija.
Ta kritičnost mladih prema društvu neće
biti jednostrana, jer se odnosi u istoj meri i
na rad samih mladih Ijudi. Mladi ne traže samo
od društva uslove za razvoj. Traže i od samih
sebe maksimum znania, maks ; mum rada,
maksimum zalaganja. Budemo li istrajali u
tome, mlade generaciie će naći sebe, stvori će
sebi mesto u svim bitkama za socualističko
dmštvo i daće svoj ogromni doprinos izgradnji
društva. Zato je potrebno da mladi još više
veruju u sebe, da uvažavaju i manifestuju svoje
neizmeme potencijalne kreativne snage, da
borbenost bude stil polit ; ke i tada će saraoupravljanje
i reforma praviti onoliko velike
korake koliko bude naš rad i apgažovanje.

ĐOKO STOJICIC

PITANJE
programa i
TAKTIKE
Saveza studenata

Krajem meseca januara našu redakciju DUSAN NEDEUKOVIC, urednik unisu
napustila četirl člana redakcijskog kole- verzitetske rubrike, odlazi u »Politiku ekgijuma:
spres« i
RADENKO KUZMANOVIC, dosadašnji VITnviII . xl:ril7Tl , . t . . .
glavnl 1 odgovoml urcdnik, odlazl na duž- . ТЕ | oРl^?, У У' , ur „ cjn ‘ k b V;
к2тl.е“ т |к ка Sekre ‘ ara UnlVerll ‘ e,Bkog P 1
MIkJANA MILOJKOVIĆ, urednlk uni- Redakcija im se zahvaljuje na dosadašvendtetske
rubrike. odlazi takođe u Univer- njem radu i želi im mnogo uspeha na novim
zitetski komltet SK; dužnostima.

Misaoni tokovi i glavne preokupacije
jednog vremena, jedne epohe, uvek su
imale tendenciju da glavni akcenat
*tave: prvo na teorijsko fundiranje osnovstavova
ođređene koncepcije, pogleda, te°nje;
i drugo: u nastojanju da se ona objektiмога,
praktdčno zasnuje i sprovede u delo.
Kao što je pravilo, pogotovo ako je reč o
storijskim pretpostavkama koje u sebe ukljucuju
veću iU manju angažovanost, ona je nužno
avangarđna. To znači ništa manje nego
konstelaciju takvnh snaga i odnosa koje nameću
potpuno određenu strukturu avangardirma
i jasno definisartu angažovanost koja
tnora, vcć po svojoj prirodi, budno voditi гачша
o kompleksnosti procesa i dešavanja.
i>akle, avangarda, pod datim uslovima legititnno
istupa kao nosilac datih ideja određene
teorije i nastoji da zadobije konkretne radne
nslove koji je čine praktdčno mogućom,
Sde je najzad stvamost praktično omo?ućje
da bi sama postala mo2!Uća.
Reorganizacija Saveza komunista zahteva
dublje unutrašnje promene u čitavoj đosadasnjoj
društveno-političkoj strukturi. Ona nemiг«о\тк)
zahvata, ukoliko je reč o izvesno| širini
tdej no-polatičkog pokreta, i ostale društveno•jJolitičke
cnganizacije. Јег, u uslovima razviianja
socijalističkog samoupravljanja i neposređne
demokratije stvaraju se realni osnovi
2a bespartijski oblik političkog
°rganizovanja i delovanja, za шо
gučnost aktiviranja progresivno usmerenih
idejno-političkih snaga. Isključivo na ovim
Pnzicijama mogao bi da se konstitudše Savez
čirae se, istovremeno, izbegava konfuzija
i pribojavanje od stvaranja posebnog
°bllka društveno-političkog organizovanja. Sa,т)о
tako organizovan Savez studenata dobio
jasno definisan profil u odnosu na Savez
komumsta, čija programatska načela jesu, svai
programatska načela samog Saveza
borba za ostvarenje neposrednih
t«kovina revolucije i njihova dalja nadgradnja.
Dfuštveno-politička organizacija, u ovom slu-

čaju Savez studenata, mora (nužno) đa se
afirmiše kao svojevrsnd demOkratski samoupravna
mehamzam pomoću koga se razrešavaju
Pojedind problemi. Ma koliko da je osnwni
zadatak Saveza studenata svesna i organizovana
borba za svestranu anticipaciju političkog
odlučivanja, on, ipak, ne može da ostane
isključivo pri tome. I to iz jednostavnog
razloga što mnogi, insdstirajući na nekakvoi
avangardnoj ulozi Saveza studenata, previđaju
vehku teškoću unutar same organizacije; mi
još ndsmo stvorili takvu atmosferu unutar
Saveza studenata da bi njegovo članstvo moglo,
na isključivo praktičnim nivodma, da se politički
opismenjava i da politički mdsli. Neodređeno
dz političkog profila Saveza studenata
kao društveno-političke organizacije jeste suštdnsko
pitanje programa, organdzacije
i taktike Saveza studenata, o čemu,
ne samo članstvo, nego i najveći broj njegovih
predstavnika ima još poprihčno iluzija,
nebulcznih predstava, iskrivljenog shvatanja i
politike i političke emancipacije.
L ovom kontekstu program i uopšte ргоgramatska
načela bdtno su i isključivo ideološkog
karaktera, i to:
1. ukoltko pod ideologijom podrazumevamo
sistem vrednosti i ideja jedne epohe i jednog
vremena, i
2. ako iz tog aspekta raspravljamo o iđeološkim
problemima kao suštinskim i nerazdvojnim
elementima svake, odnosno konkretno
date političke orijentacije u okviru postoječc
poHtičke svesti. Samo utoliko politička borba
ostaje lišena bojazni da će se pretvriti u političko
sredstvo, dakle bojazni od svojih »čisto«
oolitičkih rezultata, ukoliko su ovi bilo kako
mogući. Program, dakako, uključuje nužno
ipoznaju celokupnog karaktera društvene
stvamostd. On je poznaje, kritički se odnosi
prema njoj, hoće reći on je ideološki »vrednuje«
i na taj način izražava idejnu i političku
orijentaciju svoga ćlanstva. Drugim rečima,
bez jedne istinsld iU principijelne dijalektičke
polarizacdje i jasne izdiferenciranosti, to jest

određene političke platforme u okviru koje se
nužno podrazumeva ostvarenje programskih
ciljeva i zamisli Savez Studenata nema nikakvih
mogućnosti da se tretira kao društveno-politička
organizadja.
Program sačinjava jezgro svake organizacije
i postavLja konkretne zahteve kako bi se on
sproveo u delo.
Metodološko pitanje za mene je hitno organizaciono
pitanje. To je suštinsko pitanje stafusa
politički koncipirane organizacije, dakle
pitanje realizadje idejnih stavova, način njiliovog
rešavanja u uslovima postojanja i prevladavanja
jednostrane pohtički usmerene
ideologije. Pojedinci koji ne razlikuju metodologiju
od taktike ili, što je još veća zabluda,
identifikuju jedno s drugim (kao što to na
primer, čini B. Džuverović u napisima u
»Studentu«), u stvari previđaju jednu, po moine
mišljenju, fundamentalnu dimenziju funkcionalnosti
revolucionarnog procesa: otkriti
one organizacione momente koji
ne samo da omogućavaju, nego čak osposobIjavaju
brže idejno ostvarcnje prindpa i načela
sadržanih u samoj metodologiji svake
političke organizacije. Problem metodologije,
ili organizaciona načela, ne može se nikako
mehanički odyojiti od političkog. Naime, političko
se svodi na metodološko, nikako obratno.
Upravo mi hoćemo političku samostalnost
da bi izbegli inaugurisanje politike odozgo i
eventualnu opasnost od petrifidranja postoieće
organizacije i prelaženja u njenu suprol
nost.
Problem organizacione strukture, ili idejr
uobličavanje određenih koncepcija koje шоп
ju odgovarati realnom stanju, jer iz njih nep
sredno proizilaze, nije samo jedino probler
centralizovanih, već mora hiti izraz svih na
Poznato je, manje više, da pobomici u ovon
slučaju »novog aktivizma« ili avangardizma
po pravilu, jesu privilegovani. Ali, samo u
jednom smislu' oni moraju stvoriti objektivn«
mogućnosti i uslove za sadržajno i adekvatno
ispoljavanje takvih ideja među onima koji jes-

njibovi stvarni nosioci oni koji ih čine
nužnim pod određenim uslovima.
Ovde se već krećemo na nivou takt'ke. Izrećeno
je nekoliko stavova, čuli smo neka mišljenja.
Ono što je osnovna slabost i nedostatak
stvarne situacije sadrži se u nekonsekventпош
i neprincipijelnom razumevanju stvari
do kraja. Konstatovati, s jedne strane (kao
što to čini na primer B. Lazović), da je Savez
studenata bio, bar do sada, organizacija jedne
grupe studenata i to one koja se nalazila u
nepovoljnom materijalnom položaju i, s druge
strane, istovremeno tvrditi postojanje organizovanog
pokreta unutar Saveza studenata
znači izricati čistu besmislicu. Mi moramo
stvar posmatrati iz sasvim dnjgog aspekta:
iz aspekta društvene uloge lakvog saveza. Cak
i ovde postoje podeljena mišljenja i neslaganja.
Na prirnor, shvatanje socijalno-ekonomske moci.
Iluzija je socijalna i ekonomska razlika.
sama materijalna moć, te prema tome i razliciti
mvoi političkog, društvenog, itd. angažovanja
tih grupacija. Ovde je odlučujuće ono
sto nas veže, sama ideja, vitalnost i svežlna,
kao i puni smisao za razumevanje današniice.
Onaj ko ne može, ili neće da razume suštinu
i znacaj socijalističkih odnosa, revolucionarni
numanizam. mesto i ulogu pojedinca u jednom
novom istonjskom zbivanju. tome niie ni stalo
do vlastitog unlitanja i saučestvovanja na bilo
кот mvou društvenog angažmana.normalno
ukohko se to ne tiče njegovih ličnih interesa
"* mah> * rađanskih Uopšte.
taktika ima svoj objekat koji je
adrzan u njoj samoj: razobličiti razne oblike
-gativnosti koji $е nalaze, skriveno ili ne
, Jezgru pnncipijelnog. Ovo, dakle, principi•n°.
sa svoje strane. podnosi do određenott
epena takvo iskrivljavanje svoie osobenosti
iajposle to je prirodno, ukoliko nismo delagozi.
Jer, nalazeći se na nivcu prakse, sde
rednu]emo i procenjujemo dati prmcip, teolJu
konformizam dolazi do svesti o sebi.
'ioprima karakter očevidnosti i istoga časa
’ubi svaku dalju mogučnost opstanka.

в. V. BORJA,'

И*B/б"

STUDENT

3.U sociološkom institutu (samo)
upravljanje direktora Raškovića

Već duže vremena u Sociološkom institutu
u Beogradu vladaju sukobi između
organa rukovođenja, na jednoj, i samo*
upravnih organa i društveno-političkih organizacija,
na drugoj strani, što se nepovoljno odražava
na naučno-istraživačku delatnost ove ustanove
i izaziva nezdrave međuljudske odnose
u sistemu samoupravljanja. Zbog toga je na
inicijativu 00 SK i Sindikalne podružnice održan
(16. XI 1967, godine) vanredni sastanak
kolektiva, na коше je formirana komisija koja
treba da izvrši analizu uzroka koji su doveИ
do stanja. Ta komisija je sačiniia
obuah izveštaj koji sadrži niz podataka iz rada
Instituta.
DIREKTOR SA 36 FUNKCIJA
Sociološkl institut }e osnovan 1961. godine zbog sve večlh
potreba za proućavanjem društvenih problema, kojl
tražc svestranu analizu. Rukovodstvo u njegovtm sekcijama
povereno je iskusnijim naućnim radniclma kojl su trebali
da doprinesu aflrmaciji ove ustanove, da okupe što
više mladih saradnika koji će kasnlje saml moći da pone.su
i realizuju obimne i složene istraživačke zadatke.
Poćetak je obećavao da će se to I ostvarltl. Okupljanjem
aaradnika, razrada planova i prvl rezultatl svedoĆUi
su o uspešnom startu. Tome je dosta doprineo i dr
Vladimir Raškovlć, koji Je prvih godina bio honorarnl
vršilae dužnosti direktora Instituta.
AU dalji razvoj Instituta, povećan obim Istražlvanja, ućeš«
većeg broja sarađnika i trajnija koordinacija sekclja.
tražlli su da rukovodstvo bude više 1 kvantitativno 1 kvaUUtivno
angažovano u ostvarivanju programskth planova.
Medutlra, njihovo zalaganje je bilo obratno.
»U poslednje vreme direktor se retko pojavljuje
u Institutu. Tome je doprinela okolnost
da je drug Rašković pored ove dužnosti
bio, a to je i sada, profesor na nekoliko fakulteta
u zemljl i da ima nlz raznlh funkcija. Sada,
kako često sam Ističe, ima 36 raznih funkcija.
Uz sve ovo treba imati u vidu da drug
Rašković u 1967. godini objavljuje preko Inetltuta
tri obimna rada knjige, koje nisu rezultat
programskih zadataka Instituta«, (citati
iz pomenutog Izveštaja).
U Institutu, postoje potrebe i planovi za
proširivanje stručnih zadataka, za podizanje
njihovog kvaliteta, ali je mali hroj stalnih naučno-istraživačkih
radnika koji su okupljeni
u ovim poslovima. Ne piostoje nikakvi oblici
osposobljavanja kadrova ili okupljanja novih.
Cak je od sedam stipendista Instituta, koji su
radili u njemu, ostalo samo dvoje.
Pored toga poremećeni su i odnosi sa spoIjašnim
saradn ; cima od kojih takođe zavisi uspeh
sekcija. Poboljšanje ovih odnosa zav.si
od otklanjanja svih slabosti koje potresaju
imutrašnju organizaciju rada Instituta.
KAKO SE RUKOVODI SEKCIJOM ZA
SAMOUPRAVUANJE
Sekcija za radničko i društveno samoupravIjanje
je jedna od osnovnih sekcija u Institutu
i u njoj radi najveći broj saradnika. Njen je
rukovodilac, od početka do danas, V. Rašković.
Prvi zadatak ove sekcije je istraživanje
društvenih odnosa u radnoj organizaciji »Viskoza«.
Prvi deo istraživanja bio je gotov do
1963. godine, a tada je trebalo pisati monografije
koje zajedno sa teorijskim i metodološkim
delom rukovodilaca sekcije čine celokupni
tekst istraživanja. Ovos puta izostala je pomoč
rukovodilaca sekcije. V. Raškovlć nije čitao
tekstove svojih saradnika, niti je davao stručne
primedbe, što se od njega očekivalo, niti
је pisao svoj tekst za ovu studiju.
»Ovakav odnos V. Raškovića prema zadacima
kojih se sekciia prihvatila čini se da nije
poslfdica samo njeffovih vremenskih mogućnosti
i njegovog opštep odnosa prema sekciji,
već i Tviegovog shvatanja prirode naučno-istra-

živačkog rada. Naime, on, kako to ističu saradnici
ove sekcije, teorljskom metodološkom
aspektu istraživanja ne poklanja nikakvu pažnju.
Sigumo je da je takav stav naučno neodrživ,
a u našim uslovima, s obzirom da se radv
o mlađim naučnim radnicima .izrazito štetan«.
Sve ovo upućuje па zaključak da se delatnost
ove sekcije kao naučno-istraživačke grupe
svela samo na formalno postojanje, lako
su rad dmgih sekcija pratile razne teškoče.
on se odvijao u bitnto drugačijim uslovima.
SAMOUPRAVUANJE U TEORIJI I NA DELU
Kfajem 1966. godine izabran je Izdavački
odbor koji je trebalo da se brine o izdavačkim
delatnostima. Međutim, nastali su nesporazumi
u određivanju njegovih kompentencija. Nasuprot
većini članova kolektiva, koji su tražili
da se tačno ograniči polje rada ovog Odbora,
»V. Rašković je zahtevao da se Odboru daju
sve kompetencije vezane za ovu delatnost
pravo da odlučuje o naučnoj podobnosti dela
koja treba štampati, o zaključivanju ugovora,
o materijalno-flnansijskom poslovanju itd., što
je prema Statutu Instituta nadležnost organa
upravljanja. V, Rašković je čak naglaslo da on
neće da bude u tom Odboru ako Odbor ne bude
imao pravo da odlučuje o sklapanju ugovo
ra, ceni, tiražu, isplatama i sl.« lako se kolektiv
sa ovim nije mogao složiti, Odbor je radio
bez pravilnika koji je trebalo da donese Radna
zajednica. »Izdavački odbor je samovoljno,
bez saglasnosti organa samoupravljanja preuzeo
čitavo poslovanje pravo odlučivanja oko
publikovanja knjiga, sklapanja ugovora sa privatnim
licima za štampanje njihovih knjiga,
određivanje marže, cene tiraža, isplate finansijskih
sredstava, pravo odlučivanja o broju
knjiga koje dobija autor, sve to uprkos činjenici
da je najveći broj ovih kompetencija
po našem Statutu isključiva nadležnost organa
upravljanja«.
IZDAVANJE KNJIGA U PRIVATNOJ REŽIJI
U toku 1967. godine štampana je samo jedna
knjiga koja je rezultat programske delatnosti
Instituta (K. Kilibarda »Samoupravljanje i
Savez komunista«). lako postoji puno radova
koji Ćekaju svoje objavljivanje јег su plod
istraživanja u okviru Instituta, Izdavačkom
odboru nije smetalo da štampa 1 nekoliko privatnlh
knjiga. Među njima su 1 TRI knjige V.
Raškovića (»Društveno samoupravljanje i гаspodela
prema radu«. »Sociologija« i »Sociologija
rada«) I jedna knjiga predsednlka Izdavačkog
odbora. Knjige nisu rezultat programa
i izdavačkih planova Instituta, iako su u prvoj
od njih delimično korišćeni neobjavljeni podaci
empirijskog istraživanja koji su prikupljeni
u okviru Sekcije za radničke i društvene samoupravljanje.
»lako је postojala zabrana korišćenja
podataka dobijenih istraživanjima
koja vodi Institut рге nego što se publikuju
monografije, V. Rašković, koji je ovu zabranu
na nivou Instituta više puta isticao« koristio
je u svojoj knjizi rezultate istraživanja Sekcije
kojom je rukovodio, ne tražeči prethodno saglasnost
za to. Troškove štampanja ove knjige
snosi Institut, dok troškove ostalih privatnih
knjiga snose autori. A kakva je reklama
ovih kniiga može se videti na sledećem primeru.
»Knjiga K. Killbarde reklamirana je na
običnom šapirografskom paplru, dok su za sve
kniige V. Raškovića štampani specijalni fišei
u kojima se prenoručuje kao »iedinstveno naučno
delo«, »jedinstveno delo« i dr. Ocene su
verovatno uzete iz recenzija«. Jedan od recenzenata
je predsednik Tzdavačkog odbora, ko
me је takođe objavljena kniiga.
Ugovori o štampanju ovih knjiga ne sadrže
osnovne elemente koii su neophodni za ugovore
ove vrste (cena. tiraž i sl.), a osirn tofi'!*

nisu potpisanl ođ onih Иса koja predviđa Statut
Radne zajednice. Izgleda da su neki ugovori
sklopljeni tek kad su knjige bile u štampi
ili kad su već publikovane!
»U kojoj meri je V. Rašković izdavačku delatnost
smatrao aktivnošću koja treba prvenstveno
da služi za ostvarenje njegovih ličnih
interesa, pokazuje i podatak da je u jednom
ugovoru predviđeno da nakon isplate honorara
V. Raškoviću i podmirenja troškova publikovanja
i distrubucije, preostali deo ide u Fond
za izdavačku delatnost s prioritetnim pravom
direktora da se od tih sredstava publikuju njegova
dela, ukoliko je to od interesa za Institut«.
»Nakon svega što je do sada izneto o organizaciji
i prirodi izdavačke delatnosti Instituta
uočava se i odgovor na pitanje šta predstavlja
dublju materijalnu osnovu pomenutih
oblika uzurpacije samoupravnih prava kolektiva
i zloupotrebe položaja u oblasti odlučivanja.
Naše je uverenje da je to pre svega materijalni
interes. Da je to tako najbolje potvrđuje
i podatak da bi V. Rašković za pomenute
tri knjige da ih je štampao u nekom izdavačkom
preduzeću dobio oko četiri тШопа
starlh dlnara; zahvaljujući aranžmanu koji је
ostvarlo sa Institutom, on će u ukupnoj reallzaciji
prodaje knjiga dobiti oko 18. do 20. millona
starlh dinara. Da li je *nstitut prekršlo
neke zakonske norme i oštetio društvenu zajednicu,
s obzirom da publikuje knjige koje
nisu rezuitat njegove deiatnostl, (koja nije prioritetno
izdavačka), nije nam poznato.«
U uslovima ovakvog rada moralo je doći do
sukoba. Velika zasluga za to pripada isključivo
V. Raškoviću i njegovim postupcima. On je
uvek našao načina da oko sebe okupi one koji
će mu pomoći u realizaciji svojih namera. Cak
je uporno tražio da se jedna daktilografklnja
postavi za jednog od sekretara Instituta, iako
takvo mesto ne postoji u normativnim aktima.
To ie i učinjeno.
Sve se ovo odrazilo na profesionalni, materijalni
i moralni položaj radnika u Institutu.
KONTRA-MODEL SAMOUPRAVUANJA
»Nemogućnost uvida u zapisnike sa sednica
orgama samoupravljanja, vrlo veliki broj nerealizovanih
odluka koje su se odnosile na važna
pitanja rada i odnosa u Institutu, odsustvo
i početnih oblika raspodele prema radu -- saшо
su neki od pojavnih oblika ovih izrazito
nepovoljnih uslova. Vlast koja je u stanju da
u ovoj meri i na ovakav način ograničava javnost
rada, nioodaštava samoupravne odluke
i podcenjuje čoveka kao subjekta svojih uslova
rada, prema uverenju većeg dela kolektiva,
predstavlja autokratsko birokratski prkos osnovnoj
orijentaciji politike SKJ i društvenih
kretanja u celini.
Cime je sve uslovljeno postojanje ovog
kontra-modela samoupravne orijentacije u ustanovi
koja se profesionalno bavi i naučmm
proučavanjem samoupravne prakse i koja bi,
normalno, trebalo da ostvaruju dublja saznanja
i da društvenoj zajednici nudi nova istmski
samoupravnija rešenja«?
To je uslovljeno nizom faktora. Clanovi kolektiva
su često bili nemoćni, a i nespremni
da se zalažu za najadekvatnija samoupravna
rešenja. Ostvarivanje ličnih interesa onemogućavalo
je zađovoljavanje svih samoupravnih
principa, što je dovodilo u pitanje i odgovornost
kolektiva. često je bezrezervno podržavanje
rukovodstva Instituta bio put da se obezbedi
profesionalno napredovanje i sigurniji
radni status. »Nastojanje da vlast iz procesa
rukovođenja prenese i u oblast upravljanja
predstavlja trajnu orijentaciju njegovog postupanja,
koje se, nažalost, uspešno ostvarivalo.
Njegovoj ovakvoj orijentaciji pojedinci, a
vrlo često i kolektiv u celini, nisu imali dovoljno
hrabrosti, snage i umešnosti da se odupru«.
SAVI KICMU, JA SAM TVOJ PROFESOR
Tome je doprinosila i nedovoljna »razrađenost
i koherentnost samoupravnih normativnih
akata«, a neki od njih još nisu ni doneti.
Direktor je i sam često dolazio u sukob sa
organima samoupravljanja. »Na jednom sastanku
Upravnog odbora, direktor je, raspravIjajući
o kadrovskoj politici i organizaciji rada,
гекао predsedniku Upravnog odbora: »Savi
kičmu, ja sam tvoj profesor, ti si bio moj
student, 1 moraš da me slušaš«. Posle toga
predsednik je podneo ostavku. On je bio jedini

koji je tako postupio. Poslednji predscdnlk
Upravnog odbora posle sukoba sa direktorom
RaŠkovićem napustio je Institut. Direktor je
predložio Radnoj zajednici da se opozove tjpravni
odbor jer je raspravljao o radu Insti
tuta bez prisustva direktora. iako je taj postu
pak bio nezakonit, pod pritiskom V. R-a Od
dor je opozvan. Za to je bilo deset glasova,
a od glasanja se uzdržalo devet članova. Glasao
1e i direktor 1 njegov pomoćnik iako po
pozitlvnim propisima nemaju pravo da glasa
ju u ovom samoupravnom organu. »U којој
meri је direktor omalovažavao organe samoupravljanja
i aastojao da pravo na rešavanje
svih bitnih pitania Instituta koncentriše u svojim
rukama, pokazuje i njeeov odnos ргеша
odlukama oreana samoupravljanja. Nije samo
reč o tome da se on u procesu donošenja samoupravnih
odluka suprotstavljao nastojanju
kolektiva da se određent problemi rešavaju na
samoupravni način već kada mu to nije odgo
varalo on, po pravilu. nije hteo da izvrši te
odluke niti је dozvoljavao njihovb izvHehje'.
On nije dozvolio da se napravi Pravilnik o
raspodeli, јег se ne zasniva na njegovoj kon
cepciji, iako je ta koncepcija nepotpuna i ne
vodi računa o svim aspektima rada. On se su
protstavlja raspoređivanju gnipe asitenata na
radno mesto asistenta-istraživača, iako su oni
stekli potrebne uslove za to, i već duže vreme
na obavljaiu poslove radnog mesta za koje su
konkurisali.
Sve је to uticalo da samoupravni sistem ne
nađe u ovoj kući ni najelementanvje oblike
svoga ostvarivanja i da se zanemare pokušaji
da se u njegovim okvirima prevaziđu postojeći
sukobi.
VIDITE, KAKO OVI LEPO CUTE
Krajem 1965. godine osnovana je 00 SK
koja je odmah pokušala da reši navedene su
kobe. »Uviđajući da je jedan od osnovnih razloga
nezdravih odnosa sam konflikt organa m
kovođenja i organa samoupravljanja, odnosnn
sukob direktora i većine članova kolektiva (po
sebno naučnog osoblja), OOSK je formirala
komisiju i stavila јој u zadatak da u nepo
srednim kontaktima sa direktorom doprinese
otklanjanju suprotnosti. Dogodilo se da direk
tor nije hteo da primi sve članove komi§ije< .
Inače direktor је prisustvovao jednom jed :
nom sastanku OOSK Instituta. Svi napori članova
OOSK nisu pokazali veće rezultate, a razlazi
za to »prvenstveno leže u otnoriraa organa
rukovođenia da se prihvati bilo kakva ini
cijativa OOSK«.
Sukobi organa rukovođenja i organa 'samoupravljanja
našli su svoj izraz i u oblas!
međuljudskih odnosa. To se vidi iz sledeće;:
primera: »Na jednom sastanku Radne zajedn’
ce dlrektor je jednog radnika nazvao barabom
kada se ovaj suprotstavljao njegovom izlaga
nju! Druge saradnike na sastancima, ili u služ
benlm kontaktima, nazivao je bilmezima, nc
prijateljima, ideološkim neprijateljlma, buda
lama 1 sl.
Na sastancima organa direktor
je vlše puta govorio, pokazujućl na one
kojl ne dlskutuju: »Vidite kako ovi lepo ćute
zašto vi morate da diskutujete? Tačno je da
imate samoupravna prava all zar morate da
ih koristite?« јЉј
Shvatanja V. Raškoviča o odnosiraa .prpi
sor asistent viđi se iz njegove diskusi jer m
sastanku Radne zajednice od 28. XII 1967. go
dine, kada kaže da na fakultetu postoji mogućnost
da on kao mentor na neki drugi na
čin privoli saradnika na stručno mišljenje ko
je on ima, dok u Institutu nema te zakonske
osnove. štetnost i opasnost ovakvih shvatanja
i nastojanja da se u praksi naučnog rada геаlizuju,
ne treba objašnjavati«.
Iz svega ovoga se vidi da je stanje u ovoni
Institutu daleko od onoga kako bi Irebalo da
bude, naročito u ustanovama ovakve vrste.
»Položaj Instituta kao naučne, radne i Ijud
ske zajednice veoma je težak. Postojeći suko
bi, odsustvo samoupravnosti i pojave grube u
zurpacije prava članova kolektiva. negativno
su se odrazili na celinu rada organizaciju
rezultate, odnose, kao \ sve druge oblike aktiv
nosti .članova kolektiva. Iz ovoga proizilaz
potreba za hitnim i intenzivnim angažovanjem
svih političkih faktora u Institutu, uz obavezu
da aktivnost svakog pojedinca bude inspirisa
na stvarnim interesima Instituta i društva. Te
žina, ozbiljnost i moguće veće negativne pc
sledice zahtevaju i veliku angažovanost i po
moć naših osnivača i drugih društveno-politič
kih faktora izvan Instituta«.

NAPOMENA REDAKCIJE

Sudeći po ovom izveštaju o radu i o odnosima u Sociološkom institutu, a posebno o
radu njegovog direktora Vladlmira RaSkovlća, kao i na osnovu njegovog reagovanja
u dnevnoj štampi, očigledno je da su u ovoj naučnoj ustanovi međuljudski odnosi
došll dotle da isključuju svaku koordiniranu i stvaralačku radnu atmosferu.
Interesantno je da većina članova radne zajednice Sociološkog instituta optužuje dlrektora
RaŠkoviča da je kršio osnovna samounravna prava u Institutu. Ako je to tačno, onda
je za žaljenje što je u pitanju zapravo profesor dr Vladlmlr Rašković, koji se, kao sociolog,
bavi proučavanjem samoupravlianja, i objavljuje studije o njemu (naravno o trošku Instituta,
u kome je on direktor). A kako se bavl tlm proučavanjem može se videti iz sadržaJa
njegove tri knjlge (»Sociologija«, »Sociologija rada« i »Društveno samouoravlianje 1 raspodela
prema radu u Jugoslaviji«). Naime, U SVE TRI KNJIGE (koje je o trošku Instituta
štampao u toku jedne 1967. godlne) ON OBJAVUUJE ISTI TEKST O RADMCKOJVI SAMOUPRAVUANJU
U JUGOSLAVIJI. Dodajmo ovoj tužnoj raboti i konstataciju komlsije:
»... zahvaljujući aranžmanu koji je ostvario sa Institutom, on će u ukupnoj realizaciji nn>
daje knjiga dobiti oko 18 do 20 miliona starih dinara« (!?).
Za žaljenje је i očigledni raskorak između oonašanja druga Raškovića kao direktora
1 njegovih naučnih postavki o odgovomostl direktora u samoupravljanju; »On (direktor
red.) je nazodgovomije llce za praktično mkovođenie preduzećem u tekućim ooslovima,...
odgovoran je pred zajednicom za sprovođenje i poštovanje zakonskih propisa koiima se regulišu
rad i nadležnost mkovodećih organa preduzeća« (V. Rašković: »Sociologija« str.
526., »Sociolociia rada« 136. str. i »Dmštveno samounravljanie i raspodela prema radu u
Jugoslaviji« 106. strana. Citat je 1Z ISTOG TEKSTA o radničkom samoupravljanju koji
je Rašković, kao što se vidi, objavio u tri svoje kn jige).
Redakciia »Studenta« smatra da ne bl bilo izlišno detaljnije preispitati celokupni rad
Instituta (i ne samo Sociološkog), niegovo mesto u sistemu naučnih ustanova u našem dmštvu.
Stogp ćemo rado ustupiti prostor svim onlm koji su neoosredno Ш posredno vezani za
ovaj Institut. a žele da iznesu svoje mlšijenie preko našeg Hsta. Redakcija takođe očekuje
da će I profesor Rašković imatl Šta da kaže u svoju odbranu pred studentima. našim čitaocima,
kojima je on ujedno * г« (m tr» f dekan ла Ekonomskom fakultetu).

4.

STUDENT

1968/6OBAVEZNICI DUGUJU - 4
MILIJARDE I 200 MILIONA

apelovati гЗа savest ili zakonske propise?

DO SADA REPUBLIČKI POZAJMNI FOND N1 JEDNOG DUŽNIKA NIJE TUŽIO SUDU 4

Od 1962. godine do danas Republički
fond za kreditlranje i stlpendiranje studenata
dao je za kredite 5 milijardi slarih dinara. Od
ove sume dosad je vraćeno svega 200 miliona
tako, ne računamo 600 miliona koje studenti
trenutno koristve, suma ncvraćenih studentskih
kredita iznosi tačno 4 mliijarde i 200 mi
liona starih dinara, kaže Dobrivoje Miletić,
predsednik upravmog odbora Republlčkog fonda
га kreditiranje i stipendiranje studenata.
Od celokupnog Republićkog fonda za krediitiranje
se daje 3 odsto; taj procenat sve
vi§c raste, tako da se očekuje da ćc se narednih
godina iznos kredita i broj korlsnika u
znatnoi meri povećati. Povećavanjem iznosa i
broja korisnika kredita, stvoriće se još veće
akumulacije nevraćeinh sredstava. Ako dug
već sada iznosi preko 4 milijarde, kroz pet do
šest godina, kada dođe vreme da se vraća kredit
koji se koristio prošle i ove godine ova suша
će verovatno biti dvostruko veća. To će,
nema sumnje, još više otežati postojeće stanje
u Republičkom fondu.
VRACENO SAMO 200 MILIONA
Diplomirani studenti. korisnici kredita, pokazali
su se kao loši obveznicd. Za sedam gođina
vraćenih 200 miliona starih dinara samo
је iedan miuimalni deo ove ogromne sume
Kačin na koji se reguliše vraćanje kredita i
popustljivost Fonda za kreditiranje omogućavaju
svršenim studentima da ne izvršavaju
svoje obaveze.
lako zakonski propisi dozvoljavaju da
studentl ne vraćaju kredite dok ne završe studlje
i nađu zaposlenje, ovi sadašnji profesori.
lekar), inženjeri zloupotrebljavaju poverenje, i
oosle zapošljavanja zanemaruju svoje obaveze,
Do sada nismo nikoga tužili sudu, ali, ako se
ovako nastavi, hićemo prinuđeni da pribegnemo
takvom sredstvu. Naravno, to je poslednji

način, jer ukollko dužnik ne vrati kredlti, žiranti
su dužni to da učine. AU ako 1 oni ne
vrate kredit, preostaje nam jedino naplata
preko suda.
Odlasci u inostranslvo, menjanje adresa,
zadaju puno glavobolje Republičkom fonđu.
Gotov'o je nemoguće pronaći dužnika
kcji ie promenio adresu, a nije to javio Fondu.
Neprekidno se šalju pisma i pozivi, i to
zahteva velike materijalne troškove, koje posle
dužnik mora sam da plati.
DUŽNICI DUGUJU STUDENTIMA
Ova dugovanja, u svakom slučaju,
ju studente koji sada studiraju, јег se vraćeni
hovac opet daje u Fond za pcvečavanje iznosa
novih kredita.
Pozuato je nastavio je Miletić da
Republlka daje Fondu sredstva svake godine.
Sredstva koja vraćaju raniji korisnlci uključuju
se u ovaj Fond zajedno sa sredstvima
Republike l na taj način mi novećavamo iznos
sadašnjih krcdita. Za to što do sada krediti nim
povečani onoliko koliko је potrebno, najvl*
še su krivi dužnicl. Znači, dužnici duguju studcntima
preko 4 milijarde starih dinara.
Ovakav način iskorišćavanja vraćendh sredstava
do sada je bio gotovo nepoznat široj jav
nosti. Iz ovoga proizilazi da bi sc übrzanjem
vraćania kredita. narcdni iznosi. a time i broj
korisn’ka. u velikoj meri povećali.
Naša je želja da pomognemo studentima
u što većoj mori. Međutim, to ne zavisi samo
od nas, već i od savesnosti obveznitka. Naš
zadatak je da nooštrimo način vračanja kredita
i ve”uiem da će to dati korisne rezultate,
гекао je na kraju Dobrivoje Miletič.

I. TOROV

STUDENTSKO ZDRAVLJE

PUN TANJIR
NIJE DOVOLJAN

• RAZGOVOR SA DR ČEDOMIROM BJELADINOVIČEM, UPRAVNIKOM STLDENTSKE
POLIKLINIKE

Ishrana je jedan od najvažnijih faktora za
očuvanjc zdravlja i opšte otpornosti organizma.
Količina i kvalitet hrane u tom pogledu su neođvojivi
i uslovljavaju jedno drugo. Kako se
hraoe studenti? Da li kvantitet i raznovrsnost
hranljivih sastojaka u studentskoj ishrani zađovoljavaju
potrebe jednog mladog organizma.

'-»pterećesiog intenzivnom intelektuakiom aktivnošću?
O tome smo razgovarali sa upravnikom
'itudeartske poliklinike dr Cedomirom BJeladinovlćem.
■ Da li је Studentska pollklinika u poslednjih
nekoliko godina vršUa anallzu ishrane studenata
u studentskim menzama i restoranima?
Poliklinika za poslednje tri godine nije
;> provodila ispitivanje ishrane studenata, pošto
s avremeno ispitivanje hrane mogu da izvrsc
dve ustanove u Beogradu. Poliklinika nije
} mala ni finansijskih sredstava da ugovori jednu
takvu akciju sa nadležmm ustanovama. Ove
Sodine dostavili smo plan preventive Rektoratu
"niverziteta. Plan je u celini prihvaćen, pa će
°va akcija u 1968. godini biti sprovedena.
■ Iz Vašeg odgovora proizilazi da ste ranijc
preduzimali takve akcije. pa nas interesuje
kakva su Vaša dosadašnja iskustva o kalo
rtčnoj vrednosti ishrane studenata?
, • • “ ' * ‘ • \
— _ Rezultatima dosadašnjih analiza nismo
da budemo zadovoljni. Rezultati pokada
su u nekim studentskim restoranima
Sa 'orične vrednosti bile na startnoj osnovi potr«be.
Oko 30 odsto kalorija otpada na hleb, što
na s upućuje na činjenicu da se nedovoljno i
n ®s>tručno vodi briga o ishrani akademskih
građana.
S Sta ste mislili kad ste rekli da se ne vodi
stručna briga o ishrani studenata?
Mislio sam na stručno spreman je obroka,
stručno sastavljanje jelovnika. U eri ispita, stu-

denti treba da dobdju onakvu ishranu kakva je
potrebna dntelektuamom radnriku. Neophodno je
da se povremeno organizuju kursevi za ekonome
i kuhinjsko osoblje stiidentskih menzi i restorana,
da bd mogli savremeno i stmčno da
vrše sastavljanje jelovndka, izbor namirnica d
ispitdvanje njihovog kvaliteta.

■ Koje nedostatke, po Vašem mišljenju, nosi
u sebi sadašnji načln ishrane studenata?
Pokušaću da vam ukratko odgovorim. Pre
svega, naše dosadašnje anaiize pokazale su da
na ishraou treba gledati u duhu savremenih
koncepcija. Primaran nije kvantitet, već kvalitet.
Mi smo posle nekih analiza dnevnog obroka
konstatovali da količina belančevina zadovoljava,
ali kada smo izdvojili belančevine biljiK»g
od belančevina životinjskog porekla, odmah
smo uočili da su ove druge ispod minimuma.
Analiza je pokazala da količine kalcijuma zadovoljavaju,
ali je istovremeno utvrdila i to da
je ta količina relativna, pošto ie poznato da
organizam resorbuje kalcijum uglavnom iz mleka.
Koliko menze i restorani daju studentima
mleka, nama je svima poznato. Količina gyožđa
u spremljenoj hrani ne odgovara mogućoj
koKčini gvožđa u namirnicama, pa da ona delom
potiče od starog i dotrajalog posuđu koje
otpušta gvožđe i dodaje ga obrocima.
■ Da li bi Studentska poliklinika podržala obaveznu
kontrolu ishrane studenata?
Pozdravićemo svaku takvu akciju, a za
nju smo i lično zainteresovani. Samo, to ne
sme biti kampanja, već stalna praksa. Ovo pitanje
posebno nas interesuje pošto nas na to
navcde i statistički podaci o oboljenjima studenata
(sklonost tuberkulozi i avitominozama)
i loša fizička kondicija pojedinih studenata. Na
sistematskim pregledima srečemo i studentc
čiji je odnos visine i težine nepovoljan, što
jasno govori đa ishrani studenata treba posvctili
posebnu pažnju.

DZ. SARAJLIĆ

PRAVNI FAKULTET PODNEO SKUPŠTINI SR SRBIJE
DVA MIŠLJENJA
O FINANSIRANJU
TREĆEG STEPENA

в DEKAN PRAVNOG FAKULTETA DR PAVLE DIMITRIJEVIC: »ODLUKA ZAJEDNICE
OBRAZOVANJA DA NE FINANSIRA ŠKOLOVANJE POSTDIPLOMACA I VANREDNIH
STUDENATA NA PRAVNOM FAKULTETU PROTIVUSTAVNA I PROTIVZAKONITA«.
в VASILIJE SKALA, SEKRETAR ZAJEDNICE OBRAZOVANJA: »PRI DODELI SREDSTAVA
ZAJEDNICA OBRAZOVANJA POŠLA JE OD PRIORITETNIH DELATNOSTI.«

Nedavno je u studentsku javnost stigla vest da je Zajednica
obrazovanja odbila da tinansira vanredne i postdiplomskc
studije. Hteli smo da saznamo gdc je istina i
obratili smo se dekanu Pravnog fakultcta, đr Pavlu Dimitrijcviću,
da iznese svoje mišljenjc o ovom problemiu. Dekan
Dimitrijević je bio katcgoričan;
Da, tačno je da jc Zajednica obrazovanja odbila da
finansira postdiplomske i vanrcdne studije. Ta odluka je
protivustavna i protivzakonita. Ustavom je proglašeno đa
je obrazovanje delatnost od koristi za društvo.
Dekan Dimitrijević iznosi dalje argvunentc u prilog
svog mišljenja;
Zakonom o finanslranju visokoškolskih ustanova
izričito jc predviđeno da Zajednica 'obriiovanja pruža
sredstva za nastavni rad i za vanredne i • postdiplomske
studijc. Republička zajednica je u Pravilniku o ceni obrazovanja
predvidela i ove spbme aktivnosti.
Preko svoje skupštine Zajednica je sfcbe ovlastila
da odlučujc da li uopšte želi da finanslra neku aktivnosl.
Tako je došlo do odluke da se vanredne i postdiplomske
studije ne finansiraju jer Zajcdnica za njih пеша
sredstava. Prema mišljenju profesora Dimitrijevića sve
deiatnosti moraju se finansirati srazmemo prikupljenim
sredstvima.
Zna se da su se neke ustanove »snašle« i za vanređne
studentc uvele »Skolarinu«. Te ustanovc uzimbju više novca
od vanrednih studenata nego što bl im inače Zajednica
dala. Na našu. primedbu da i Pravni fakuitet napiaćuje
»školarinu«, profesor Dimitrijević je fekao:
Na to smo bill prinuđeni, iako odluka nije zasnovana
na zakonu.
Da je školarina protivustavna, najbolje iiustruju dve nedavno
donctc presude Ustavnog suda BiH. Naime. poništena
su i oglašena reustavnim dva pravilnika vlših škola koic
su naplaćivale škoiarinu.
REDOVNI STUDENTI IMAJU PRVENSTVO
Sekretar Zajednice obrazovanja, Vasilije Skala, smatra
da Zajednica obrazovanja, prema slovu Zakona o flnansi-

ran.ju obrazovanja i vaspitanja i o zajednicama obrazovanja,
može da finansira svc dclatnosti, ali se u Zakonu
ne kaže da je Zajednica dužna da ih finansira. Predstavnici
visokoškolskih ustanova videli su na sastanku Zajednicc
obrazovanja sa kakvim se sredstvima raspolaže, a sami
su doneli Pravilnik o elementima cene obrazovanja u
kome su predvideli merila za vrednovanje svih oblika dclatnosti
visokoškolskih ustanova. Kada sc videlo kolikim
se sredstvima raspolaže, otpala jc mogućnost da sc svi
oblici delatnosti finansiraju. Zbog toga se pri raspođeli
sredstava pošlo od prioritetnih delatnosti.
_ Dakle, sredstva su prvenstveno namenjena mladlm
generacijama redovnlh studenata, kaže sekrctar Skala,
( njlma se postojećim sredstvima omogućuje studiranje.
Postdiplomci su u većlnl slučajeva u radnom odnosu i žele
da specljaliziraju određenu oblast. Izvršni odbor Zajednice
zakljućlo je da nastavi praksu bivieg Fonda za ikolstvo
i da se svakoj vlsokoikolskoj usUnovi, zavisno od
stvarno zavrienlh Ispita i dlsertacija, prlznaju troikovl
ispiU tj. troikovi komisija.
Ukazali smo na primedbc da Zajednica nijc tražila
dodatna sredstva od Irvršnog veća i dobili smo odgovor;
Zajednica je ukazivala na teškoce i potrebe za dodeljivanjem
sredsUva, i to u trenutku kada se radio rcbalans
budžeta. Ali.'zbog mera privredne reforme i situacije
u privredi, sav višak sredstava u privredi bio jc i
mobilisan.
0 školarini u Zajednici imiaju svoje mišljenje:
To je opšte sporno piUnje, istakao je Vasilijc
Skala. U zakonu se ništa izričito ne kaže, a u praksi postoje
razni vidovt školarinc. Oni su jednim delom posledic«
neđovoljnih sredstava u okviru već postojećih
delatnosti, s drugc strane nedovoljnosti đruštvcnih sređstava
da sc dalje školuju oni koji bi to želeli.

М. NICIFOROVIĆ

НОĆЕ LI »SVANUTI« STUDENTIMA-SPORTISTIMA?

OBECANJA U RUCI
USLOVI - NA GRANI

• SPORTOM BI MOGAO DA SE BAVI DALEKO VEĆI BROJ BEOGRADSKIH STUDENATA
ALI, KAKVI SU USLOVI NE ZNA SE N1 STA SA AKTIVNIMA!
• REKTOR I PROREKTOR SA PREDSTAVNICIMA STUDENATA - SPORTISTA POSETILI
PEDSEDNIKA SKUPSTINE GRADA BEOGraDA I IZBORILI SE ZA LEPA OBEĆANJA.

Stara je to već priča: »sport sporo napreduje
među studentima, relativno je mali broj
akademskih građana koji se aktivno njime
bave, još manje je studenata koji su se istakli
na značajnajim takmičenjima...«
Zagovomioi »teorije« da studenti ne vole
sport manje su upoznati sa naličjem ovih čdnjenica.
Oni, naime, ne vode dovoljno računa
o tome da je siport aktivnost koja, da bi se
u njoj postigli izvesni rezultati, zahteva dosta
vremena, naiporaog rada, određen načdn života,
dobru ishranu i dubok džep! Studenti od svega
toga iraaju veoma malo, najčešče samo entuzijazam.
Kad se sve ovo ima u vidu, ne možemo biti
nezadovoljni ni ovako skromnim dostignućima
studenata-sportista. Ovo utoliko pre što se broj
akademskih građana obuhvačenih raznim
sporfcsikim akfcivnostima neprestano povećava.
STUDENTI »NICIJA DECA«
Univerzitetski Savez organizacija za fizičku
kulturu i sportske organizacije koje pri njemu
deluju nailaze na niz teškoča, a največa je
nedostatak prostorija za održavanje treninga,
Beograd ima jedan od največih zatvorenih
sportskih objekata, Halu sportova, ali za ovaj
grad problemi studentskog sporta do sada sii
uglavnom bili žulj na tuđoj nozi.
Studenti nikako da dobiju određeno vreme
za svoje sportske aktivnosti u ovoj Hali!
Ranajih gddina smo, istina, ponekad i dobijali
termine, ali samo kad neka druga organizaoija
otkaže pa smo, zbog neblagovremenog
obaveštavanja, i u tako retkim prilikama bivali
zaobiđeni kažu u SOFK-u Univerziteta.
Sportske organizacije često deluju i u pođ-

rumskim prostodjama, događa sc i lo da zakuipninu
prostorija za treninge pladaju prilozsima
svojih članova!
Tamo gde se sportskoj aktivnosti u akademskim
sredinama prilazi sa više razumevanja
i gde se za to odvajaju veća sredstva, na
primer u SSSR, SAD i drugim zemljama, go*
tovo nikakve sportske selekcije ne mogu se
zamislitd bez studenata.
SKUPSTINA GRADA »OKREĆE LIST«?
Rektor Univerziteta dr Dragiša Ivanović i
prorektor Toma Bimuševac dobro su upoznati
sa našim sportskim prilikama i problemima
iz ove oblasti prilaze sa mnogo razumevanja.
Nedavno su njih dvojica i predsednik univerzitetskog
SOFK-a, profesorom Miloradom Arsenijevićem
razgovarali o ovome i sa predsednikom
Skupštine grada Brankom Pešićem.
Тош prilikom bilo je najviše reči o mogućnosti
da se, nakon preseljenja Visoke škole za
fizičku kuituru u nove prostorije, postojeća
zgrada DIF-a u Deligradskoj ulici »prenese u
nasleđe« studentskim sportskim organizacljama.
Ova zgrada mogla bi da se koristi i /а
uvođenje obavezne nastave fizičkog vaspitanja *
na Univerzitetu, kao i za potrebe ostalih omladinsklh
sportskih društava.
Bilo je rečd o potrebi da se izgradi jedan.
a možda i dva studentska sportska centra, jedan
na Karaburmi, a drugi u Studentskom
gradu.
Konačnu reć ipak će dati Gradska skupština.
A do tada entuzijazam Ijudi iz univerzitetskog
SOFK-a i sportskih društava ostaju
glavni oslonac sportske aktivnosti studenata...

SAVA BARIŠIC

CVEJIC OPET
NAJBOLJI

U RECI I SLICI

Nedavna revija džudista »Izazivači psotiv
izazvanih« u Domu omladinc donela jc nov
uspeh višestrukom pi*vaku Jugoslavije i dugogodišnjem
članu Džudo-kluba »Student« Bori
Cvejiću.
Cvcjić je odbranio titulu.
Na slici: momenat iz njcgovc finalne borbe.
D. C.

•*м „

&lUDENT

5.POEZIJA

PESMA

Kad svici prođu ostaje noć
I plaču zveri kao placne vUe
Na rođm prag spuStamo vredna tela
I prag nas čuva od divljinc.
Usred plodnih polja to je kao varka
što je jednom oila naia draca tajna
Za trenutak gonlii smo konje žednc
! umorne hranili iz praznih šaka.
Kraj naših kuća vise drhtave granc
I suše se u suve frule
Na izmaku snage naše starc majke
VeZu haljlne bele preko reke.
Naše noge staju u zrelo lišćc
Neko dolazi kao da pita
Prošla je ponoć i nase sestre skrite
Svlraju uz pratnju borova i vila.

San neki ždvim
Na dnu uma nosim kaćune
I plotove mokre
I neke noći pokrade*-!
San neki živim

San ше hvata na nedelju
U smi živim ber predaha
I obale neke želim
Nežnu plimu bez oseka
Nežnu pllmu ito ižgara
Kod obaJa
Granje vetar pesak penu
San me hvata na nedeiju

MiLIVOJC MAMTOftOVIC

BO2ICA ШШ&НС

LICA
BEZ
LIČINE

Filaženju »LICA«, revije mladih za društvena
pitanja, kulturu i umjetnost Bosne i
Hercegovlne, prethodlle su dosta duge
rasprave o namjeri i potrebi za pokretanjem
jeđne takve publikacije, odnosno snagama које
bi se neposrednlje angažirale na preciziranju
Sjenlh progdamatskih pretpostavkl i konačnc
zionomije llsta. Ti »preliminami poslovl«, pothranjivani
najčešće dosta dubokom nevjerioom
u opravdanost jednog takvog druŠtvenokulturnog
programa i zadataka, konačno su priveđeni
kraju izlaskom prvog broja »LICA« u oktobru
prožle godine. Taj kntlčki oprez i sumnja ne bi
ovđje blli ni špominjani đa oni na određen način
nisu veoma indikativni kao načelan stav prema
određenim nastojanjima mladih Ijudi da se
pisanom riječju založe za određene društveno-politički
relevantne stavove u pogledu preciznljeg
artikulisanja čitavog onog kompleksa drušlvenog
života koji se etiketlra, krajnje apstraktno,
tj. sadržajno neodređeno, kao »omladinski
život«.
Polazeči od pretpostavke da život u svoj
svojoj problematskoj razuđenostl ne pornaje
iažne podjele na »mlade« 4 »starc«, na »zabavno«
! »ozbiljno«, »prlpremu za život« i »sam života«,
redakcija »LICA« je u već izašlim brojevima
(a td će biti osnovna pretpostavka i пјеnog
daljeg rada) pokušala da sadržaino prevlađa
apstraktnu podvojenost sfera života i na
biološkom principu strukturiranih društvenih
grupacija, tretirajući problematiku koja se ni u
kom slučaju ne bl mogla klasificirati kao »o*
mladhlska«, nego jedino kao Ijudska i općenito
društveno značajna i aktuelna. Ako treba govoriti
u ime mlade generacije, onda je, po nalšljenju
Redakcije, neophodno, pri
se za onaj koncert koji ce u sebi ukljuciti kako
neposrednu kritiku postojećih shvatanja o omiadlni
kao »potencijalnoj« snazi koja tek s
codinama može da manlfestira svoju »zrclost«,
tako i ođređene prijedloge koji ne bi blli uopšteno,
programatski i postullrani, nego bi neposređno
proizlazill iz samog načina tretiranja
određene problematike. U tom smislu »LICA«
pokušavaju da konsekventno sprovedu tezu da
je insistiranje na tzv. »omladinskim temama«,
strogoj podvojenosti životnih problema zavisno
od toga u kojoj starosnoj dobi se oni misle i

neposredno žive shvatanjqe koje je, još ncdovoljno
svjesno posledica koje iz toga rezultiraju
, u poslednjem periodu i učinilo đa se omladina
nađe na samoj periferiji društveno*po*
litičkih zbivanja. Sve dotle dok se to ne uvtdi,
tj. dok se ne otvori prostor za maksimalno društveno
ispoljavanje kreativnih snaga svakog
pojedinca u socijalističkoj zajednici postoji opasnost
da se svježina mladalačkog duha stalno
potiskujc u one sfere u kojima se taj duh jos
jedino brine, bolje reći defetistički i rezignirano
prepušta demonstraciji svog biološkog vitaliteta,
odnosno da se on povremen, kada kao
da počinje da prijeti njegova opuštenost i bašmcbrigovićevstvo,
terapeutski liječi time što će
se kolektivni duh »padavičarstva« zamijeniti
kolektivnim duhom akcije. Omladinu ne treba
»liječiti«, samo joj treba omogućiti da гаупоmjemo
participira u rješavanju svih značajnih
dmštvenih problema.
Respektujući momenat izuzetne važnosti
»dmštvenih tema«, »LICA« i ne _mogu biti samo
literarao glasilo: mladi ne pišu samo poeziju
i prozu, oni jednako ozbiljno rasuđuju o
onim koji se najizrazitije reflektiraju u životu
svim relevantnim problemima dmštva. posebno
mladih Ijudi. Ovaj svijet bi se, na žalost, stravično
suzio kada bi se mogao svesti samo na
one kojima je literatura primaraa preokupacija,
iako, s dmge strane, ne bi bio Ijudski osiit>rnašen
kada bismo. elijedeei Loteamonovu
viriju, svi pisali pjesme.
Na kraju programatskog članka redakcije
»LICA« stoje ove riječi: »Da И će »LICA« postati
stvarno ogledalo mladosti zavisiće koliko
od onih koji taj list neposredno uređuju. toliko
i od duhovne vibrantnosti i aktivnog kritičkog
prihvatanja onih kojima su upućena. Bez
odjeka svaki smisao stoji na opasnoj granici
da se utopi u sivilo anonimnosti, da suvislost
svoje prirode preinači u neprirodnost
vlastitog postojanja«.
Njih treba shvatiti kao neposredan poziv
svima onim koji su voljni da. saradnjom, sugestijama
i otvorenim kritičkim primjedbama,
podrže jedan napor da se o problemima našeg
svakodnenvog življenja kaže kritiČki podsticajna
riječ

Dr KABIM PROHIC

POETSKO
SNOVIĐENJE
ISTORIJE
BOSKO BOGETIĆ: »STABLO ZAVEJAVA
STOPE«, POEMA, »STVARNANJE«, TITOGRAD
1967.
Pisati danas o vremenu prošlom, to jc avantura
za mladog pesmka, ririk koji traži
potpunu pesmčku ličnost. Роеша Boska
Bogetica plod je pesnikove namere da o jedпош
dalekom astorijskom trenutku Cmc Gorc
progovori jezikom savremene роетаје.
Boško Bogetič jc uspeo da u poeml ostvari
jednu dinarmčnu, ali metaforom i smtslom bogatu
životnu situaciiu, u kojoj važnost domjaju
Ijudi koji stvaraju istoriju. Važan je žavot,
u kome »Pustoš pritiska ti lice«, kako kaz<
pesnik. Polazeći od te stvame, konkretne pustoši,
od jakc i uvek prisutne žeđi za slobodom,
čineći sve da ostane dosledan toku svojc
misli, Bogetić je istovremeno ostvardo i jednu
mušku patctiku, jedan skoro klasičan ntam
stvari i žbivanja; njegova росша jc t sagaio»vski
maštovita, i svedena na pravu meru mirne,
pomalo ipak» retorične istorije«.
Bogetić se nc koJeba kada treba stvarati
sve one neophodnosti pesničke vizje koje zanteva
njegova stvaralačka logika; tai raspored
»vatre i pepela«, taj svrrepi paradoks, Bogetic
je doslovno primenio u poiemi. Ličnosti žive na
pozomici vremena, one su stvame, niihov svet,
njihove metafore, svetlosti i senke njihove prisutnosti
to je vizija koju Bogetić ostvaruie
i kojom hoće aa nas privuče. Ni vlađika Damlo,
ni sestre Batrićeve, ni vpivoda Batnc, m
Vuk Mandušić niko nije od papira, sve eu
to likovi koie pesnnk pririva sećaniem, usoomenama,
poezijora. Ponekad, Bogetićev stih za
zvuoi kao prava narodna tužbalica, kao gatka,
kao neka prastara, iščezla već, mepiora.
I upravo to bogatstvo, znalački iskoriscena
metrika narodnog stiha, tai retki senzibilitet, ta
dečačka zaljubljenost i opčinienost stvanma o
kojima peva učinili su da Bogetićeva роеша
bude jedno čisto, dragoceno snoviđenje jednog
vida istorije,
Izvesno је jedno: več svojim prvim predstai
ljanjem Bopetić je pesnik koji ima šta da k* 1 '
že. U tome je, pored ostalog, lepota ove poczije
i vrlina ovog pesnika.
J D.inn\lVD <

RADOMIR RAJKOVIC

TEŠAN
TRENČIĆ

ie Dubova
dođe do Konjamika
ispreže bika
i pulti ga na kravu
Stojana retroviča
a onda odole u 2ldinu kafanu
da se dogovore za cenu
kasno u noć
situacija se preokrenu
d pretćra dara meru
I jtvadiše noževe
iedan đrugome
kožtt da đeru
konobar drži ne da
napolju
hik jos zaljubljeno
kravu gleđa

MOMCI

Momćibvski momci
cmi kolci
nit orali
nit kopali
samo pogc imali
i glavć
nosill na ramcnima
dubovski momci
sve devojkc prevarili
i od njih
dobre domaćicc napravili

DANE STOriLTKOVIc

„SIROTA
MARIJA“
I „KUDA
POSLE
KIŠE“

Irožavli kroz beogradsku školu dokumentarnog
fllma, amaterskim Шшош
»Dim i voda« 1 »PamiČenjem«. Dragoslav
Laiić se svojim prvim igranim fibnom
tople godine« već potvrdio kao a u to г modemog
senzibiliteta i nove estetike.
JoB kao amater Lazić je napravio malu komcdiju
situacije »U četvrtom bloku«. Tu je već
pokazao svoje naivno shvatanje smešnog, ali
nevinost amaterskog posla isključivala je bilo

kakve oštre sudove.
»Sirotom Marijom« koju je ostvario sa sce*
naristima Mihićem i Kozomarom, on se konačno
spustio na nivo jedne neukusne i dilctantske
lakrdije. Film je imao pretenmja da
bude i komedija situadje i naravi, a umiranja
sirote Marije, zabune i obrti koji nastaju tom
priiikom, trebalo je da budu glavni izvori
smeha i zabave. Međutim, režijska i dramaturŠka
koocepdja ispoljila je niz osnovnih slabosti:
dugačku Špicu, nedostatak ritma i bizarnu
stiMzadju. Primeri montažnog ritma amerićke
neme burleske, ili u savremenom filmu, u Ri*
čarđu Lestera (»Help« i »Sarm... i kako ga
steći«) pokazuju kojim putem se mogu ostvariti
zahtevi prave filmske komedije. Rediteljski
neuspeh dopunjen je i anemičnom, neuverIjivom
glumom. Osim Miodraga Andrić«, ćtje
komičarske mogućnosti moramo imati u vidu,
mko ođ glumaca nije ostvario ulogu, a Milena
Dravid je ц ulozi sirote Marije pokazala леumerenost
nametljivog naprezanja.
★ *
Tandem ćirilov SUjepčević vazda se zanimao
za socijalne i morolne probleme našeg
društva, naroćito tzv. »visokog«. Posle »Pravog
stanja stvari«, »Stićenika«, film »Kuda
posle kiše« znači potpuni pad ćirUovslijepčevićevskih
estetskih i socioloških koncepcija. Kod
Cirilova u scenariju postoje samo šeme, Što

naročito važi za odnos i odlike ličnosti. U filmu
»Kuđa posle kiše« to su tipični »visoki
tata« i »tatina ćerka«, likovi koji nemaiu individualnost,
već predstavljaju artmetičku sreUnu
jedne grupe svojih generaciia, a takva je
i ukupnost njihovih odnosa. Sliiepčević je u
tom smislu žrtva i estetskih i socioloških
konvencija svog scenaristc, što nc opravdava
njegov istovetni neuspeh.
»Kuda posle kiše« hoće da prikažc »nasu
stvamost«, ali ta »estetska realnost« koju vidimo
nije umetnički übedljiva. Osećamo da
je to uprošćeno konstituisan film. Odsustvo
lične vizuelne iraaginacije režisera spušta Шгп
na sasvim nizak nivo. Na primer, simbol avi*
ona, na kome ređitelj upomo i nametljivo
nastoji, korišćen je već u iste svrhe. želiu da
odlete iz sveta koji ih okružuje, pokazale su
i neke Antonionijeve i Petrovićeve ličnosti.
Saša Petrović je, međutim, napravio briliantnu
egribiciju, sa poetskom funkcijom. (»Dani«).
Vladan Slijepčević jc bukvalan: kada avion u
poslednjoj sekvenci pada iza brda, »tatina
ćerka« pristaje da se uda za verenika, јег više
nema »leta po obladma«.
Oba ova, u celosti loša filma, opomena su
za one koji veruju u naše ponavljanje »čehoslovačkog
buma«. Naličje našcg novog filma na*
goni nas da se izjašniavamo шподо opreznijc.
RVDIVOJE CVETICAMN

HLADI
DANI
ANDRAŠA
KOVAČA

Podatak da jc ovaj film 1966. godine
u Karlovim Varima stao odmah iza
filma Aleksandra Petroviča »Tri«, naveo
me je na možda ne baš najsrećniju analogiju.
U krajnjoj liniji, oba filma razmatraju
problem odnosa žrtve i übice. Ali dok je Pet*
rovića inspirisala veličanstvena patnja žrtve.
Anđraš Kovač se prihvatio nezahvalnijeg posla:
ocenjivanja moralne bede i krivicc übice.
Cetiri čoveka posle rata u zatvoru iščekuju
suđenje zbog masakra četiri hiljade Ijudi 1942.

i;odlne u Novom Sadu. Iz priče vidimo da ni
fedan od njih nije direktni izarivač ni izvršilac
pokolja. Njihmai sudbinu nije odredilo njihovo
lično delovanje, koliko pripadenje režimu i
priznavanjc njegovog apsoluta. Slabašni indiviđualni
moral pokleknuo je prcd_ nemoralnim
pozivanjem na lojalnost. Andraš Kovač postavIja
niz složenih moralnih problema: da li se
krlvlcima sudi zbog lične krivicc, ili zbog nečega
što je bilo, možda. van njihovc moći?
Odgovor na ovo pitanje Kovač ne daje u filmu,
pitanjc ostaje otvoreno. Posredan odgovor,
rneđulim, u izvesnoj meri sugerišc sudbina
jedne /спе koja je u želji da spase svoje srpskc
poznanikc i prijatclje prostim iskrenim odabiranjem
(»ovog znam« i »ovog nc znam«), nesvesna
njihove dalje sudbine, toga da ih šalje
u smrt ili slobodu. Odmali posle tcga nju, greškom,
übija mađarska patrola i ona sa gorčinom
izgovara: »Bog шс je zato što sam
sudila Ijudima«. Smisao ove rečenice je dvo
struk: njenu moralnu krivicu pratila je.odmah

kazna, suđenje је iznad nas. Ovaj norešeni
sukob dva moraina plana opSteg i pojedi*
načnog nije sasvim jasno iskazan u filmu.
Ali to se ne mora zameriti Kova Ču. Objektivnost
njegovog filma nalazi se u traženju i
ostvarivanju umetničkc istine i taj zadatak j<
on izvrsno obavio. Prezentiraiu jedne slo Žene
sllke i problema, znatno je doprineo i Kovačev
čist i moderan filmski izraz. Naročito je
etikasno povezao plan prošlosti sa sadašnjošću.
Beo zid ćelije i bclina snega doprineli su
da ovi prelazi budu neosetni, upotpunjuiući
iijedno prikazivanjc stanja samih zatvorenika.
Psihološkim sukobom izmcđu zatvorenika
ostvarena je fina dramaturška gradacija. Kul*
minacija sukoba izvanredno se poklapa sa n?
kraju razgovetno postavlienim pitanjem krivicc.
A pošto sc radi o režiseru snažnih misao*
nih preckupacijn, s nestrpljenjem oćekujemo
Andrašev novi film i sledeće pitanje.

DRAGOMIR ZUPANC

6.

STUDENI

1968/6PREDGOVOR
USAMLJENOJ
GL AVI

Glava se osamljuje dosta lako, gotovo i olako.
Osamljena glava obično patl ali
ipak ne sme dozvoliti da je njene patnje
poolze. Glava se uzdiže iznad patnji čineći ih,
patnje, svojim predmetom. To je meta-nivoijski
zahvat glave. Posle ovoga zahvata bi trebala
da hladnokrvno klasifikuje nijanse patnji ali
ona, glava, nije dovoljno hladnokrvna, ona i daIje
pati. Međutim. ovoga puta glava može da
kaie da muči samu sebe, može da kaže da ne
inože da pobeđi sebe, a to je daleko dostojanstvenije
nego da je muči neko drugi, da dru-

gog ne može da pobedi. Bez ovoga lukavstva
glava bi izgubila počasno mesto na vrhu tela.
Kako se glava osamljuje? Kada glava izgubi
vezu sa rukama, glava postaje opasno usamJjena.
Glava može sama razdvojiti sebe i rukc,
to može učiniti i neko drugi. U oba slučaja posledice
su iste. Sve što glava zamisli, to ostaje
u njoj, neostvareno i nestvarno, kao teret koji
neprestano mora da nosi i u koji mora da sumnja
jer vrednost toga tereta nema stvamu, nedvosmislenu,
potvrdu. Ruke. kao ono što bi
moglo potvrditi vrednost ovoga tereta, što bi
moglo izneti dz glavc u stvami svet, te rukc
nc postojc, one su odsečene. Stoga glava mora
uvek iznova preživljavati svoj teret; oslobađa
ga jedmh sumnji da bi ga okovalo drugim, ranije
isto tako odbacivanim. Tako glava ostaje
ratvorena, kao podmomica na dnu mora, zarovana,
bez snage koja bi je izbacila na površinu.
Posto je njena sudbina neizvesna, glava pati.
Ako se mnogo udalji od srca, glava isto tako
pati. Nemajući podršku srca, glava se osc-

са praznom i mrtvom. Boreći se protiv svoga
mrtvila, a ne priznavajućl srce, glava vodi jednu
uzaludnu borbu. Mrtvilo se savlađuje na
mrtvi način, dakle, uopšte se nc savlađuje. I
glava počinje da sumnja i pati.
Kada sama glava počinje da odgoneta i život,
ona se zbuni. Svc što kaže o življenju, to
je nesigumo, podložno padu i tonjenju, to je
kruto i lomljivo. Problemi življenja isuvdše su
elastični da bi maksime usamljene glave dugo
ostale neopovrgnute. Jedna maksima može da
važi za jednu određenu situaciju, ali ova određenost
situacije nijc večna. I maksima počinje
da tone. Usamljena glava mora da počne iz pocetka,
mora da traži drugu maksimu. I tako
neprestano. Ukoliko je glava nameravala da
da jedan odgovor za sve. a usamliena glava
mora to da namerava, utoliko ona, glava. mora
da pati.
ZaŠto se glava osamljuje? Možda i zbog polozaja
koji zauzima na telu: ako je več na vrhu

tela, onda treba imati i »vrhovno« ponašanje,
tj. treba sve sama da »rešava«. Tek na taj način
glava bi opravdala svoju vrhovnost. Znaći Ц to
da glava nasilno ostvaruje svoju vrhovnost?
Glava je isuviše slaba da bi mogla dugo opstati
u svojoj nasilnosti. Glava samo koristi postojeće
mogućnosti; ukoliko čovek pokušava da
pronađe nekakva »rcšenja«. on se nužno mora
obratiti svojoj glavi, Govor srca isuviše je mutan
da bi bio pogodan za pronalažeoje »rešenja«.
Tsto tako nlke bez glave ostale bi samo
prednji udovi. Dakle, očigledno je postojanje
mogućnosti za uspostavljanje vrhovnosti glave.
Ukoliko glava u potpunosti iskoristi ove mogućnosti,
ona se osamljuje. Prema tome, njeno
osamljeništvo nijc neprirodno. Glava se osamIjujc
nošto smatra da to zahteva celo čovekovo
biće. Naookon, Čini se da biti jedinstven
rnači biti pod »kontrolom« jednog dela biča.
Potražimo li taj deo, naći čemo glavu.

BOSKO RANISAVLJEVIC

IZNEVERAVANJE
TRADICIJE JEDNE
SCENE

»VE PREMIJERE
U ATELJEU 212

Ukratkom razmaku, na sceni Ateljea
212 prikazana su dva nova ostvarenja
anglosaJcsonskog pozorišta: »Sledeći
put ću vam to otpevati« Džemsa Sondersa, i
»Delikatna ravnoteža« Edvarda Olbija.
Prve večeri smo bili suočeni s očajanjem
Ijudske izgubljenosti i usamljenosti u jednom
nerazumljivom svetu, lišenom dobrote, Ijubavi
i saosećanja, besmislenora u poređenju s rav*
nodušnom činjenicom smrti. Nema sumnje da
smo ovakvo osećanje života upoznali ne samo
u sopstvenom iskustvu, već i u daleko uspclijim
književnim i pozorišnil delima. Ideje u
tekstu Sondersovog komada ne mogu da obogate
mračnu, agnostičku, nibilističku i pesimističku
sliku sveta zaključuju kritičari ove
predstave. Tačnost ovog zaključka, međutim,
ne raože da opravda njegovu metodološku neispravnost.
Sondersov neuspeh se ne možc
objasniti pukim poređenjem ideja u tekstu sa
idejama drugih pisaca, ili čak sa idejama koje
su, u teoriiskoj misli, njihov očiti uzor. Utisak
osiromašavanja i promašenosti one slike
sveta koja je piscu nametnula obavezu da je
ozivi па sceni, nije ishod opštepoznatosti njegovih
ideia, već nečeg sasvim drugog, Sondcrsove
greške protiv filozofije nemaju nikakvog
znacaja u poređenju sa ondma protiv umetniCkog
postunka -- onog koii opšta mesta piščeш
intelektualmh pretenzija može đa pretvori
u nesto novo, složeno i bogato značenjem.
Konsteći jedan Pirandelov izum, Sonders

je u komadu zamislio dve radnje, psihološku
dvostrukost ličnoeti, i,shodno tome, višesmislenost
opšteg značenja teksta. Na scenu izlazc
glumci dve radnje počinju —. proba i, u okviru
nje —• pozorišni komad o pustiniaku. Proba
je uglavnom realislička, mada treba da razbije
iluziju stvamosti po kojoj je život nešto
drukčije od scene na kojoj traž’mo ili igramo
svoje uloge. Druga radnja je irealna, fantastična;
u nioi vlada glumac koii ima zadatak da
igra pustiniaka (M. Butković) i čiia suđhina
simbolično snaia oba toka rađnje. Simholika је
naroč’to izražena u karakterizaciii likova: za
Radža (D. Cavić) Hudi i dopradaii imaju vrednost
samo kao sredstva tobože humano oostavIjcne
svrhe saznavan’a snvisla nojedinačnog života;
clumac Dast (S. Zlgon) bez iluzifa i ideala,
otkriva Исе besm’sla I smrti kao jedinog
ishoda lalove it?re na sceni i u životu. Nasuprot
niemu, bezhrižnost. oovršnost i neobuzđaпт
humor iscrpHulu likove Mefa I Liri Mef
(Đ .ШбН I/zi (R. Sokić) su likovi lišeni
auniieg znacenia svoie uloee iz drugog toka
radme oni dekiamuiu nanamet. ber razumevau’a.
Ako se ialova istrainot Radža i otrovni
D*stov osmeh mosu simbolično ukloniti u nustmiakovu
sudhinn, to ni n kom slučalu лс
vazi za l'kovc Mefa I Lfzi. Tramka i složenost
lika clurnca pustmlaka oočinic timc što ie niemu
ledmom stalo da nađe ulotru. a nastavlja
se uzaludnošču borbe nrotlv ostallh lica u komadu
Poraren tramčni Рк hita da nanusti
svet, da irerad? dekor iedne l«žne ličnosti plum-3
“ w T ca * No da И ie dekor
dovoiian ? Da 1 u tom ludom utočištu ima srece.
Scena nustimakovog umirania kažc nam
tZ£ e J edn ° hoćemo li sačekati smrt ruku
praznom nebu Ш skrštenih
na u komma nema ničeg do očalania.
П neusneh verovatno ie oosleđira
irTT,eđu intHektuiTnih
nretenrna I zabavliačkih sklonosti. Piscu ie bino'd«
n i'J«rfH- IStakn i e zabavne likove i Lizi
io da azgradi onc kojima jc inače poverio ohi-

man 1 složen misaoni materijal. Psiholoiki nc*
dorečeni i sprečeni u delanju, Radž i Dast izgo*
varaju tekst koji nisu u stanju uverljivo da
asimiliju umesto njihovog, čuje se glas pisca.
Ova opasna slabost nastavlja sc u nizu
Sondersovih propusta. kao što je nesposobnost
simboličnog korišćenja funkclonalnosti dvaju
razvijajući jedan povrŠan humor i vic,
pisac je umanjio značenje pustinjakovc priČc
3 potpuno narušio ne samo kompozicijsku zaJT
115 ® 0 - i koherendiu čitavog teksta koraada.
Cak i ovakva vrsta numora mogla se simboЈхпо
usmeriti no tek je u sceni pustinjako*
vog umiranja humor iskorišćcn kao tragikomilakrdijanje
jednog užasnutog osećanja,
kao znak Ijudskog konačnog poraza.
Hrabra i stvaralačka režija mogla bl, moizbeći
mnoge slabosti Sondersovog teksta.
No režna Mire Trailović samo pokazuje da
veđHf^Hn tCkStU • uzdržanost uisu samo eplteti,
čhu' đ ГеСl Za osrcdn j° st 1 strah od veliUprkos
izvrsnoj glumi Milutina Butkovića
i sjajnim epizodama Ružice Sokić i Đorđa Jelisića,
dekom lišenom iluzija, i sceni otvorenoj
više no sam život, utisak promašenosti i
protivrečiosti ishod jc ove premijere. Otrovni
napitak mračnog i bezizlaznog razblažen otužnom
veselošču opominje nas da postoje
pozorišne predstave čiji se smisao ne sastoji
u suzbijanju dosade.
U »DELIKATNOJ RAVNOTE2I« Edvard Olbi
nastavlja svoju opsednutost psihološkim, шо*
ralnim i socijalnim vidovima porodice, preko
čije ogoljene slike u situadji krize, saopštava
леке od trejnih i neveselih istina o Ijudima.
Prijateljstvo Tobijasa (S. Perović) i Harija (V.
Popović) pada na prvom ozbiljnom ispitu, uprkos
iluziji vernosti којош su se dve porodicc
godinama hranile. U porodičnoj i prijateljskoj
krizi pojmovi supružanske sloge i razumevanja,
očinske Ijubavi, vemosti, čitava mala moralna
mitologija pretvara sc u ulepšanu sliku laži

kojom prikrivamo od drugih i nas samih pravi,
egoistični i ništavni Ijudski lik.
Malo jc od ovoga ostvareno na sceni Ateljea
212, više možemo samo naslućlvati. Jednostavna
radnji Olbijevog teksta postala je neprcmostiva
prepreka za režiju Mate Miloševića. Isprekiđanost
ritma zbivanja, zgušnjavanje radnjc
na dramski neopravdanim mestima ili njcno
razvlačenjc radi pukog isticanja opsena jedne
promašene glume, učinili su đa Olbijev tekst
bude пе samo slabo iskorišćen, već, po svemu
sudeći, izneveren i obezvređen.
Iste zamerke, Čiji teret delom opet snosi reditelj,
moraju se uputiti glumi Marfje Cmobori.
Nede Spasojević i Olivere Marković. U ulozi
Agneze Marila Cmobori se predala jednoličnom
deklamovanju, osluškujući svoj sopstveni glas.
naivno verujući da se uzdržanost i hladnpća
zamišljenog lika mogu ostvariti jedffiWM/i.
čkom, neuverljivom gluraom, tačnije, pukom
prrsutnošću na sceni, koja razbija ne samo iluziju
sopstvenog lika, već i kohensnciju i mogućnosti
ostalih. Neda Spasojević kao Julija
proizvodlla jc više histerije no što je to lik
ztntevao. nepodnošljivim preterivanjima u glasu,
melodramatikom kretanja na sceni. i ncuvcrljivom
koordmacijom pokreta. Olivera Marse,
opet, ni u ovoj ulozi nije oslobodila
Јагпо romantičnog manira svoje glume, u ле,H
logama možda opravdanog, ali suviše
jednohčnog i znaćenjem siromašnog da bi mo
složeni lik A g nez; ne fesfre Kler
Jedna potpuno promašena režija. odbijajući ćekor.
konvencionalna scena nakojoi eharaH
/araza jednog glumačkog neuspehi isho
u koioi B t premiiere na POzomici Ateljea 212
t,čne 1 s “ e ove istlne Olbljevih komnđa.

ALEKSANDAR ILIC

RIBA

Unutrasnjost ormana je mirisaJa na Seboj.
Kubljc je bilo besprekorno složeno, belo
. odvojenog od šarenog. Sirio se osećaj
Pnsnog domaćeg raspoloženia; otvoren orman
* okrugh sto vezenim pokrivačem doprinosili
»u tome.
„Ј- 1 to У гете sam verovala da sam riba. Tako
m se i ponašala, Ležala sam na dnu krcveta
reke : Skripalo je ispod mene. talasi
bivali nemrm.ji što se jutro više bližilo. Maj.
Ц ,.Ј С °tvorenim ormanom prebrojavala
koliko ko ша pari zimskih gaća. Postelja sc
j a P r^mem o. PojaČavala sam IjuJjanjc
aganiin njihanjem. Isturila sam glavu van po
Knvača i zaustavljala disanje. Ribe nc mogu
uisau па suvom. Opet sam zavlačila glavu pod
mfrVT / , u *|ala topao. ustajali vazduh. pun
m iTisa tela s čestica pcrja. Majka me je izvlačila
oko osam iz postelje i slala po hleb. Osećala
se u tr ?™ 0, telo mi je bilo preveliko da bih
m °gla bjti riba.
Prodavniea hleba je bila na drugom uglu.
гекаг jc imao govomu manu. Mucao je piskujavo
i rvah su ga Muca. Davao mi je obično
P° lice ' је bio bolji hleb.
rnzda bih mu izgužvani blok i on je nezgrapun
rukopisom zabeležio da sam dobila dva
клоетата.
Nosila sam hleb pritisnut na grudi. Grejala
je rapava površina. grickala sam koru која
~7 Ј д đo brade. Nošenjc hleba mc Je
fSS**k fdatiJa sam sc u hodu i pevušila.
vien sc hlad:o tamo gđe mi n je doclirivao tc*
ali sa one stranc. sa koje јс bio pritisnut uz
m cne. bio tc ioš topao.
j ~~ ® ta м učinila sa ovint hlebom? phala
c Г т ,а,ка * nervozno mc udarala po licu.
* N је me mkađa boielo oti njenih udaraca,
ra i mio ffloriala gclc udara. Bila sam manja od
чв 1 udnr'ila je odorco. nnsumice. Nastojala

mestona kojem su se noću naušima?
01 ® 1 * da me majka udara
sir№^ a , S t m^ omad ll ? ulo 2 sira “ doručak,
uhitio Ма Јка je odlazla rano
noseči te kutije.
Donosila ie i čokoladu, kakao, mJcko, haljima
Z u сТЛ!т i hal J me sam viđala na slikaITJVStt??
I 2r k ? ieaina * Z , a r ‘ bu su to smes *
ka т!^Дм^s|*? П , sulela da se protlvdm. Maj,„
;T tri a 1 - vezivala tra? ke oko mene; bie
тгСга 1 , noću sam sanjala kako
je sečcm i bežim u tankoj. kratkoj košuljici.
Setali smo sc. Pored česme sa Četiri Javlic
glave, održavale su se demonstracije
~ TRST JE NAS!
NE DAMO TRST!
Majka je rekla ženi pored sebe da če opct
b.ti rata, žena ju je grubo upitala zar joj nijc
bilo dosta. Majka nas je povukla za sobom. Covek
sa crvenim vratom jc prvi urviknuo, ostali
su vikali za njim. Posle su igrali kolo i pevali.
To mi se dopadalo. Majka je odahnula. Moj brat
je hteo da piški i majka mu jc skinula gaćicc
iza klupe. Nisam znala šta je to Trst. Nisani
smela da pitam.
Dvorska bašta ic bila pona dccc. Tu smo
moj brat i ja mogli da se otrgnemo od majkc
i cia sc igramo. Zavlačili smo se u vlažno Šipražjc,
trcali stazama po kojiima je ležalo mno
slvo sisarki. Majka jc spokojno, nc maknuvši
sc. scdcla na klupi i zurila u komadriće ncba
Koji su se vidcl. izmcđu vrhova jela. Spuštala
sam sc do potoka i vukla brata za sobom. Legla
mh u phcak i zagnjurila lice u hladnu vodu.
Tresla sam se od hladnoće, ali nikako nisam
uspevala da postanem riba. Mlatarala sam rukama
oko sebc, moj brat se smejao. Dolazila
je majka da шс izvuće ; umota u svoju zelcnu
jaknu. Kod kuće чагп dobiiala batine i čaj pun
Hščn lipe. Večerall smo brat I ja. Мајка nlkadri

nije jela sa паша. Majka je brižljivo kupila mrvice
hrane sa dlana i iznosila ih iz kuhin ie. Kasnye
sam shvatila da je to napolju jela i da joj
B \ a Je mršava * sa krupnim
crmm ocima. Mučenlca.
L-zeli su nam Trst.
Tamo je more, rekla je majka.
* isam znala 2ta је Trst, ni Sta je more. Moj
brat je bio ravnodušan što su nam uzeli Trst j
sks : UVe ? P° red ogra-de Konm
, da cu]cm kako urlaju pred
fiimnazyom. Ljudi su sedeli pred česmom sa
mlazevi^odc 8 aVe ’ “ tevl№ Wiusll su «*li
minsaJa na cimet. a kiflice sa pekmezom na
ie Iшг°ч oraha ‘ s P a Jz ic bio zaključan. Majka
u njega proizvode svojih veštih ruku
i zakijucavala ga ponovo.
Osvanuo je BoŽić. Majka nas je obukla za
ci kvu. Crkva jc bila pored gimnaaije, iza česmc
sa četin lavljc glave. Neko je pređ crkvom
podsmešljivo dobacivao da se nismo borili za
Bozic. 2ene su mimo ulazdc, nisu obraćalc
paznju na onoga koj! jc vikao. Oltar je bio vcičanstveno
osvetljen. Bogatstvo boja, mirisa i
oblika prevazilazilo jc maštu. Iz uglova su dzvir.vale
žcne sa crnim maramama. orgulje su
dorniniraic svojim zvukom. visoko su se uzdizali
onlaci zapaljenog tamjana. Sveštenik jc bio u
belom. sa zlatnim šarama.
Nedelju dana smo jell ostatke bozićne hranc.
Još је bilo slame u sobi; b lo je toplo.
Tutnjali su fenkovi kroz našu ulicu. Snaga
јс t>ilo malo. i’enkovi su išli ргсша Dunavu.
onda su skrctali. Dobošar је čitao svafci čas neke
naredhe i obavcšfcnja. IVlajka jc istrčavala da
«a čuje. N jc imala zim«ki kaput. Umotavala se
’ vunenu cmu maramu.

Тако su mlnule i gađine.
Bila je iznad šporeta u kuhinjt jedna vezena
»kuvarica«; na njoj izvezena riba na tanjiru
pored tanjira viljuška i nož. Uvek sam se piaš la
da ce noko pojesti ribu, all uvek je ujutro biJa
na isiom mestu. Majka bi povremeno oprala i
ustirkala »kuvaricu« i riba je posle toga bila
lepša 1 vezene krljušti bi biilc tvrđe.
у ormanu su naslage belog rublja bile sve
tanje. Majka jc kršila ruke i govorila kako
cerno pomreti od gladi. Jeli smo pečenu proju
i slušali govorc na trgu. Majka je gunđala da
se od govora ne mogu nahraniti gladna deca.
RUSIJA!
- AMERIKA!
žene su u zemhiiijima nosile Rusiju i Amcriku
i pokazivale .li jedna drugoj pored tezgi sa
nialo skupog luka i gomillcama krompira. Zenc
su postajale opasnc, mrkc, neivozne; niko im
nije smeo spominjati ono što nisu htelc da čuju.
One su sve znale. Jurile su kao rojevi pčela
po gradu. J и
S Ј ПО ж* с smo Ј®М* Nisu svi iraaJi
sta da jedu. Majka je uspevala da nađe hranu
tarno gde je mje bilo. Моје ruke i noge su pocele
naglo da rastu. .Gledala sam ih ujutro u
krevctu. Ležale su, bile su ružne. шке sa dzbočenim
laktovima, noge sa grubim kolenima. Nivise
mogla ni sanjat da nostanem riba
Jos sam se zavlačila na dno kreveta. kao na
du ? leke 1 u &sala ustajaM \ r azduh, ali to su
g* blh samo trenuci. Onda sam se brzo oblaSf
ugao . P° hleb - Ako ga nijc bjlo,
гпа.Јла jc pekla proju. Svc jc postajalo sivo i
Ktu v ®u lja> ? isu se kola na
il 8 c«! ■ J bu ? USIl J eno » rnonotono. Čekala se
eksploz ja pa da se sve rasnadne. Ali. dolazile
su nove nevolie i nesrcčc. Ijudi su se provlačili
kroz njihcve spletove sa mukom.
Samo 1>! neka riba uspela da se izmigolji iz
olavile PaSnCSI1 ’ Z SVih routnih voda ko i e su nas

ELVIRA RA.TKOVIC

1968/6

STUDENT

7.IZGRADNJA PRUGE
MAJDANPEK-BOR

U ojcviru svog raz\-oja, Rudarsko-topiomčarskl
basen Bor gradi prugu normalnog Z:oloseka
Majdanpek Bor u dužini od oko 44 krn.
Izvanredan značaj ove pruge za Rudarsko-topioničarski
basen Bor sastoji se u torne
što Bor sa Majdanpekom i ostalim zajednicama
radnih jedinica predstavlja jedinstven rudarsko-metalurški
d industrijski kombinat. Jedinstven
i sinhronizovan tehnološki proces proizvodnje
u našem kombinatu može se ostvariti
samo direktnim povezivanjem ova dva
centra.
Pređviđena prolzvodnja bakra od oko 100.000
tona bazira se na preradi rude Majdanpeka i
Bora u metćilurškim kapacitetima lociranim u
Вош. Prelaskom na eksploataciju siramašnih
bakarnih rudišta sa prosečram sadržajem metala
od oko 0,8 odsto, celokupna tehnologija
postavljena je tako da se ruda oplemenjuje, i
korisna supstanca prevodi u koncentrat bakra
sa oko 10 odsto vla,ge. Tehnologija topljenja
komadastog materijala u šahtnim pečima zamenjena
je tehnologijom topljenja koncentrata
uz prethodno prženje u plamenim peoirna.
Ovakva tehnologija uslovljena је brzim permanentnim
transportom koncentrata bakra,
jer u zimskom periodu, koji u Ч točnoj Srbiji
traje 4 do 5 meseci, dolazi do smrzavanja koncentrata
čije topljenje postaje nemoguće po
postojećoj tehnologiji. Zbog toga bi se morao
obustavljati rad topioraca u zimskoan periodu,
uz lagerovanje koncentrata i povećanja topioničkih
kapaciteta, ild bi se morali izraditi posebni
uređaji za odmrzavanje i sušenje koncentrata.
Izgradnjom pruge ovi problemi se rešavaju,
jer će vreme prevoza koncentrata od Majdanpeka
do Bora trajati dva do tri časa umesto
sadašnjih 5 do 7 dana.
Pored rešavanja tehničko-tehnoloških problema,
pruga ima i svoj ekonomski značaj.
Mjenom izgradnjom transportno odstojanje od
Majdanpeka do Вога skraćuje ee za 400 km,
od Beograda do Bora za 178 km, i od Beograda
do Pr/ihova za 109 kilometara.
Transportom roba i materijala Basena Вог
u količini od oko 1,550.000 tona godašnje, na
skraćenim transportnim odstojanjima, ostva-

PRUGA CE IMATI VELIKI PRIVREDNI
I DRUSTVENI ZNACAJ

nije se godišnja ušteda u trcškovima transporta
od oko 40,900.000 novih dinara godišnje. To
znači da samo iz ušteda u transportu, koje Basen
Bor treba da ositvari, pmga Majdanpek
Bor sama sebe otplaćuje za sedam i po godina.
Zahvaljujući prirodnom bcngatstvu ovog
kraja, pmga omogućava širck razvpj ne samo
Rudarsko-topicničarskog basena. već i drugih
cblasti privrede Maidanpeka, Вога i drugih
mesta. Pmga ima velik značaj d za razvoj privredno
nerazvij enih područja u ovom delu
Srbije.
Izgradnjora pmge, Majdanpek d Bor postaju
tranzitne stanice a itime se rešavaju d svi
problemi, koje već izgrađene pmge Brodica
Majdanpek i Vražogmac Bcr ndsu do kraja
rešUe u pogledu dopreme i otpreme *roba i
putničkog saobraćaja.
Vreme vožnje brzog voza od Bora do Beograda
iznosd sada 6 časova d 26 minuta, a posle
izgradnje pruge iznosiće 3 časa i 34 minuta.
Danas cena vozne ikarte putničkog voza za II
razred, od Bora do Beograda, iznosi 2.800 dinara,
cena motomcg voza 3.300 dinara, a cena
I razređa brzog voza 4.700 dinara. Posle dzgradnje
pmge cene će biti: za putnički voz
1.610 dinara, za motorni voz 2.110 dmara a za
I razred brzog voza 2.915 dinara.
Od Majdanpeka do Beograda danas nema
brzah vozova. Vreme vožnje putničkog voza
iznosi sada 6 časova i 40 minuta. Po završetku
pruge Majdanpek Вог, vreme vožnje motomog
i brzog voza iznosdće 2 časa i 53 minuta.
Сепа vozne karte za putndčki voz iznosi sada
1.260 dinara, dok će cena vozne karte motoraog
voza dznositd 1.760 dinara, a cena I razreda
brzog voza 2.390 dinara. Ovi podaoi najbolic
ilustmju šta će građani naših komuna đobiti
izgradnjom nove pruge.
Pruga Majdanpek Bor kompletira mrežu
komunikacije astočne Srbije. Ona je deonica
važnog magistralnog pravca, i uklapa se u
predviđenu mrežu razvoja JŽ. Ona omogućava
rasterećenje magistrale Beograd Ndš i stvaга
mogućnost za povećanje tranzita na ovoj
magdstrald.
Sve ovo ukazuje na to la je pruga MajdanP
e k Bor jedna racionalna saobraćajndca, i
da je njen društveni d ekonomski značaj takav
da prelazi okvire Rudairsko-topioničarskog basena
Вог, istočne Srbdje i SR Srbije.

BUSACI U BORSKOJ JAMISEKRETAR
ZAMUTIO
ČISTU VODU!

AAMK KUĆA ZAVAĐENIH ILI
KUCICA U GVECU

• : Dva napi&a objavljena odnedavno u našean
listu podiigla su gnev kod članova Akademskog
auto-moto kluba!
U prvom. »Novac se lopd za točkove«, objavIjenom
krajem novombra prroŠle gcxlme, naš
saradniik R. Cvstičanin konstatovao je da je
Klub u poslednje dve god'ine nostao organizadja
na koju bi se mnoge slične mogle ugledati.
d sa tim se u Klubu uglavnom slažu, ali
ne i sa ooasikom našeg saradnika da ie za takav
»procvait« najviše zaslužan sokretar Kluba
Milan Vukovlć.
U drugom, »Na svadbu aa akademskim
fioom«, koji smo objav'iLi u prošlom broju lista,
naš šaradnik B. Milosavljevdć, u razgovoru,
opet, sa Milanom Vukovićem, zabeležio jtf: u
Klubu vlada javaŠluk, česte su 'privatne (zlo)
upotrebe vozila, dalazilo je do težih havarija
za koje niko nije odgovarao, rukovodeči Ijudi
u Klubu monopol'isaM su pravo da se. vozaju a
Klub je »nasankan«.
»IZLECILI« KLUB PO PARTIJSKOM
ZADATKU
Najpre o Klubu nekad d sađ, o tome kako,
i čijoon zaslugom, Klub više nije ono što
je nekad bdo, sastajalište onih koji za svoje
angažovanje traže puno materijalno obe'
štečenje ...
Vidite, ito ne može a da nais ne Ijuti.
Milan Vukovič nije propustio da u onom

članku »Novac se lepi za točkove« istakne neke
svoje zasluge. A on је došao kad je situacija _
u Klubu uglavnom biia sređena kaže predsednik
Kluba Đorđe Bibić.
- U Klubu se slažu da je preokret na bolje
nastao negde 1965. godine.,.
Septembra te godine Univerzitetski odbor
obratio se Mašinskom fakultetu s predlcgom
da pošalje nekog aktivistu u AAMK, da
»zavede red«. Fakultetski komitet SK odredio
je mene i oslobodio me, zbog toga, dužnosti
predsednika Fakultetskog odbora Saveza studenata,
prlča Predrag Grbić koji jc pre BibKa
bio predsednik Kluba. Do tada, u Klubu
radili su »večdti studenti«, Ijudi koji su u angažovanju
naJazali svoj interes a mnogi od
njih odlazili iz Kluba i sa po dva kupljena vozila!
U Upravni odbor tada smo birali tri studenta
maš'nstva. Miroslava Cmčevića., Tomislava
Nedića i Vladu Radovića, kao i docenta.
za motorna vozila Jocu Todorovića. Nov sastav
Upravnog odbora »okrenuo je list«: Klub je postao
masovniji, širom smo otvorili vrata studentima,
omogućili im da pod povoljnim uslovima
pdhađaju vozačku obuku ... Posla je bilo
na pretek najvrednije smo stimulisali: uveli
smo »nagradnu obuku« koju je do sada pohađaJo
75 studenata, onih koji su ovde obavljali
mnoge poslove, od čišćenja garaže do uređenja
zidova. Kao vrstu »nagrade« uveli smo i
tzv. trenažno vozMo, koje su članovi Kluba, po
Pravilniku, mogli da koriste i za privatne potrebe
.. kaže Grbić.
REZULTATI POSTOJE ZASTO NE I
PROPUSTI?
Klub danas pruža sasvim novu »sliku«, uspehe
niko ne raože poreći. Milivoje Golubovdć
ukratko ih nabraja:
U Klubu su 1964. godlni imali 6—7 vozila
u bednom stanju, 65. nova uprava je sa-

nirala stara dugovanja, 66. nabavljeno je 11
novih vozila i zavedena rigorozna ekoncmska
' politika, 67; nabavljfeno ie •15 nnvih voziia a
obuku je, pohađalo 1450 kand’dat?! Khib ostvaruje
godišnji promet od oko 120 miliona
dinara...
Prošle godine AAMK posebno se istakao
u aprilskom reliju. povodom Dana studenata.
učestvovalo је preko 50 vozača, četiri velikc
radne organizacije pokrovitelji, »Crvena za
stava«, fabrika »21. maj«, »Tigar« iz P.irota i
Rafinerija nafte iz Bosanskog Broda, uložili
su 14 miliona za organizaciju rehia a za ovu
godinu su obećale 22 miliona starih dinara...
sef klupskog voznog parka, student mašinstva
Pe.ro Vidović, ogorčon je tvrđeaajima Hilana
Vukovića da su »glaviji liudi u Kktbu«.
Bibić, Golubović i on, monopolisali pravo da
se »vozikaju«:
Istina je da »razradu« vozila, prvih 3000
kilometara vožnje, uglavnom ja obavljam. AJi
lo je za vozilo najkritičniji period, potrebno je
stručno rukovanje, a u Klubu smafcraju da
sam ja najstručniji. Ne mislite valjda da bi
»razradu« mogao da obavi početnik!
Vidoviđ tvrdi da u tom periodu vožnja- \
nije nikakvo zadovoljstvo zbog povećane od
govornosti:
Uostalom, da je to neka »poslastica«.
zar bismo ostavili za kasnije da od r -rimo
na ponudu Glavnog štaba omia.đmsk - akcijo
»Novi Beograd 68« da za potrebe akcije razradimo
10 vozila??
* * *• *
Da Li se, i koliko, grešilo u ovom Klubu, uprkos
inače veoma zapaženim rezultatima koje
on postiže, pokušala je da sazna i jedna komisija
Univerzitetskog odbora.
Njen izveštaj za sada još nismo dobili.

- tvrde u Akademskom auto-moto klubu povodom optužbi Milana Vukovića, iznetih u prošlom broju »Studenta«

KEMAL KURSPAHIC

SEF VOŽNOG PARKA ЛАМК PERO VIDOVIC (LEVO);
»ZA RAZRADU VOZILA POTREBNI SU STRUCNOSTT I
RUTINA!« . • ,

ZBOG NEOBAVEŠTENOSTI
"NA BELOM HLE BU"

ZASTO STUDENTSKI RESTORAN NA OBILICEVOM VENCU NIJE
STUDENTSKI

• Verovali da će im, ako se uključe u Zajednicu domova i restorana, drugi
»krojiti kapu« i ostali bez abonenata!
je koiektiv ovog restorana pred dilemom između uklapanja u
Zajeduicu i napuštanja Univerziteta

Malo коше jasno je zašto restoran na Obilicevom
vencu nije »učlanjen« u Zajednicu studentskih
domova i restorana u koju su inače
uključeni svi drugi objekti studentskog stan*
darda na Univerzitetu.
Nedavni sastanak Saveta ovog restorana,
<>držan na inicijativu Rektorata, ■pokeizao je da
je to najmanje jasno samom kolektivu ovog
reštorana.
U okviru jedne tačke dnevnog reda, ропоуnog
razmatranja pristupanja restorana na Obiiićevom
vencu Zajednici studentskih domova i
restorana, članovi kolektiva ispoljili su potpunu
neobavešitenost, nepoverenje ,i sumnju u Zajednicu.
Niko do sada nije se ozbiljnije potrudio
da radnicima restorana objasni svrhu udruživanja
ustanova studentskog standarda, pa među
njima vlada bojazan da će restoran ulaskom
u Zajedndou izgubiti svaku samostalnost,
da će doći do »izbacivanja na ulicu« zaposlenih
radnika, da će se ugasiti svi postojeći fondovi
radne organizacije i da će neko drugi
»krojiti kapu« ovom kolektivu.
PREVIDELI« STATUT ZAJEDNICE
Do svih ovih nesporazuma verovatno ne bi
dašlo da je ovaj kolektiv bio upoznat sa Statutom
Zajednice domova i restorana u korae
se, između ostalog, kaže:
»Zajednica obezbeđuje i koordlnira rad stuđentskih
domova i restorana u Beogradu, radi
na unapređivanju i usklađivanju njihovih delatnosti
i pretresa sva pitanja koja su od bitne
važnosti za život i rad studenata stanara I
abonenata. Zajednica izučava potrebe i mogućnosti
za delimičnu ili potpunu integraciju svih
studentskih domova i restorana u Beogradu i u
tom smislu nastoji da se za rešavanje ovih zadataka
izvrše odgovarajuće prinreme. Ona
nože pored toga da formira zajedničke službe
za sve svoje članove ukoliko one budu oprav-

dane i prihvaćene od samoupravnih organa
članova.«
S obzirom da upravni odbor Zajedndce sačinjavaju
uoravnici svih objekata studentskog
standarda, članova Zajednice, predstavnici Univerziteta
i Saveza stodenaita jasno je da raspodela
svih sredstava koja naknadno pritiču
za studentski standard, ušlovi za sraeštai i ishranu
i stanarine, kao i sva druga zajednička
pitanja, zavise isključivo od dogovbra.
MEĐU ABONENTIMA SAMO 45
STUDENATA!
Studentski restoran na Obilićevom vencu sve
manjc je studerrtski.
Broj abonenata sa indeksom neorestano
opada pa Je tako u prošlom mesecu bila samo
45 nretplatnika-studenata.
Razlog za to verovaitno je i činjenica što je
ishrana u restoranu na Obilićevom vencu znatno
skuplja nego u dmgim studerrtskim restoranima
jer ovaj objekat, zato što nije član
Zajednice ne dobija posebne pomoći Univerziteta.
Kvalitet hrane i higijenska uslovi takođe
su nezadovoljavajući.
Posle nedavnog sastanka Saveta restorana
mnoge stvarl postale su jasniie shvatllo se
da je ovakvo stanje neodrživo. Predstojeća
Skupštlna Zaiednice »dvanaesti je čas« za izjašnjavanje.
Kolektiv restorana na Obilićevom
vencu nalazi se pred dilemom da li da postane
punopravan član Zajednice Ш da napusti
Beogradski univerzitet? Izbor druge altemative,
istupanie iz Univerzlteta, dao bi za pravo
osnivaču, Univerzitetu, da zadrži osnovna sredstva
restorana, kojima, u ime društva, uprav
Ija. To, zapravo, i nlje nikakvo rešenje.
U kolektivu restorana na Obilićevom vencu
sve bliži su zaključku da postoji samo jedan
izlaz iz ove situacijc uključivanje u Zaiednicu.
SLOBODAN VUKOVIC

ĆITAOCI PITAJU„STUDENT"
TRAŽI ODGOVOR

OD SLEDEĆEG BROJA NA OVOJ STRANICI

Sigumo postoje mnoga pitanja na koja ne pošaljete redakciji »Studenta«, bilo u pismu
možete uvek da dobijete odgovor, a koja vam ili na dopisnoj karti, a naši sarađnici će se pose
čine veoma važnim. Možda vas interesuje truditi da pronađu »prave« Ijude koji će moći
7bog čega je vaš kolega dobio stipendiju, a vi da daju »prave« odgovore. Pošto ćete nam tiniste,
ili ne znate sasvim sigumo kakva vam me pomoći u stvaranju rubrike, vaša pitanja
prava daje statut vašeg fakulteta i na kakve ćemo honorisati.
vas dužnosti obavezuje. Možete nas pitati za- Dakle šaljite nam a pitanja> pa došto
je voda u vašim kupatihma hladna, zašto ’ * J , ,
nema đovoljno udžbenika i zbog čega profeson “ ue P° zasluzeni honorar.
nerado izdaju skripta. . Samo da vas podsetimo, naša adresa je:
Od narednog broja »Student« će pokušati »Student« Svetozara Markovića 79/11. Uz adresu
da vam pomogne da pronađete odgovore za treba naznačiti: Za rubriku »Citaoci pitaju
sve što vas interesuje. Svoja pitanja treba da »Student« traži odgovor«.

U ZATVORU SPREMIO
ISPIT - ZA DEVETKU

STUDENTSKA DELIKVENCIJA SVE CESCA POJAVA ILI SAMO
»NADUVANA« U VECERNJOJ ŠTAMPI (1)

• IVe ulazeći ovom prilikom u razloge zbog kojih su i među studentima rasprostranjeni
delikventn! oblici ponašanja, reporter je pošao tragom običnih,
dnevnih novinskih vesti
• ledan kolega postao je »stručnjak za tabanje« iz fiskulture
• Sudija za prekršaje; »Studenti nisu tako česti gosti a kada dođu tretiramo
ih kao i ostale prekršioce ...«

Sve češće na stranicama štampe nadlazimo
ll * k™P ne naslove u stilu »Studenti pretukli
milicionera«, »Sudija za prekršaje kaznio grupu
studenata zato što su..»Studentkinja N.
prva dama riječke luke«, »Student übio verenicu«
... i tako redom.
Gotovo uvek u takvim prilikama naŠe stanje
kolege novinari več u naslovu ističu đa
je počinilac zločina upravo student. To je u
javnosti, pa i u našoj, studentskoj, stvorilo
predstavu da je delikvencija među akademskim
građanima u stalnom porastu.
A dfe li je zajsta tako?
Reporter »Studenta«, u potrazi za odgovorom
na ovo pitanje, razgovarao je sa studentima
koji su se ogrešili o zakon, »kibicovao«
nekoliko kockarskih partija, pitao sudije za
prekršaje i inspektore SUP-a šta misle o ovom
problemu,..
Kakve je rezultate dala njegova »istraga«?
Počnimo od Studentskog grada ...
START KOD »STUDENTSKOG SASTANKA«
Izgleda, ovde sve počinje u kafani zvanoj
»Studentski sastanak« koja je jedino mesto u
kome studenti, stanari Studentskog grada, mogu
da provedu trenutke odmora. Naravno, u
nju, pored velikog broja korektnih studenata,
dolaze i pojedinci koji ovde najlakše nalaze
»inspiragiju« za svađe pa i tuče. Takvo »raspoloženje«
često unose i u paviljone. Kad eventualno
budu zamoljeni od nekog kolege da se
pristojnije ponašaju, počinju da psuju, a epilog
spora zavisi od raznih okolnosti. Neki
dobro prođu, kao što je prošao Ismet Jucič.
student Prirodnomatematičkog fakulteta, na
koga je siledžija potrgao nož u hodniku bez
ikakvog povoda. Jucič je umakao u sobu i
zaključao se, ali dugo će se sećati Studentskop
grada. Nož je, uopšte izeleda populamo sredstvo
za obračunavanje. Tako je u masovnoj
tuči pre mesec dana sludentu milivoju Đukanoviću
zariven nož u leđa.
A za oval incldent iz doma su isključena s»mo
dva studenta!?
Petorica pijanih studenata pretukli su dvoiicu
svojih koleea studente M. B. i D. N.
Kažu da ni u SUP-u ne mogu da registruju
sve tuče jer su veoma Česte. Neslavni bilans
đalie se nastavlja.
Nekoliko maloletnica koje su pobegle od
kuća dobile su smeštaj u studentskim sobama
i bile »uvaž.ene gošće«.
BOLJE DVE »SKUPSTINE« NEGO JEDAN
»PADINBIIRG«
Ispričaćemo i priču k'dnoc studenta koji za
sebe tvrdi da ie »strurnink za tahanie«, i koji
nas ie zamolio da mu sc ’tne i in'cijali ne
oominiu jer, knže, nije mu do nubliciteta.

Volim kad-kad da se potučem. Uležlm se,
ništa ne radim, a ovo mi dođe kao fiskultura.
Izbegavam randese sa »plavcima« jer ne opraštaju,
odmah podnose prijavu sudiji za prekršaje,
a sa njim ti je već lakše, to je školovan
čovek, kazni te sa »skupštinom« ili dve, i
stvar je »legla«.
Da li te sudija za prekršaje nekada kaznu)
zatvorom?
Bio sam četiri puta kod sudije za prekršaje
all »Padinburg« (Padinska skela op.
M. N.) još nisam dobio, jer su izgleda sudije
pomalo bolećive prema nama studentima. Uostalom.
zašto da kažnjavaju studente zatvorom
kada ne kažnjavaju barabe i kurveštije?
Kad bi, ipak dobio kaznu zatvora, da li
bi prestao da se tučeš?
Verovatno bih prestao. Ne bih voleo da
me šlšaju, a uz to, u »Padinburgu« se, pričaju,
puno rađi, pa mi se ne isplati. Verovatno si
ćuo onu zatvorsku pesmicu »Ja posadih jedan
lukac beli u gradini u Padinskoj skeli« ...
Student ekonomije Asim Crnišanin drugog
је mišljenja kada je reč o zatvorima:
Spremio sam ispit u zatvoru I dobio devetku.
To mi je prva i jedina devetka u indeksu.
Petnaest dana provedenih u zatvoru dovoljno
je za spremanje najtežeg ispita. Za
moje »gostovanje« u zatvoru kriv je kondukter.
Kada sam letos putovao za Peć posumnjao
je da sam falsifikovao povlasticu, vređao mc,
psovao i na kraju udario. Nisam mogao da izdržim.
Kada je reč o prekršajima, u razgovoru sa
načelnikom Inspektorata za javni red i mir
SUP Beograd, saznali smo niz zanimljivosti.
Na primere drskog, bahatog i neprislojnog
ponašanja nailazimo najčešće na autobuškim
stanicama, na liniji za Studentski grad.
Uz to na nepristojno nonašanje studenata nailazimo
često u ugostiteljskim objektima pored
studentskih đomova pa i u samim domovima.
Ali sve to što smo izneli ne oredstavljii
neki naročit problem u odnosu na javni red i
mir gledajući u celini, istakli su u SUP-u.
U razeovoru sa dežumim sudijom za prekršaje
SUP Beograda čuli smo:
Mali je broj studenata koji dolaze kod
sudije za prekršaje. Ukollko ih ima, to su oni
koji se malo više »orovesele«. Sto se tiče prigovora
da studentima rcde izričemo kazne zatvora.
mislim da to nijs tačno ier ne obraćam
nažnju na to ko je »stranka« i kakve je profesije.
(U sledećem broiu o studentskoj delikvenciji
govore kriminolozi i sociolozi)

М. NTCTFOROVK'

1968/6

STUDENT

9.TAKO REĆI
NEZVANIČNO

GOST REDAKCIJE:
IOVAN HADII-KOSTIĆ

• JA CU DA KAŽEM SAMO VAŠE IME, A VI NASTAVITE.
DAKLE, JOVAN-HADŽI KOSTIC ...

... rođen 13. maja 1933. oko dva po podne. Neposredno
posle toga, već 9. juna 1956. Qko pola deset postao novinar. O
tome je sanjao još kao dete, ali nije baš tako zamišljao. Mislio
je da pravi novinar treba daima kiosk i stalne mušterije.
Kiosk još nema, ali bar ima stalne mušterije. šta još može da se
doda uz tako škrte podatke kaošto je jedno ime i jedno prezime
iz dva dela? Evo nekolikouobičajeniih epiteta za Jovana-Hadzi
Kositića, pa upotrebitekoji vam drago: opasan, otrovan,
zezator, vicmaher, satiričar, površan, intrigant, savest društva,
cakator, beleškar, (nepotrebnoprecrtati)...

• Da 11 je TAKO RECI NEZ
VANICNO poznato po Jovanu
Hadži-Kostiću, Ш Je JHN poznat
po TRN-u?
To je tipičan primer uzajamnog
guranja. Da тије bilo
TRN-a, niko ne bi znao Jovana
Hadži-Kostića, ali da nije bilc
Jovana Hadži-Kostića, niko ne
bi znao za TRN. Danas čovek ne
može sam da uspe. Svi rade p°
učinku, kao ona dva Bosanca iz
vica: »Po učinku, ejvala! Učnvm
ја tebi, učiniš ti meni.« Inače,
TRN-u je pomogao svojevremeno
i novi Pravopis. Da hi je njega
bilo, »tako reći« bi se i dalje
pisalo sastavljeno («takoreći«) ;
pa ne bi bilo nd TRN-a. Bio bi
TN. Ako, dakle, novom Pravopisu
nisu procvetale ruže, Jovann
Hadži-Kostiću procvetao je TRN.
• Kažu da Ijudi umiru od
smeha dok čitaju »Tako reći nezvanično«.
Da li ste čitaoce osiguraii
kod OZ-a?
Ako već mora da se umre,

bolje da se umre od smeha, neao
od dosade. Samo, nemojte,
mladiću, da preterujete. Ja nisam
übica! Na protiv, mogu da
vam dokažem da mortalitet iz
godine u godinu opada. Možda
mnogi Ijudi i ne Čitaju moju rubriku,
jer, za razliku od mortaliteta,
nepismenost raste. Ako to
zaista stoji u nekakvoj vezi, svi
su izgledi da ćemo uskoro postati
besmrtni. Čitaoce nisam oisgurao
kod #Z-a. Da dam i po
dinar za svakoga, bilo bi mnogo.
Bolje bi mi bilo da sam sebe osigurao
protiv telefonskih intervencija,
unošenja u Мсе, povlačenja
po sudu, čitanja neispravnih
ispravki i pretnji smrću. Ipak,
osdigurao sam samo kola.
šta ću im i ja, ako auto nemam!
• Naši čitaoci kažu da su imali
prilike da neke cake lz
TRN-a рге pbočitaju u »Studentovim«
INTERPRETAOIJAMA...
Verujem vašim čitaocima.
Ali, to znači da ne treba više da

verujem nekim drugim vašim Kad već izmišljate, dajte da
oitaocima: onima kojii mi ne do- jednom čujemo i vesele odgovonose
INFORMACIJE, nego Ш* ге o menzama, stipendijama, zaTERPRETACIJE.
Za svaki poda- pošljavanju!

tak objavijen u mojoj rubricl
znam odakJe meni, ali ne znatn
odakle onima koji mi ga daju.
Provorim ga т utvrdira da je tačan,
ali ne znam da li ga je već
neko objavio. Vidite kako sam
se uozbiljio, kad treba da objasnim
nešto škakljivo! Jer, znam,
sada treba da objasnim zašto ne
čitam »Student«. Ne stčignem, a
i ne dobdjem ga (na kiosku mog
novinara nema ga). Kad bih čitao
sve novine iz kojih može da
se ukrade caka, ko bi onda pi
sao cake? Lopova sve više, л
Služba bezbednosti ima sve manje
sredstava. Ali, koga uhvatkn,
objaviću mu ime na počasnom
mestu u TRN-u, umesto na
spisku blagajne!
. ф Možda bi bilo dobro da se
u Vašem nedeljnom Izmišljenom
Intervjuu pojavi i student.

Pitanje je neumesno. Intervjuisao
sam, i to izmišljeno,
mnoge studente. Evo samo nekih
imena: Dragan Džajič, Vice
Vukov, Radoslav Bečejac, Miki
Jevremović, Ivica Osim... Nisite
znali da su studenti? Nisam ш
ja dok mi nisu pokazali indekse
(ja bih i ostale pevače i fudbalere
stavio na indeks). S njima
nisam pričao o menzama,
stipendijama i zapošljavanju, јег
sti to sve skromni Ijudi i neće
svoje brige đa iznose pred javnost.
Kažete: da čujemo vesele
odgovore o menzama, stipendijama
i zapošljavanju ... Momče,
šta tu ima veselo?
ТАКО RECI ZVANICNO RAZGOVARAO;
L. LAZIč

(CRTEZ RANKA GUZINE)

ni lanci ne pomažu

Ovaj akt (autor: naš fotoreporter D. Cvetanović)
bio je jedan od eksponata na poslednjoj izložbi fotografija
u holu Doma omladine. Poznavajući psihologiju
posetilaca organizatori su ga posebno obezbedili lancima
i katancem. Ali, ni to nije pomoglo.
Posle nekoliko dana nestao je!
Moli se osoba koja je akt pozajmila, ili ukrala iii
sl. da ga vrati. Do tada, zaintercsovanim pružamo priliku
da fotograliju vide u ~Stuđentu“.

Slikarska izložba u Mažestiku

KOD NAS PRVI PUT

• Ono što ne polazi za rukom
mnogim L’kovnim umetnicima
da nađu prostoriju za izlaganje
uspelo je trojici studenata
Akademile za primenjenu u
metnost.

RATOMIIR PESIC-RA. ZORAN
Đ. JOVANOVIC I TASA RUZMARIN,
studenti Grafičkog
odseka. otvorili su u jednom

hodniku hotela »Ma/estik« STAI
NU prodajnu izložbu slika i
grafika.
Ovo što mi radimo, rekli
su nam mladi slikari, uobičajena
je praksa u inostranstvu. \fe-

đutim, mi smo uveren' da je
ovo PRVI slučaj u našoj zemlji:
da se u hotelu otvori stalna
izložba.

INTERPRETACIJE
DOBAR POLOŽAJ

Na ispitu iz geografije
na Ekonomsko' i fakultetu
na pitanje „Zašto Jugoslavija
ima dobar položaj?“,
student odgovara:
Pa, učestvovala je u
revoluciji.

INTERPRETACIJE
NIJE UPOZNAT

Student Petar na raspustu
priča svojim drugovima
sa sela da studira nemački
Na to će jedan:
A јеГ zapadno nemački
ili istočno nemački?

? Raspust

Raspust je bio i prošao. Kako ste se proveli?
Presreli smo nekoliko kolega i koleginica 1 postavili
im ovo pltanje. Pročitajte &ta je zabeležlo naš reporter.
Ljubka Dragović, Arhitektonski fakultet:
Ceo januar mi je ргорао crtajući diplomski rađ.
Na žalost, ne sebi, nego jednom svom drugu.
Gedeon Popov, Elektrotehnički fakultet:
Dvadesetak dana sam proveo u jednom manastini
u Srbiji, rujno vino s igumanom pijuć’.
Klara Omčikus, Pravni fakultet:
Izvadila sam tri prednja gomja zuba. I kako je
naše zdravstvo hitro, ceo raspust sam provela u iščekivanju
zuba.
Vladimir Mijušković, Filološki fakultet (sada na odsluženju
vojnog roka):
Posle objavljlvanja pisma jedne devojke u »Ciku«,
u rubrici »Vojnici i devpjke«, mnoge su navalile ш mene,
pa jedva čekam demobilizaciju.
Miroslava Mitič, Ekonomski fakultet:
Dala sam jedan važan ispit. I još nešto: najzad
sam našla pravu Ijubav i srećna sam, јег volim!
Velibor Obradovič, Medicinski fakultet:
Januarske ispite lakše sam spremio igrajući se sa
svojom malom kćerkicom Biljanom.
Mlljana Naumov, Tehnološki fakultet:
Мој davnašnji san se ispunio: na prijemu u SIV-u
povodom VIII Kongresa SOJ-a imala sam priliku da vidim
izbliza druga Tita.
Rajko Hanovič, PMF:
Rešio sam da se ženim, i zato sam požurio da što
pre dam zaostale ispite.
Gordana Kocić, šumarski fakultet:
Zimski raspust sam provela na Jahorini. I pored
mnogobrojnih udvarača ostala sam verna svom dečku
vojniku. (Alal ti vera!)

PRIČA
GLUMICA

МОЈА PRIJATELJICA LJI- jednu koprodukcdju; epizoda,
UA živi i umire za film, u- ali savršeno odglumljena«.
metnost —po njenim rečima »0, ol« zadivljujem se ja. »Sa
nad umetnostima. Od ka- da imam pauzu nastavila
ko je znam čitala je od prve je Ljilja. Naši režiseri su
do poslednje strane »Filmski totalne neznalice i glupaci.
svet«, skupljala fotografije Ne primećuju lepe i darovite
glumaca i sa nekima se čak i devojke. Jesi li gledao »Buđedopisivala.
Moram priznati nje pacova«? Jesi li video
da je Ljilja i likom i stasom kav gabor igra glavnu ulogu,
bila nalik na mnogobrojne pa se još i svlači! Da se izzvezde
filma (čak su se i bro- bljuješ od muke!« »Da, da!«
jevi obima njenih grudi i ku- kažem. Ljilia razvezla; »Mi
kova, 98 i 95, poklapali sa bro nemamo talentovane sconarijevima
velikih glumdca). U- ste. Svi pišu o seljacima i rad
čestvovala je i na konkursi- nicima: vulgarne i bljutave
ma lepote, najlepšeg osmeha, stvari. Daj narodu krimina*'
najlepših nogu, ali je uvek o- lac, pa da vidiš šta je film!
dustajala u finalnira partija- Sta misliš da tvoja Ljiiljkica
ma: sve zbog majke koja je igra neku seksi devojku, tapopreko
gledala na te ujur janstvenu zavodnicu, šefa krdume.
Kada je došla u Beo- voločne bande, a radnja se
grad, polagala je prijernni is- događa u nekom besnom, supit
na Akademiju za film, po- рег modemom hotelu u piazorište
radio i televiziju. Na nini ili na nekoj Jahtd.« Uh,
ispdtu je pala i nije se mnogo to bi bilo lačo, Ljdki, to bi bio
razočaraia, јег su joj neke filmčina«, kažem da tek nestare
i iskusne filmadžije što izgovorim.
kako ona kaže rekli da je Zadugo ne sretoh Ljilju niti
Akademija škola zaglupljiva- što čuh o njoj. Jedan moj ponja,
škola okamenjenih pravi- znanik ispriča, na moje velila
i staromodnih profesora. ko zaprepašćenje, da su LjiPravi
talent se ne da naučiti, Iju vodali lažni frajeri: i poa
pošto je ona darovita i ta- znati režiseri i obične ргораlentovana
hvala bogu! lice, nabeđeni glumci. Na kdonda
samo treba čekatd na lo su krčmili Ijubav sa njom;
poziv nekog režksera. Upisala ona im je bila i glavni adut
ie književnost radi Kčnog o- u njihovim divljim pijankabrazovanja
i radi sfcranog je- ша. Matori su okrenuli glavu
zika radi onoga što je po- od čerke. Ljilja se ofucala,
trebno svakoj velikoj svet- izmršavela, stasom i likom
skoj glumici. Otkrila je i taj- dobila je izgled barskih danu
kako se postiže uspeh: ek- ma. Odala se piću i »kuhurscentričnosću
i vezama. Od nom« propadanju. Poćda je
tada sam retko viđao Ljilju i da navrača sa nekim mutnim
na neki način se tuđio od tipovima »Pod lipu« i kod
nje. Ja sam se vukao po Stu- »Zmajka«.
dentskom gradu. menjao so- т _ . be
od suterena do petog sora p n , e Poverovah poznamku.
ta, ilegalisao i imaST illgalce. Рпсе kao рпсе: muskarci jed
vurio umaščene džempere. po \ a . c 9 lca J u da l alc 9 nesto
tri godine nosio jedno odeio, desi le P ,m - -uobrazemm». curučavao
u studentsfcim resto- rarna ; Ljilja tako naivna
ranima, јео prebranac i kača- pa v da 9 a^ eda na Iаlс У е pre_
шак u KasinJ. a dotle se Lii- f račne st °sove. Ona ima taIja
gizdala i kitida: gulila je lentasvog
oca, braću, tetke i osta U malu nedoumicu me baKi
rodbinu, lovu i lovu im u- ci razglednica iz Francuske.
zimala, odevala sc skupoceno Javlja da se več pola godine
i moderno, stanovala za pa- nalazi tamo, da radi u jednoj
prenu cenu u samom centru kafani (pere posuđe, briše
grada, družila se sa filmskim stolove, šta li?) i da svo slosvetom.
odlazila na večere u bodno vreme koristi za uče»Maderu«.
»Klub kniiževmi- nje francuskog i engler;kog jeka«,
»Mažestk« i u još neke zika i manira koji su pctrebekskluzivne
i moderno uređe- ni jednoj svetskoi đami. Nane
podmme. Tako mi je go- merava da uskoro outuje u
vorila da živi. Ameriku (možda u НоИл-ud).
»Како ide sa Шшот?« u- to radi L j«j a “ betem
pitao sam kad jednom naleteh
na Ljilju. »Snimila sam

MILISAV SAVIć j

10.

STUDENT

19«/*NAŠIM
ČITAOCIMA

Omladinska redakcija,
koja uređuje ovu stranu, odlučila
je da promeni ime i
„glavii strane“. Promenom iшепа
želeli smo da proširimo
krug saradnika a samim
tim i tematiku strane. Naime,
sadašnja redakcija iako skoro
u potpunosti formirana u
prošlom polugodištu, sastavIjena
je još uvek od srednjoškolaca.
Međutim, strana je
namenjena svim omladincima
koji ne studiraju, bez obzira
ла godine i zanimanje. Tako
se promenom imena pruža
mogućnost svim omladincima
da sarađuju na ovoj strani.
Saradnja se ne ograničava samo
na novinarske članke, već
se proširuje na sve oblasti literamog
stvaralaštva mladih.
Redakcija smatra da je saHašnje
mesto učenika kao
pasivnog objekta u nastavi i
samoupravljanju neodrživo i
ne samo da se ne poklapa sa
potrebama našeg društvenog
razvoja nego ne ide u korak
sa razvojem nastavnih metoda
u svetu. Zato se Redakcija
zalaže za opštu i korenitu
reformu školstva drugog stupnja
koja bi omogućila stvaralačko
učešće učenika i u
procesu nastave i u samoupravljanju
školom. TJporedo
sa uvođenjem savremenih
metoda nastave Redakcija ističe
da je potrebno pokloniti
više pažnje opštem naučnom
prilazu i. metodama pojedinih
nauka, nego mehaničkom
učenju već utvrđenih činjenica.
Neophodno je potrebno
uvesti i nastavu etičkog i
seksualnog vaspitanja koje
uoošte nije zastupljeno u sadašnjem
programu.
Prema našem iskustvu iz
svakođnevnog školskog života,
zaključdli smp da .spdašpji
načm iddbtoškbg
dovodi do rezultata potpuno
vsuprotnih samom cilju ovakvog
vaspitanja, i da je zato
neophođno promertiti metode
ove nastave u okviru posebnih
predmeta (kao što je istorija
ili sociologija).
Što se tiče načina ocenjivanja,
mišljenja smo da bi bilo
p>otrebno stvoriti sistem
koji bi u najvećoj meri omogućio
vrednovanje učenikove
ličnosti i rada, što se svakako
ne može predstaviti samo

prostim brojkama, kao što je
to do sada bilo.
U interesu je čitavog društva
đa se omogući izbor zanimanja
prema naklonostima
i sposobnostima. Međutim, u
sadašnjim uslovima postoji
privijegovani sloj učenika koji,
materijalno obezbeđeni..
zahvaljujući položaju i obra-*
zovanju svojih roditelja imaju
mogućnosti za školovanje
u gimnazijama i na fakultetima
bez obzira na svoje sposobnosti
i lične vrednosti.
Ovi ekonomski kriterijumi
dovode do stvaranja privilegovanog
sloja još u mladosti,
koji se sa svojim obrazovanjem
sprema isključivo za
rukovodeće položaje. Ovakvo
stanje se može izmeniti uvođenjem
obaveznog stipendiranja
talentovanih i vrednih
učenika koji nemaju mogućnosti
za školovanje, kao i oštrijim
kriterijumom za upis
i nastavljanje školovanja u
gimnazijama.
Redakcija je svesna nemogućnosti
da se u sadašnjim
uslovima sprovedu sve ove
ideje, kao što je svesna i nedovoljne
određenosti svojih
stavova. Međutim, jedan od
uzroka nemogučnosti da se
realizuju ove ideje u delo jeste
i nepostojanje omladinskog
javnog mnenja koje bi
moglo da doprinese promeni
stanja u našim srednjim školama.
Naime, omladinska
štampa, iako se bavi nekim
od ovih problema, ipak nema
izgrađenih samostalnih i jedinstvenih
stavova. Jedan od
ciljeva ove Redakcije bio bi
da kroz otvorenu i argumentovanu
diskusiju na ovoj strani
doveđe do stvaranja ođređenih
stavova učenika sred,njih
škola ргетпа njihoviip osnovnim
’ problemima. ' Zato
Redakcija pokušava da pokrene
seriju napisa o maturi
i samoupravljanju u srednjim
školama i želela bi da prenese
diskusiju u same škole, da
bi učenici imali prilike da
što potpunije izraze svoje mišljenje;
Razume se da će ova strana
i dalje ostati otvorena za sve
one koji žele da kažu svoje
mišljenje o svim problemima
omladine bez univerzitetskog
indeksa.

OMLADINSKA REDAKCIJA

GENIJALNI
PROFESORI
SA LETECIM
METODAMA

OTKRILI SMO NEŠTO NOVO

Odaću vam jednu tajnu, da
se ne začudite kad neki vaši
drugovi, za koje ste stoprocentno
Wli übeđeni da nemaju baš rnno?o
veze sa gradivom, počnu da
kao iz rukava odgovaraju pred
7 aprepaščenim drugovima i još
profesorima. Istina,
ovo nije neka taina, ipak
ovo je nešto iznenađujuće:
'la Ц ste vi čuli da najslabiji ucenik
za kojih desetak dana rada
iz svih predmeta garantovano
postaje naibolji!
Dakle, možda ste već pogodili:
to su genijalni profcsori sa
|etećim metodama. (Ne, nemoj*e
se smejati. nema ovo nikakve
sa veličanstvenim ludacina
letećim mašinama, kako
naslov jedan stari film).
Moida ćete se i obradovaft što
c ? ovih dana vaš drug ili drugarica,
radosno saonštiti da su nacii
neočekivano dohru priliku da
7a - istina. ne odveć male pare.
ali za vrlo кг?*ко vreme. nadoknade
ve nno što su za orih’ nekoliko
mesec« A možda
ste i raniie nročitali oclase
onog profecora ко ; s svakodnevPo
u »Politici« reklamira svoje
sposobnosti i svoje su-

рег brze metode da se od vrlo
malog znanja napravi najveće.
Možda ćete se vi začuditi, možda
nećete ali će vaš drug ili
vaša drugarica svaAcako verovati
u to јег je, gotovo neverovatno
da bi neki profesor mogao da
govori neistinu i to još preko
novina.
Ne znam da li on zaista govori
neistinu, ali znam da је taj profesor
imao svoje učenike u školi
i da je verovatno među niima
bilo mnogo njih koji su imali
slabe ocene i slabo znanje; i
znam čoveka zaposlenog u jednom
građcvinskom preduzeću
koji nije inženjer a daie časove
učenicima iz stručnih predmeta;
i, konačno znam da mnoci Narodni
univerz.iteti uz zaista dobar
i pošten rad (i malu naknadu!)
omogučavaiu učenicima da
svoje znanje stvarno i upotpune.
Možda je ovome kriva ona naša
stara boljka da sve što želimo
hoćemo da noslicnemo na
hrzu ruku. A nrofesori su na to
izuzetno oselliivi (i dosetliivii.
Samo, šta o tome misle njihovi
učenici i kolegc?

ZORAV DEKIC

ZNANJE
PO
ŽELJI

SA PUTA PO SSSR-u

• Mladi u Sovjetskom Savezu ne poznaju strah
da po završenom školovanju neće naći posao
zato se za svoje zanimanje opredeljuju po
sklonostima!

Vrlo često smo u рттНс! da sc
divimo uspesima Sovjetskog Saveza
u nauci ;tehniai iM kojoj
drugoj delatnosti. Svedoci smo
ogi’omniih, gotovo neshvatljdvih
dositignuća. 1 spremni da se pitamo:
otkuda sve to? Kako je jedna,
nekad toliko zaostala zemlja,
mogla da zauzme vodeća mesla
na gotovo sv l ;m poljima nauke.
Ovo nije mesto za nekakve ekonomske
analize. U tražesnju sovjotske
»formule uspeha« možemo
poći oi dinjenice da su za
velike uspehe potrebni vrhunski
stručnjaci, i da, iz našeg, sred
njoškoiskog ugla, pogledamo odakle
se li kako regrutuju Ijudi
velikih znanja i sposobnosti.
Postoji jedno slarodaićko tumačemje,
koje kaie da je među
dvesta trideset miljona Ijudi lako
moći Ijude sposobne za sve
vrste poslova. Ovo objašnjenje,
iako sadrži deo istme, jednostrano
je i nepotpuno. Uzroci izgleda
leže najviiše u samom sistemu
školovanja, u onome Što taj
sistem može da omogući mladom
ćoveku.
Poodavno u Sovjetskom Savezu
učenicd se školuju u desetogodišnjim
školama i odmah po- 1
sle toga idu na studije, (dakle,
dve godine pre nas).
U šestora razredu opredeljuju
se za trl vrste škola: Opšteobrarovne,
zatim škole u kojlma se
posebno uče jezici, 1, najzad, o
ne u kojima se posebno izučava
jedan predmet. Ove poslednje
mogu biti matematičke, hemijsko-biološke
i škole društvenih
nauka Međutim, ni u jednoj od
ovih »speoijalizovanih« škola ne
zapostavljaju se ostali predmeti,
ono što se zove opšte obrazovanje.
Prijemni ispiti su posebno
teški u matematičkim Školama,
i u njih se upisuju samo najsposobniji
i najtalentovaniji.
Zgrada jedne matematičke Ško
le koju smo posetili prilićno je
slara, ali pruža učenicima najboIje
uslove za rad. Stručnjaci, koji
poznaju razne školske sisteme,
tvrde da su nivo i kvalitet
nastave u svoietskim školajua
veoma vieoki. Kabineti su izvrsno
opremljeni, u kabinetu biologije
postoji čak i elektronski
mikroskop. Kao ilustraoija kvaliteta
maš'ne neka posluži podatak
da se ovde matematika рге
daje na nivou prve dve godine
fakulteta.

Posle završenog desetog razreda
učenici ove škole idu na studiije.
Svi, bez razlike, polažu prijemni
ispit, čega je pošteđen saшо
pobednik matematičke olimpijade.
Po završenim studijama
učenioi rnaiematičke škblc ukl juču>u
se u naučni rad, što sa đacima
drugih škola nije slučaj.
Sada smo upravo na jednom
prelaznom mestu. Reč je o izboru
fakulteta. Ovaj probiem rešcn
je na način koji ostavlja potpunu
slobodu opredeljenja. Kad ovo
kažemo imamo u vidu uglavnom
ekonomski faktor i strah
da se neće naći zaposlenje, koji
za mladog stanovnika SSSR-a
uopšte ne postoji.
U Moskvi ne može da se zaposli
niko bez stalne dozvole
boravka, koja se dosta tešku dobija.
Uglavnom je dobijaju već
provereni stručnjaci iz drugih
gradova. Pošto je potreba za
stručnjaclma velika, svaki Moskovljanin
koji završl studije može
odmah da se zaposli gde god
želi. Studenti iz unutrašnjosti
imaju samo privremenu dozvolu
boravka. Kad dlplomiraju, dužni
su da rade dve godine tamo
gde ih pošalju. Posle toga su slobodni
i mogu da menjaju mesto,
ako žele. Kažu da navika najčešće
sadrži ijude na prvobitnom
mestu.
eNma, dakle, osečanja straha
od budućnosti, od besposlice.
Svako je siguran da će, kad dobije
diplomu, imati obezbeđenu
egzistenciju. Posledice toga su očigledne.
Pri opredeljenju nije
naroćito bitan ekonomski faktor,
i učenioi se opredeljuju za ono
što najviše vole i za šta imaju
naiviše sklonosti. Celokupno vaspitanje,
uostalom u porodici i,
naročito, u Školi, ide za tim da
u najvecoj mogućoj meri eliminiše
pitanje novca . kao primarnog
faktora u ž'.votu čoveka.
Kad se ovome doda visok kvalitet
nastave u školi i na studijama.
postaje jasnije odakle Sovjetskom
SaVezu tkkvi stručnjaci.
T, najzad, ako čovek studira na
univerzitetu Lomonosova, može
bti siguran da će izaći spreman
da se urpusti u najkomplikovanije
naučne poslove.
Učiti ovde znač! imat! mogućnost
da se nauči gotovo svc do
čega je savremena nauka došla.
BORIS PISTIGNJAT

KRIVCI
I
OKRIVLJENI

NASE SAVESTI (IV)

Oovoj temi, najčešće, saznajemo
iz bombastičnih
naslova naših senzacionalističkih
listova. Kriminalne rubrike
su pune plitkih, površnih
ocena lika maloletnih delikvenata,
a epizodični prilazi tom problemu
služe samo za podizanje
tiraža. Prave se afere tamo gde
ih nema, naduvavaju se priče i
sve se pomeša sa onim malograđanskim:
»Eto, vidite, kakva је
naša omladina«!. To je, na žalost,
već ustaljeno.
MALO STATISTIKE; BROJKE
NEŠTO OTKRIVAJU
Mnogobrojne naučne studije i
elaborati su neiskorišćeni ili,
možda, nepoznati široj javnosti.
Namera nam je da ovim napisom
pokušamo da prevedemo
šturi jezik statistike, na iezik
običnih liudskih emocija. I ne
samo to. Prema podacima ограna
za UTvitrašnje poslove, kriminal
ш»1о1-Мп1ка neprekidno гаste,
i to p-MvvAuie kako broj maloletmh
oi ’ ! "iienika, tako i broj
krivičnih dela Porast nije izražen
samo u većem broju maloletnika,
vrćii u relativnom odnosu
tog hr'' s'', 5 '', orema ukupnom
broju okrivH'mih i ukupnom
broju izvršen’h krivičnih dela.
Ako broj cvidentiranih maloletnih
delikvenata u 1959. godini
označimo indcksom 100, onda
dobijamo ovaj pregled:
Godina
1959 1960 1961 1962 1963
100 157 220 181 249
A Sta iza toga stoji? šta је predhodilo
učinjenom aktu, tom trenu,
od koga će kasnije da zavisi
jedan život? Sta se zhilo pre
zvižduka milicionera 7 ’

U formiranju svake mlade ličnosti
uči nas sociologija, odlučujuća
su tri faktora: porodica,
škola i »ulica«. Ako rnladog čoveka
čije traženje se nalazi
u ovom trouglu podcdamo
kroz takve i šlične stAtistike,.
to onda znači da je neko žatajio.
U vreme snažne urbanizacije,
izgleda, ulica postaje glavni akter
ovakvih drama.

U našem sve složenjem žavotu
postoji čitav niz problemr. koie
treba rešiti. 0 jednom od njih
sada pišemo. I, u krajnjoj Mniji,
zalažemo se da mu se da atribut
prioritetnosti. Jer, u ime čega
se zaboravlfaju reči presudne
za ... krađu... tešku krađu...
razbojništvo... übistvo u pokušaju...
übistvo deteta pri porođiju...
u sedamnaestoj godini nečiieg
života.
Kod nas su usvojena gleddšta,
koja za objašnjenje postanka
pojave maloletničke delikvendje,
osnovni uzrok naiaze u nepotpunosti
porodice. Ali sledeči
nokazatelii ukazuju, da je iz
kompletnih porodica, malolertnih
delikvenata bilo:
Godina
1959 1960 1961 1962 1963
55,57 60,48 68,55 69.84 73,05
odsto
Iz strukture porodice iselilo
se, nedostaje, vaspitanie i paž-*
nja. To više nije kompletna po«
rodica, ili neče biti. Pogledajmo
školu; profesori psihologije i so«
ciologije retko izlaze van okvira
akademskog teoretisanja. što*
ako se dublje pogleda, ne bi trebalo
samo nfima zameriti. U ve*
ćini srednjih škola vaspitavaj«
nas samo stručnjaci ( 1 toga ne<
ma ponekađ!), ali i nei pedafr
gozi. )
'
KOLIKO RAD STVARA r
COVTEKA?
Rečeno je da »rad stvara čoveka«.
U našem Ustavu je zapi*
sano, da je rađ osnovno merilo
vrednosti. Ko to, i kako to, otuđuje
čoveka od niegovog prirodnog
prava: da radi i da se vrednuje
kroz svoj rad. Na tai zaključak
navode nas i ove reči, u-

pravnice iednog popravnog dorna:
»Mi ih ovde vaspitavamo da
rade. A kada izađu sa završenim
zanatom ne nalaze poeao«.
Znači, krivici nisu samo 'među
nama, omladinom, a rešenja,
sigumo nisu u kriminalnim rubrikama
listova- A ni u malograđanskom
uzviku: (Takva je naša,
današnja omladina«?. •
Miimiui irtcnirin

MIRJANA VASOVIĆ

MARKO NEDELJKOVIC

DILEMA: U GRUPI SVI SMO ANONIMNI DOKLE?

MATURANTI
UČE
AZBUKU

PREKO RASPUSTA ...

Mnogi maturanti su iskoristi*
li ovogodišnji predah između
dva polugođa da se
odmore i prikupe snage i znanje
za završni deo svog školovanja.
Jedan, ne baš mali broj
učenika, maturanata, iskoristio
je ovaj predah da počne da radi
svoj maturski zadatak. Zbog toga
su za proteklih dvadeset da-‘
na biblioteke i činioce bile prosto
opsednute. Takvo stzinje nije
mimoišlo i Narodnu biblioteku
u Knez Mihajlovoj ulici.
Simpatična devojka službenik
u kartoteci ove biblioteke, dala
nam je ovaj zanimljiv podatak:«
Petnaestoga januara bilo ie
385 upisanih, a taj se broj do
šestog fehruara poneo na 1186
upisanih. Naiveći broi, negde između
800—900 upisanih, čine maturanti
beogradskih srednjih
škola. što se tiče predmeta, ove
godine nrvo mesto dele Geografiia
i Biologija, јег se te knjige
naiviše traže.
Zamolili smo i drugaricu Duhravku
Goronju upravnicu čitaonice,
da nam iznese svoja zapažania:
Broj matumnata koii su
nam se ove godine obratili za

pomoć je vrlo velikl. Može se ođmah
reći da su oni sa velikim
interesovanjem i velikom ozbiljnošću
pristupili svome rađu. Pri
dolasku u čitaonicu oni se spsreću
i sa.prvini teškoćama, kojb
su rezultat niihova neupućenost
i u način korišćenja knjiga i njjhovog
nalažpnja. Prvo, retko ko
od njih ume da se stvarno posluži
katalogom, a i prilično su
neSigumi i sa azbukom. Međutim
još veču zabunu čine podaci
0 literaturi koji u većem broju
slučajeva nisu tačni, Osim toga,
mnogi profesori su svojirn učenicima
dali samo prezimena nc
1 imena nisaca tih knjiga. Inače
tako dobijena literatura je običn?
sta ra te smo skoro svim
učenicima preporučivali savremeniju
Jiteratnra i razn*' prikladne
primčnike. U vezi s tim.
želela bih da iznesem i iedan iedinstveni
primer; jedan profesor
iz Aleksinca je došao kod
nas i vrlo savesno ponisao svu ✓
literaturu, da bi je, tako sređenu,
dao učpnicima. Pored svega
toga mi nozivamo maturante da
nam se slobodno obarate jer ćemo
im u svemu pomoći.

MILORAD BVKUROVIC

1968/6

OMLADINBKA REDAKCIJA
ZORAN DEKIC MIRJANA VASOVIC
MILAN M. MISIC BORIS PISTIGNJAT
AARKO NEDELJKOVIc SLOBODAN ŽUNJIC
JELISAVETA PROTIC
UREDNIK ALEKSANĐAR PAVTCOVIC

SI'UDCNT

11.DO SARKAZMA I NATRAG

PAVLE KOVACEVIC:

POVEO NiS |E
POGRESNIM PDTEN
All NE BOJTE SE
ON ZNA TA| PDT

NAJBOLJE SE IZ MRACNIH
UGLOVA VIDISVETLA
BUDUCNOST.
* * *

NA STRANI NEUTRALACA
NISU N1 NEUTRALCI.

BOŠKA RANTSAVUEVICA

KARIKATURA:

VEBER U PROLAZU

Šta čini onaj dole viknu kralj s brda
gledajući u poddnožju bitku koja se vodila
dftaj dole što se sav smotao iztncđu koplja i
sablje?
Vaša svetlosti smerno se javi najbliži
podanik to i on ratuje za Vašu knmu i dostojanstvo
sa ostalom vojskom.
Pa kako onako trapavo **azgnevi se
kralj Vidite И ga kako besmisleno samo
napieduje. Trčite i dovedite mi ga đa ga zbog
nedostojnog držanja odmah kaznim.
I podanik otrča.
Kada se vrati, reče:
Ne gnevi se, kralju, na onog nespretnjakovića.
Sada mi rekoše njegovi drugovi: »Pao
je га krunu«. Ne gnevi se kralju moj, što je to
tako nespretno učinio prvi put mu je.

MAČKA I MAGARAC

Pokušavao Ciganin da nauči magarca đ»
igra, aii nikako nije uspevao. Magarac je osta*
jao pri svom stavu. Nije hteo da igra kako Ci*
ganin svira. Zato oiganin nabavi mečku i übrzo
je nauči da igra, a magarca uze da mu nosi
tovar.

PUDLICA I DZUKAC

setala pudldca parkom. Sretne je džukac i
zareži. Međutira, pudlica nije uopšte obratila
pažnju na njega. Džukac jc bio sujetan i nije
mogao da podnese takav poraz. Primenio je silu.
Svi su se zgražavali nad takvim divljačkim
delom.
Džukac se nasao u kaMeriji. Aii, übrzo J«
stigla intervencija da se džukac pusti.
U stvari, to nije bio džukac, već pas sa pedigreom.
MILORAD KNEzEVIC

NEKO I NESTO I
NIKO I NISTA

Možda noć beše
možda dan beo
niz stepenište
Nifeo se peo
Dal sam odozdo
ili odozgo
sretne ga Neko
dok je to mozgo
Neko i Nešto a
Nifeo i Ništa
sreli se na sred
stepeništa
Grocma se guzva
za časak stvori
pa najzad Nefeo
progovori
Izvinite što
nisam sviko
da Ništa može
biti tolifeo

Veliko Ništa
baš mi je mdlo
(rna da mi se шје
pričiniilo)
0 prijateljstvu
Nelto i Neko
u priči ode
dosta daleko
Na kraju Nešto
plačući tečno
гак!е se na
drugarstvo večno
Zagrliću Ništa
pomisla Nešto
onako od srca
iskreno veselo
Kad Ništa na svoje
grudi stište
kroz njega pade ’
niz stepenište

MIUENKO ŽUBORSKT

TRIJUMVIRAT

Redakcije „Književnih novipa“, „Јеža“
i „Cika“ imaju jednu jedinstvenu partijsku
organizaciju (SK, razume se).
U tom trijumviratu, jedan glavni i odgovomi
urednik je i sekretar te organizacije.
Onaj iz ~Cika“.
s. o. s.
Pozivamo sve zainteresovane čitaoce
da nam šalju svoje humorističke i satiričke
priče, pričice, aforizme, basne, dosetke,
karikature i sve priloge koji mogu da rastuže,
uozbilje, navedu na razmišljanje i
eventualno zasmeju.
Honorari su visoki.

UNIVERZITETSKI ODBOR SAVEZA STUDENATA JUGOSLAVIJE
BEOGRAD U ČAST 4. APRILA DANA STUDENATA BEOGRADSKOG
UNIVERZITETA RASPISUJE KONKURS

I. ZA DRAMSKI TEKST:
Svaki učesnik može poslati samo jeđan rad. Dođeliće
se jedna nagrada u iznosu od 500 n. dinara.
2. ZA PROZU:
Priča ili kraći roman. Oodeliće sc jedna nagrađa u
iznosu od 500 n. dinara.
3. ZA POEZIJU:
Svaki učesnik može poslati najviše tri pesme. DođeUće
se jedna nagrađa u iznosu od 500 n. đinara.
4. ZA ESEJ: (kultura, umetnost, književnost itd)
Svaki učesnik može poslati najviše dva rada. Dodeliće
se jedna nagrada u iznosu od 500 n. dinara.
5. ZA MUZICKU KOMPOZICIJU:
Slobodna muzička kompozicija. Svaki učesnik može
poslati samo jedan rađ. Dođeliće se jedna nagrada u
iznosu od 500 n. dinara.
4. ZA RAD IZ OBLASTI LIKOVNIH UMETNOSTI:
slikarstvo
skulptura
grafika
karikatura
Svaki učesnik može poslati najviše đva rada. Za najbolji
rad iž svake oblasti dodeliće se po jedna nagrađa
u iznosu od 500 n. dinara.
7.
ZA FAD IZ OBLASTI PRIMENJENIH UMETNOSTI;
! keramika
dizajn

Svaki učesnik može poslati najviše dva rada. Za najbolje
radove iz obe obiasti dodcliće se po jedna nagrađa
u iznosu ođ 500 n. đinara.
t. ZA PISANE RADOVA O SLEDEćIM TE.VIAMA:
aktivno uključivanje generacije i odgovornosti
u izgrađivanju socijalističkib samoupravnih odnosa
u našoj zajednici.
pojava socijalne diferencijacije smđenata u našem
društvu.
odnos mlađe generacije prema nacionalnim i internackmalnim
interesima.
Za najbolji rad o svakoj temi dodeliće se po jedna nagrada
u iznosu od 500 n. dinara.
PROPOZICIJE KONKURSA
Fravo učešća na konkursu imaju svi studenti fakul- 1
teta, akademija, visokih i viših škola Beogradskog uni- |
verziteta. Rok za dostavljanje radova je 15. rnart 1968.
godine.
Radovi se potpisuju šifrom, a uz rad, u posebnoj koverti,
šalje se ime, prezime i adresa učesnika. Na koverti
treba naznačiti oblast za koju se rad šalje. Nagrađeni
radovi, osim literarnih, biće na zahtev učesnika vraćeni. (
Na konkurs će sc primati samo oni radovi koji nisu ra- ;
nije objavljivani, nagrađivani i nisu učestvovali na dru- i
gim konkursima.
Univerzitetski odbor će povođom Dana stuđenata štampati
izvestan broj nagrađenih radova u celini ili fragmen- j
talno u listu »Stuđent«, časopisu »Vidici« i drugim listovima.
Od primljenih radova iz oblasti likovnih i primenjene
umetnosti biće organizovana izložba u gradu. Jedan
broj rađova na izložbi otkupiće Univerzitetski odbor Saveza
studenata Beogradskog univerziteta.
Imena članova svih žirija biće naknadno obiavljena u
»Studentu«.
Radove će primati: Univerzitetski odbor Saveza studenata
Beogradskog univerziteta, Balkanska br«
4/HI sa naznakom za konkurs.

INTERPRETACIJE

KRAJNJE SIROMAŠTVO
Zašto si prekinuo
studije?
Iz materijalnih razloga.
Šta, ostao si bez paга?
Jok, ostao sam bez
knjiga!
SNOBIZAM I EKONOMIZAM
Jedan materijalno dobrostojeći
student upita,
u pauzi između dva čina
u foajeu pozorišta, materijalno
slabostoječeg studenta:
Zašto se penješ na
četvrtu galeriju? Zar ti
ne bi bilo bolje da kupiš
kartu za parter?
Ne, odgovori slabostojeći
student ovako
uštedim i na liftu.
PIPIREVKA
Gori mi pod nogama...
Šta, nisi spreman za
ispite?
Ne, nego cimer sada,
usred zime, traži da
mu vratim njegove cipele!
CRNI HUMOR
Pseto moje gazdarice
se bolje hrani od mene!
Hm, neko ima sreće
da je pas, a ne student!
SRECA U NESRECI
Postoji jedan duhovit
profesor na Građevinskom
fakultetu, koji je spreman
za šalu u svakom trenutku.
Jednom se vračao pešice
sa fakulteta i na jednora
pešačkom prelazu na

njega je naleteo biciklista.
Izvinjavajući se, biciklista
mu je pomogao da
se podigne.
Srećni ste Vi mladićn!
reče mu profesor.
Moglo Vam se desiti da
ozbiljno' nastradate: ja
sam danas slučajno krenuo
pešice jer su mi kola
11 kvaru.
STIMULANS
Priča nam jedan student
arhitekture:
Kad profesori hoće
da nas podstaknu na rad,
kažu nam: „Kolege, svršeni
studenti našeg fakulteta
veoma su cenjeni u
Parizu!“
UZDANICA
Student Mile šeta sa
svojom devojkom veoma
mračnim stazama kalemegdanskim.
Odjednom
nešto šušne. Devojka će:
Jao, da nas neko ne
napadne!
Mile reče samouvereno:
Dok si sa mnom, nc
boj se dobićemo zajeđno
batine!
ZLATAN USLOV
Zašto ne nosiš zlatan
prsten i grivnu? pita
pesnik Dragomir Brajković
svoju devojku.
A zašto?
Da bih mogao da ti
kažem da si zlatna.
PLJUNUTA SLICNOST
Vi ste kolega pljunuti
Marčelo Mastrojani.
A otkud znate da je
Marčelo pljunut.

ALEKSANDAR FOLJAN

KARIKATURA:

111 ■
STUPENT
нГ " Пн
2 z
w W
P Q
P P
H H
сл џ\
I
STUDENT
Шл*% -' ■ &
<■ ' i
IZLAZI UTORKOM
CENA 30 PARA
W'H P
POSTANSKI FAH BROJ 692
UREĐUJE REDAKCIJSKI
KOLEGIJUM
BORISAV DZUVEROVIC. KEMAL
KURSPAHIC, LAZAR LAZIC, BRAN'
KA OTASEVTC, DUSAN PAJIN
GRAFICKI UREDNIK
FLORIJAN HAJDU
GLAVNIIODGOVORNI
UREDMIK
ĐORĐIJE VUKOVIC
IZDAVAC UNTVERZITETSKI ODBOR
UREDNISTVO 1 ADMINISTRACIJA
BEOGRAD, SVETOZARA MARKOVICA
BROJ 79/Ц. TELEFON
645494. - TEKUCI RACUN 6084-1291-2.
i - GODISNJA PRETPLATA 8 DINARA;
ZA INOSTRANSTVO 18 OINARA.
STAAIPA »GLASo BEOGRAD
VLAJKOVICEVA 8.
I . i
  </body>
 </text>
</TEI>