<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title></title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
VIII KONGRES
OMLADINE

OD 8. DO 10. FEBRUARA ODRŽACE
SE U BEOGRADU OSMI KONGRES
SAVEZA OMLADINE JUGOSLAVIJE.
NA KONGRESU CE
SE USVOJITI NOVI STATUT I
PROGRAMSKA NACELA SOJ-a I
IZABRATI NOVO RUKOVODSTVO
OVE ORGANIZACIJE.

PROFESOR
RADOMIR LUKIĆ

OSNOVNI
PROBLEMI OMLADINE: PODRUŠTVLJENJE, USVAJANJE KULTURE, VASPITANJE

Danas je veoma prosireno mišljenje da postoji
kriza omladine. Teško je tačno odrediti
šta se pod tom 'krizom razumeva.
Otprilike se može leći da se pod krizom
omladine razurne asocijalnost ili i antisodjalnost
oraladine, tj. činjenica da je omladina izdvojena
iz društva, da se ne oseća njegovim
pravim sastavnim delom, da se ponaša protivno
društvenim normama, da se buni protiv
društva, da ne prihvata svoje zadatke u njemu,
da se trudi da ga održi, a još manje da
ga unapredi, da razvija kriminal, sdledžijstvo
i druge delikventne oblike ponašanja, da razara
porodicu, brak, Ijubav itd.
Veoma je teško praviti, na strogo-egzaktan
način, poređenja između . današnje omladine i
ranijih omladina, jer nedostaju taČni podaci i
za đanašnju, a pogotovu za prošle omladine.
Treba se setiti da je svako doba imalo svoju
krizu omladine, jaču ili slabiju, i da se uvek
o njoj govorilo. Kriza omladine je, u određenom
smislu, stalna i neizbežna društvena poiava,
kao što ćemo videti malo kasnije, jer to
leži u prirodi samog društva i same omladine.
Prcma tome, može se reći i da pravo pitatanje
i nije da li danas postoji kriza omladine,
ier ona postoji uvek, nego da li je današniu
kriza omladine jača od prethodnih. Pokušaćemo
da na to pitanje i odgovorimo. Nas sociologe,
naravno, zanima, pored toga, i kao glavno
pitanje, sledeće: ako je danas kriza omladine
zaista jača, koji _su uzrocd to>me, osobito
društveni uzroci, kao i da li se kriza može lećiti,
i kojim drušlvenim merama?
Kriza oraladine je danas opštesvetski prohlem.
Nema zemlje i društva u kojima se ona
ne pojavljuje i gde se o njoj ne raspravlja, i
sa zabrinutošću, često veoma velikom. Ipak.
opšta je saglasnost da je ta kriza najžešća u
najrazvijenijim zemljama, nosiocima današnje
kulture, koja se može označiti kao tehnička, a
koja je obeležena industrijalizaciiom, urbanizacijom,
robotizacijom i nizom sličnih pojava.
No, i manje razvijene zemlje imaju svoiu knzu
omladine, pa i naša. Naravno, u svakoj zemlji
ta kriza ima svoje osobitosti. Tako je i
u nas. Te osobitosti treba izučavati, jer sej
resenje krize, ukoliko je moguće, mora tražiti
na konkretan način. uvažavajuoi osobitosti.
Mora se reći da, na žalost, u nas nije mnogo
činjeno na istraživanju tih osobitosti i da su,
uopšte uzeto, i društvo i. posebno, nauka, a
pre svega sociologija, malo pažnje obratili na
ha ovu krizu omladine. To nam se svakako
sveti, a svetiće se još mnogo više u budućnosti.
Ni ovde se, naravno, neće moći pođrobnije
govoriti o našim prilikama, već ćemo se zadržati
na nekim najopštijim stavovama, koji,
u osnovi, važe i za nas.
TT
Osobitost i eventualnu veću žestinu sadasnie
Vrire omladine možemo raznmeti samo ako
it.einr.dno utvrdimo u čemu je ona stama
kriza omiadine koja je pomenuta.

Zaista, ta stalna kriza omladiine postoji i
njem su društvena uzroci vrlo jasni. DruŠtvo
se, kao i sve ostale Ijudske stvari, stalno menja.
Odigravaju se izvesne objektivne promene,
kako u prirodi u kojoj jedno društvo živi
tako i u društvima koja ga opkoljavaju, ka«
i unutar samog njega: menja se broj stanovrastva,
način i obira materljalne proizvodnje,
odnosi u društvenim zajednicama itd, Sve ove
Ijudi i njihovim pogledima na svet, u težnjama i
nphovim pogledima na svet, u težnjama i vred
vrednostima. Ali, novi pogledi, pa zato i nove
promene društvenih odnosa koje tim pogledima
odgovaraju, moraju da izdrže borbu s tradicionalnim
pogledima. Postoje, s jedne strane,
navike, a , s druge, pritisak tradicije kao
nečeg svetog, i to sprečava pobedu novih po
gleda i širu i bržu primenu tih pogleda u
društvenoj praksi.
I ovde dolazi do izraza uloga omladine, ka«
što se tu začinje njena kriza. Omladina je bez
navika i manje opterećena tradioijom. I b'ološki,
5 psiholoŠki. i sociološki omladina jc
spremnija od starijih da usvoji nove poglede,
da ih u praksi primeni, da prilagodi društvem
život nastalim objektivnim i subjektivnim pr«
menaraa. Ovde je od prvenstvene važnosti to
što je omladina ne samo sklona da masovn«
prihvati nove poglede koji se tu i tamo pojavljuju
više ili manje usamljeno u starijim pokolenjima,
nego što je i sposobna da razvije
nerazvijene začetke tih pogleda i da i sama
stvara potpuno nove poglede, i da ih primenjuje
u prak.si. Tome treba đodati i dalek«
veću (u poređeniu sa starijim) Ijudsku encrsiiu
koiom omladina raspolaže, što je uslovljeno
biološki.
T kriza omladinc se pojavljuje upravo ovde.
Svaka novina predstavlja izvesnu krizu, ti. lomljenje
starog zaiedno s njegovom osudom.
Stuoanj žestine krize zavisi od stupnja korenitosti
promena, odnosno novina, i od niihovor
odnosa prema starom. Ukoliko je novina, odnosno
promena koju omladina donosi veća i
korenitija i ukoliko je sunrotnija dotađaniem
stanju, utoliko je staro više razoreno i kriza
omlad’ne veća.
Ipak, ovđe treba obratiti pažnju na osnovni
mavac promena. na njihov osnovni smisao.
Promene mogu biti i vrlo velike, ali ako se
kreću u istom pravcu. u istom »dubu« koii
vlada u starom društvu, kriza će biti manja
neno ako su nromcne i male, ali idu u suorot
nom nravcu od dotadanjea društva. Drueim
fjniitvo monie oseća krim
ili čak smatra đa ona i ne nostoji, ukoliko
oird°' , iin'' nsvaia osnr»vn#» drnšt'/ene
i samo ih dalie profb’bliufe i razvi
ja. Kriza se sastoii unravo u oclbacivaniu sta’
rih vrednosti i niibnvoi zameni sasvim suorotnim
vrednostima. Ukoliko je ovo odbacivanje
žešće, utoliko je kriza veća.
TTI
(...) Pa inak. iafco izgleda da ie kriza omladine
podjednako velika i u razvijenim i u nc*

razvijenim današnjim drušlvima, s obzironi
na njihovu veoma brzu promenu, opet se možda
može reći sa svom opreznošću da je
ona veća u razvijenim nego u nerazvijenkn
clruštvima. I to zato što se možda može reći
da u nerazvijenijim društvima postoji normalna
kriza omladine, onakva kakva je uvek postojala,
staro se zaraenjuje novim a to novo
vrši iste funkcije kao i staro, tj. i to novo je
Ijudsko društvo. U razvijenim društvima, pak,
pojavljuje se jedna vrsta nihilističke krize
staro se ruši, ali se ničim novim ne zamenjuje,
ne stvara se nikakvo novo društvo koje bi
vršilo normalne funkcije koje mu pripadaju.
Mastaje stanje anarhije ili anomije, stanje u
kome nema nikakvih novih vrednosti. Omladina
ne samo da odbacuje stare vrednosti nego
ih i ne zamenjuje nikakvim novim vrednotsima.
Ona ne samo da je protiv staaog društva
nego je i protiv društva uopšte.(...)
V
Rećeno je već da se bitnom crtom sadašnje
krize omladine, prvenstveno u nerazvijenim
zemljama, smatra njeno odbacivanje ne samo
starih vrednosti, nego i svih vrednosti uopšte,
ma kakve one bile; njena težnja ka jednom
društvu i životu bez bilo kakvih vrednosta. 0vakav
stav se može nazvati nihilistički. On
svodi čoveka na životinju, na zadovoljavanic
životinjskih nagona i potreba. čovek ne mish
ni o čemu, ne trudi se ni za šta. On zauzima
notpuno pasivan stav u životu ier na kraju kra
ieva ni sam žvot ne predstavlja vrednost. Ukoliko
se i oštaje u životu, tj. ne vrši se samoubistvo.
to je opet samo zato što nema vrednosti,
što se zauzima nasivan stav, što je svc
potpuno sveiedno živeti kao i umreti. odnosno
izvršiti samoubistvo, jer to samoubistvo
takođe zahteva izvestan napor, tj, pretpostavlja
usvajanje izvesne vrednosti.
Ovakav stav omladine ogleda se u praksi u
ođgovarajućem načinu života. Ne prihvata se
nikakva društvena uloga ni u radu, ni u porodici,
ni u široj ili užoj društvenoj zajednioi. U
krajnjim slučajevima potpuno se izdvaja iz
»normalnog društva« i ide u posebna »društva«,
pod mostove, u podrume i sl. Odevanje,
ishrana i sve Ijudske delatnosti uopšte dobijaju
sasvim drukčiji izgled od dosadašnjeg
i taj oblik teži što većoj »prirodnosti« tj, manjoj
kontroli kulture i prepuštaniu svim maštariiama
i proizvoljnosti. Polni odnnsi imaiu istaknuto
mesto u ovakvoj atmosferi. Oni su
potpuno slobodni i određeni jedino prirođnim
potrebama. Teži se đa ne budu ni na koji način
regulisani i najčešće se svode na najgrubIje
oblike promiskuiteta.
Osobito važna crta ovakve omladine jeste
njena apolitičnost. Svako havljenje nolitikom
prezrivo se odbacuje. Otadžbina, društvo, nacija,
ideologiia podvrcnuti su naistrožem
ismevanju. To je nravi »krai ideolojrije«. I to
je sasvim razumljivo, jer politika nije ništa
drugo, s ovog gledišta, do najsnažniji i naj-

razvijertiji društveno orpanizovan napor za ostvarenje
vrednosti, a bitna je crta ovog nihilizma,
rekosmo, odbacivanje svake vrednosti.
Druga važna crta, koja je u stvari, samo
jedna strana prethodne, jeste u razularenom
egoizmu. Nikakva zajednica i nikakav »drugi«
se ne priznaje niti mu se daje ikakva vrednost.
»Drugi je pakao«, u pravom smisiu tog
izraza. Počev od p>olnog odnosa pa do svakog
drugog društvenog odnosa, uključujući tu i od
nos roditelja i dece, drugi ne vredi ništa, on
urpavo ne postoji kao čovek, Postoji samo o
gromno preuveličano i apsolutno usamljeno
Ja.
Sledeći vid iste pojave jeste nepostojanje
bilo kakvog smisla za odgovornost, osobito gubljenje
svake moralne odgovomosti i moralnc
svesti. Ja, koje je progutalo svest, koje je usamljeno,
za koje ne postoje drugi kao ijudi.
to Ja ne može nd osećati bilo kakvu odgovornost
u odnosu na dmge, Ali, samim tim, ono
ne oseća odgovomost ni u odnosu na sebe. jer
odgovomost se oseća samo u odnosu, a odnos
prema scbi ne može postojati ako ne postoji
odnos prema dmgom.
U vezi s ovim stoji i sledeća karakteristična
crta ovakve omladine delikvencija, odnosno
protivdmštveno ponašanje u širem smislu
reči, ponašanje kojim se ne samo odbacuju
nego i neposredno uništavaju i razaraju
dmštvene vrednosti übijaju se Ijudi ili razaraju
materijalna dobra. I u tom protlvdraštvenom
ponašanju, a osobito u đelikvenciji,
sve više dolazi do izraza jedna osobena crta
takvo ponašanje nema nikakav motiv. To jc
Lafkadijevo »übistvo bez motiva«, bezrazložan
čin, iz Židovih »Podmma Vatikana«. To znač'
da takvo ponašanje nije uzrokovano nikakvim
konkretnim motivom u odnosu na dotično.lice
ili na situacije. Ukoliko ima motiva, a mora
ga imati, on je opšti; odbacivanje svake
vrednosti, odnosno demonstriranje takvog odbacivnaja
na najočigleđniji način.
Pored odbacivania vrednosti, za ovu omladinu
je karakteristično i nešto drugo, što je
slično odbacivanju vrednosti, iako nije istovetno.
To je odbacivanje autoriteta, a pod tim
se misli na odbacivanje ličnosti koje imaju autoritet.
Tačnije, to ie, u suštini, odbacivanje
ličnog autoriteta onih koji su predstavnici
dmštvenih vrednosti. Logično je da se odbacivaniem
vređnosti odbace i oni koji ih predstavljaju,
nose, đa se odbace lični autoriteti.
Omladina, ti. jedan nien deo, ne priznaje nikakve
autoritete koii bi joj mogli ukazati na
vrednosti, ođnosno čiie bi ukazivanie na vrednost
ona poštovala. Za niu ne nostoje nikakvi
autoriteti ni roditelii, ni učitelji, ni naučnjci,
ni umetnici, ni sveštenaci, ni političari. fi
sveci; čak nema ni autoriteta negativnih vređnosti
ni veliki kriminalci, ni veliki buntovnici,
ni veliki raskolinici nisu autoriteti, na
stari poznati naČin. Ukoliko iesit. to su neki
»izvmuti« autoriteti, či ie se poštovanje ispoIjava
nepoštovanjera, podsmcvanjem, prezirom.
NASTAVAK NA 2. STRANI

STUĐENT
GODINA XXXI
31. jannar 1968.
S_
UST
BEOCRADSKIB!
r STDĐENATA
c
VANREDNI I
BROJ U(NASTAVAK SA I. STRANE)
Naravno slika nije ovako craa kako na prvi
pogled, prema ovom opisu, izgleda. Samo
mali deo omladiine, čak i u najrazvijenijim zemljama,
zaista je ovakav kako je ovde opisan.
Nasuprot tom delu omladine, jedan drugii dco,
verovatno takođe, mali, bar u razvijemm zemljama,
nije u krizi ili je u sasvdm neznatnoj
krizi jer ili prihvata ustaljene društvene vrednosti
u potpunosti ili ih odbacuje, ali razvijajući
nove u istom pravcu i duhu Što u stvan
znači da ih u suštini prihvata. Treći deo omladine,
i svakako daleko najveći, nalazi se u
sredini, više ili manje se približujući jednoj ui
drugoj od dve krajnosti. Kriza ovog dela je da
leko jača no onog dela koji uglavnom pmhvata
postojeće vrednosti, ali je opet daleko manja
od one koja vlada onim radikalno negatorskim
delom omladine.
Međutim, kao i uvek kada je reč o pojavama
koje nisu statične nego se kreču, suštma
nije u sadašnjem stanju, nego u tendencfljama
kretanja. A te tendencije su jasne, lako nedostajii
tačndji i obimniji podaci, izgleda nesumnjivo,
naročito u razvijenim zemljama, a
donekle i u nerazvijenim, da postpu tendencija
brzog uvećavanja onog dela omladme koji
se može označiti kao negatorski, za koji
smatra da je u velikoj krizi. Cesto su P<>daci
u tom pravcu i alarmantm (novecanje knmi
naliteta narkomaniie, polnih ozopačenosti,
samoubistava itd.). Zato je opravdano
dokle će tako ići i moze li se taj razvoj zaustaviti
Da bi se na to odgovonlo, mora se. narav
no, pokušati da se otkriju uzroci ovakvog stanja.
xin
U vezi s ovim postavlja se i problern vaspitanja
omladine. Mnogi smatraju da. je sistera
vaspltanj'a rđav i da bi njegovim poboljsanjera
inoglo da se suzbija asocijalna kultura omladine
i da se ova kultiviše sbcijalnom kulturom.
Cini nam se sasvim očiglednim da su ovakva
gledišta samo gole zablude f> iako dobronamerne,
Niti je moguće vaspitanje ucmiti oraKčijim
od suštine kulture koja se pomocu niega
prenosi na omladinu. niti je moguce njime
usaditi u omladinu neku drugu kulturu otl one
koja odgovara datom društvu. Drugim rcuma,
vaspitanje se daleko najvažnijim svojim delom
vrši upravo u procesu rada i u drugim
društvenim procesima u kojima omladma igra
jdređene uloge, a ne u formalno vaspitnom
(po pravilu školskom) procesu, a kultura i
vrednosti koje se vaspitavanjem ukazuju nužno
su onakve kakve odgovaraju datim društvenim
procesima.
No, ovde je termin »vaspitanje« shvaćen u
drugom značenju od onog koje smo mi dau
u početku, i koje nas prvenstveno zamma.
Ovde je, naime, vaspitanje shvaćeno više kao
obrazovanje sticanjem znanja a ne kao izgrađivanje
socijalnog karaktera u bčno.ti, kako
smo ga mi odredili u početku. S toga cemo
razmatrati problem vaspitanja u ovom smislu.
Kao sastavni deo i istovremeno aktivni čimlac
kulture vaspitanje treba da datu kulturu
tako usadi u omladinca da se u njemu razvije
sklonost da bez naročitog napora volje, s Pon*
tano, a uvek pouzdano, postupa onako kako oa
njeea zahteva odnosna kultura. U tom smislu
vaspitanje je uvek funkcionalno u odnosu
na kulturu tj. na osnovne radnje i druge Pfocese
u društvu u odnosu na koje je, opet, funkcionalna
sama kultura.

Ne može se poreći da se ovakvo vaspltanje
i ostvaruje u savremenom društvu, da se omla*
dina vaspitava u tom duhu, i da ono uspeva
da stvori takve ličnosti i karaktere koji relativno
tačno cdgovaraju njegovoj asocijalnoj
kulluri. I to ne samo zato što je samostalni
vaspitni proces (prvenstveno u ško'ama) tipiziran,
standardiziran, vršen od Ijudi koji ga,
kao i svaki radni proces, ne uzimaju kao svoj
lični, nego kao otuđen, nego i zato, i prvenstveno
zato, što neposredni društveni, radni i drugi
procesi u kojima omladina učestvuie, ili ih
posmatra, istovremeno i vaspitavaju tu istu
omladinu u datom, asocijalnom pravcu stvarajući
takve ličnosti i karaktere asocijalne koji
će doprinositi lakšem toku osnovnog radnog
procesa koji ima asocijalan karakter, kao i
celog društva isto takvog karaktera.
XV
ZakljuČak iz svega ovoga u pogledu uspeha
u rešavanju pomenutih omladinskih problema
s težnjom da se omladina podruštvi na društveno
i Ijudski pozitivan način, da izgradi sopstvenu
socijalnu kulturu i usvoji nove, ali
Ijudskije vrednosti od starih i da se vaspita u
razvijene, bogate ličnosti i čvrste karakterc
koii će nositi takvu kulturu, —• taj zaključak
izgleda dosta pesim'stxan. Zaista, ako savremeno
industrijalizirano, urbanizirano, mehanizirano
i robotizirano društvo nužno sobom no
si postvarenje čoveka i asocijalnu kulturu, a
uporedo s tim i vrednosni nihilizam i odgovarajuću
ličnost i karakter u čoveka, i ako je
delovanju takvog društva u tome pravcu osobito
podložna omlađina, šta se tu još može
učiniti da se problem oraladine reši?
Svakako da ne može mncgo, a osobito ne
odmah. Treba strpljivim radom prevazići
kvo društvo, a to će trajati dugo. Ipak, može
se dosta učiniti. Prvo i osnovno što sc neizbežno
može i mora učiniti jeste da se priđe organizovanom
i sistematskom uključenju omladine
u odgovarajući radni proces, i to od najranijeg
detinjstva. U tom pravcu treba preduzeti
sve mere, budeći odgovarajuću inicijativu i
pomažući na svaki način sve napore i mogućnosti
u tom pravcu, počev pre svega od porodičnih
pa preko naseljskih, raznih užih društvcnih
organizacija itd., sve do opštedruštvenih napora
koji će morati da nadoknade ono što drugi,
uži napori ne mogu postići. Razumljivo je da
škola i omladinska organizacija moraju u ovome
da nose jedan od glavnih tereta. One mo
raju biti pretvorene, što hitnije i što potpunije,
u prave Ijudske zaiednice. Samim lim otpada
svaki strah od glajhšaltovanja i »prania mozgova«
putem strogog organizovanja. Omladina
mora u okviru svih ovih oblika organizovanja
ili zajednica da bude što slobodnija da bi što
potpunije bila čovek i izgradila sopstvenu socijalnu
strukturu i odgovornost i vaspitala samu
sebe. Ima bezbroj radova koji se mogu organizovati
kao pravi društveni omladinski rad, i
s veoma malo sredstava. To važi pre svega, naravno,
za školski rađ, kon mora postati pravi
društveni stvaralački omladinski rad. To isto
tako važi i za zabavu. Treba što pre izvući
omladinu iz pasivne, mehanizirane masovne zabave
kakva je sad i uvesti je u stvaralačku
aktivnu zabavu.
Na ovaj način se u omladini može stvoriti
bar toliko socijalne kulture i pozitivnih Ijudskih
i društvenih vrednosti da ona mogne shvatiti
nužnost, ali i mogućnost uspeha borbe protiv
postvarenja savremenog čoveka i asocijalne kulture
i nihilizma, kao, naravno, i vrednost takve
borbe za sebe. Jedino se tako omladina
može mobilisati da svim snagama krene u bor
bu za stvaranje novog dmštva. A to novo
društvo je ne samo moguće nego njega nužno
donosi isti onaj razvoj proizvodnje koji je
doveo i do sadanjeg postvarenog društva. Razvoj
nauke i tehnike donosi oslobođenje od pokretne
trake i neljudskog postvarenog rada, kao
i od džinovskih radnih zajednica. On otvara
nove mogućnosti za stvaralački rad koji će se
osećati kao potreba u stvarnim, relativno malim
Ijudskim zajednicama. On će učiniti mogućnim
ponovno okupljanje porodice i drugih
prisnih Ijudskih zajednica, u kojima će čovek
opet biti svoj i puna ličnost, koja ima samostalnu
i neponovljivu vrednost. On će doneti
savlađivanje grubosti robno-novčane privrede i
tržišta i mogućnost razvijanja svih Ijudskih sposobnosti
i potreba. Ljudi će ponovo imali potrebu
za Ijudima kao Ijudima u jednoj Ijudskoj
sredini, razvijenoj po Ijudskoj meri, ponovo
uklopljenoj u prirodu razaranjem čudovišnih
megalopolisa,
Sve se ovo može rnnogo brže postići ako se
mobiliše omladina. I zato treba rešavati njene
probleme i izbaviti je iz krize u koju je za'
Pa (fršITEGRALAN TEKST PROFESORA LUKICA OBJAVLIEN
JE U CASOPISU SOCIOLOGIJA« BR. 1) 1968. DELOVE
KOJI SU OVDE OBJAVUENI IZABRALA JE REDAKCIJA)
prof. RADOMIR LUKIĆ

Cma Gora je u cjelini nerazvijeno područje
sa veoma prisutnom negativnom
tradicijcm i starim shvatanjima.
Industrija je pcčela da se razvija tek posle
rata, a uslovi za bavljenje pcljoprivredom i život
na selu veoma su skromni. Zbog svega toga
je u čitavom posleratnom i>eriodu, pa i danas
vrlo izražens težnja mladih za školcvanjem. Zato
nije ni nailo slučajno što je školska omladina
kod nas najbrojnija i što ona predstavlja
gotovo pclovinu ukupnog broja mladih u Cmoj
Gori.
Tako brz porast brcja mladih koji se školuju
zahtjevao je i brzo proširenje školske mreže
i izgradnju novih školskih ustanova. Po tome
smo iznad jugoslovcnskog prosieka, ali baš tu
se suočavamo sa ozbiljnim problemima jer ne
možemo da obezbeđujemo produžetak školovanja
na drugom stupnju svima onima koji završe
osnovnu školu.
SELA BEZ MLADIH LJUDI
Nagli razvoj industrije poslije rata i proširenje
školske mreže uslovili su izrazito jaku
migraciju omladine sa sela u grad. Poljoprivredna
imanja su masovno napuštana, čak i ona
koja bi mogla da pruže pristojne uslove za život.
Mi ne možemo obezbijediti uslove za školovanje
ili zaposliti u industriju sve one koji to
žele jer nam realnc mogućnosti to ne dozvoljavaju.
Međutim, upravo tu nailazimo na nerazumijevanje
i neshvatanje, U ovoj republici čitava
sela su ostala bez omladine. Na prste se mogu
izbrojati ne samo omladinci, več i oni ispod
35 godina starosti, koji se bave zemljoradnjom.
Upravo taj sukob između želja mlade generacije
u Crnoj Gori i materijalnih mogućnosti Republike
predstavlja jedno od značajnih pitanja
koja treba da rešava Savez omladine.
Tu se prije svega radi o prevazilaženju određenih
shvatanja koja su se formirala u protekle
dvije deccnije. Put za rešavanje ovog problema
ne vidimo u vraćanju omladine iz grada
u selo, ali je sigurno da će poboljšani noložaj
poljoprivrede uticati na smanjenje pritiska i
migracije omladine iz sela u grad.
Međutim, i porcd naših insistiranja, sporo
se prilazi usaglašavanju programa u osnovnim
školama i potreba i karakteristika privredne
djelatnosti u tom području. Područje Cme Gore
pogodno za poljoprivredu geografski je malo,
ali se ištiču tri specifične oblasti: planinska.

Kao što je poznato, u našem današnjem
društvu živi nekoliko generacija;
a) stara generacija koja je gradila predratno
društvo,
b) generacija koja je udarila temelje novom
društvu,
c), srednja generacija, koju su neki književnici,
po mom mišljenju opravdano, narvali »izgubljenom«.
To je generacija koja je bila previše
mlada da bi uzela aktivnog učešća u ratu
i revoluciji, ali previše stara da bi se uključila
u posleratni, osobeni mirnodopski oraladinski
način življenja,
d) brojne posle rata rođene generacije.
Izrazom »prekobrojna« generacija želimo da
označimo problem mlade generacije u našem
društvu danas. Međutim, problem »prekobrojnosti«
je mnogo složeniji i ne odnosi se samo
na mladu generaciju. Postoji i problera
»prekobrojne« ili »suvišne« stare generacije
koji se po, našem mišljenju odnosi na: a) grupu
prerano ostarelih i iznemoglih, u predratnim,
ratnim i posleratnim teškim uslovima
života i rada obogaljenih radnika koji ne ispunjavaju
zakonom propisane uslove za povlačenjc
iz aktivnog života. b) grupu bivših boraca,
mcđu kojima ima i relativno mladih
Ijudi'. koji su, mada materijalno dobro obezbeđen:,
svoje prinudno povlačenje iz aktivnog
života doživeli kao tešku ličnu tragediju.

srednja i primorska. Svaka od tih oblasti ima
svoje osobenosti i od toga zavisi i način angažovanja
omladine. Zatim, još uvijek su nam vrlo
skromni rezultati u jačanju društvenog sektora
u poljoprivredi, razvijanju kooperacionih odno*
sa i jačanju zemljoradničkdh zadruga.
NEBTAJU PREDRASUDE O NEKIM
ZANIMANJIMA
Značajnu perspektivu za veliki dio mladih
ne samo iz Cme Gore, već i iz drugih podrucja,
mi vidimo u razvijanju turizma i svih djelatnosti
koje turizam prate. Uslužne djelatnosli u
Cmoj Gori su izrazito nerazvijene. Dugo vremena
se na te poslove gledalo sa podcjenjivanjem.
Bio je jako razvijen činovničk; mentah;
tet, želja roditelja da im dijete zavrsi skolu i
radi u kancelariji. .. . . . , .
Novi procesi vrlo brzo mijenjaju ta stivatanja
i lome otnore. Trgovinske, ugosfiteljske i
đruge stmčne škole koje spremaju kadar za uslužne
djelatnosti i koje su nam do pnje dvije
godine bile takoreći prazne, već danas ne mogu
da prime sve one koji bi željeli da ih pohaaaju.
Problem ženske omladine na selu, naročito
u zaostalim podmčjima, moći će donekle da se
riješi intenzivnijim razvojem domace radinosli
kao značajne djelatnosti u razvoju tunzma. Kedovnije
organizovanje zđravslvenih, domaćičkih
i raznih dmgih tečajeva biće najenkasniji
put za bržu emacipaciju i prosvjećivanje ovog
dijela omladine na selu.
Razumljivo je da će se svi ovi procesi brže
odvijati ukoliko naša mlada industnja nađe svo
je mjesto u jugoslovenskoj pa i široj podeh rada.
Da bi se to uspješno ostvarilo, potrebno je
riiešiti problem saobraćaja i povezivanja crnogorskog
podmčja sa ostalim krajevima nase
zemlie. Moram reoi da je u redovima omlad'.ne,
i samo omladine, veoma prisutno uvjerenja da
brži razvoj Cme Gore i njeno »tzvlacenje« iz
zaostalosti ne može biti uspješno rešeno bez izgradnje
pmge Beograd Bar. Istovremeno,
znatan broj omladine polaže velike u izgradnju
aluminijumske industrije u Crno.i Oon
i vidi svoju perspektivu u nizu djelatnosti koje
bi ova industrija povukla za sobom.
NEZNATAN UTICAJ STUDENATA
O problemima školske omladine govori se u
kongresnim materijalima i zato ih ne bih poseb
no isticao. Htio bih samo da kažem da smo se
poslednjih godina suočili i sa pitanjem škola
111 stupnja. Naime, još od ranije u Crnoi Gon
su postojale dvije više škole, a prije neicoliko
aodina otvoreni su u Titogradu Ekonomski i
Elektro-tehnički fakultet. Formirana je studentska
organizacija. Međutim, moram da kažera da
su u životu Titograda studenti nedovoljno pnsutni,
da se njihova organizacija nedovoljno osjeća.
Djelimično tome je razlog i nepostojanje
tradicije i razvijenih oblika aktivnosti koji postoje
u univerzitetskim centrima, ali razlog treba
tražiti i u neorganizovanosti i odsustvu fk>
trebne volje i smisla za kolektivni rad. Normalno
je da kritiku koju njima upućujem treba
shvatiti i kao kritiku nas iz Saveza omladine.
Morao bih da istaknem kao pozitivne pokušaje
koje čini mlado kultumo-umjetmčko drustvo
»Mirko Srzentić« koje sačinjavaju studenti ova
dva fakulteta.
BRANKO KOSTIC, PREDSEDNIK
CK SAVEZA OMLADINE CRNE GORE
Problem »prekobrojna« mlade generacije,
pored demografskog aspekta tj. činjenice da u
aktivan društveni život stupaju brojnije, neposredno
posle rata rođene generacije, i ekonomskog
tj. činjenice još uvek vidno izraženog
materijalnog siromaštva, ima i svoj širi društveni
i rekao bih fiziološko-istorijski aspekt.
To je problem revolucije u kome je jedna
generacija uzela na sebe istorijsku misiju da
revoluciju dovede do kraja. U takvoj društveno-kultumoj
klimi deo mlade generacije »usled
nedostatka revolucioname prakse i iskustva«
javlja se u izvesnom smislu kao »suvišan«. Od
davnina poznati sukob generacija u nas je modifikovan
određenim istorijskim okolnostima
našeg razvoja, a mogućnost njegovog dmštveno-pozitivnog
razrešavanja je prigušena specifičnim
tipom društvene organizacije u kome
je pojedinac, tj. radni čovek pozvan da i naj:
krupnija dmštvena pitanja rešava na »svorae
radnom mestu« u okvim samoupravljanja,
Manifestna slika ovog stanja je vrlo korapleksna.
Jedna od najuočljivijih manifestacija
jeste polilička apatija i rezigniranost jednog
dela mladih i izražen karijerizam jednog dela
aktivista s jeđne strane, i »krvavi dinarski realizam
mladih«, s dmge strane. Problem se
manifestuje i kroz nejednake startne pozicije
mladih koje su uslovljene dmštvenim položajem
njihovih roditelja, kroz ograničene mogućnosti
zauzimanja dmštveno-odgovoraih položaja
stvaralačku primenu i korišćenje stmčnih
znanja stečenih u procesu dmštverio-pofesionalnog
oblikovanja, ograničene mogućnosti sicanja
osnovnog i profesionalnog obrazovanja i
nemogućnost zaposlenja.
Međugeneracijski konflikt u našem dmštvu
komplikovan je i latentnim konfliktom između
razvijenog industrijskog severa i zaostalijeg
agramog juga, kao i kultumim konfliktom
koji se naročito manifestuje u pojavama
nacionalnih i religioznih isključivosti. Dmštvcno-kultuma
situacija u kojoj se nalazimo, u
nekim svojim aspektima, predstavlja vidno izraženu
krizu revolucioname svesti. Vidljiva je
idejna konfuzija pod kojom podrazumevam
mnoštvo protivurečnih stremljenja i uticaja i
prilično odsustvo dugoročnih idcala i ciljeva.
Umesto aktivističkog, revolucionarnog radikalizma
dmštveni život u značajnoj meri nosi karakteristike
polukonzervativnog reformizma,
pojedinačnog i gmpnog egoizma, pasivizacijc i
privatizacije.
MIROSLAV RADOVAVOVIC
(IZ TEKSTA OBJAVLIENOG U CASOPISU
»SOCIOLOGIJA« BR. 1/196«)

osnovni
proMemi
ondodine:
poAušivljeoje,
usvnjanje
kulture,
vospilnnje

Brige
cinegorske
omiaine

ProMem
„preMiojne"
generacije
u
snvremenom
Jugoslovenskom
drušivo

Strana 2

STUDENT

1968/5MLADI BRŽI
OD
ZAKLJUČAKA

KAKO CETIRI MILIONA OMLADINACA IK)CEKUJE
VIII KONGRES SOJ

ORGANSZACIJE I POKRETI KOJI SU NAJVISE »POGODILI« NJIHOVA INTERESOVANJA,
NA JURIŠ OSVOJILE OMLADINCE

Period od četiri godine koji je protekao
od poslednjeg Kongresa omladine
1965. godine upravo je afirmisao
one aklivnosti koje su najviše odgovarale* interesovanjima
mladih Ijudi.
Pokazalo se naime, da mladi sve manje žele
da se za omladinsku organizaciju vezuju
samo formalno i da hoće da se afirmišu kao
aktivni učesnici i nosioci savremenijih i dinamičnijih
oblika aktivnosti.
Uporedo sa tim opalo je interesovanje mladih
za klasični, forumski rad u SO. Sve manje
omladinaca pokazuje spremnost da sedi na
često dugim omladinskim sastancima. To je
bio povod za učestale razgovore o krizi Saveza
omladine i potrebama njegove reorganizacije.
Tako se javila i dilema da li nam treba Savez
omladine kao organizacija mladih ili organizacija
za mlade. U to isto vreme, one specijallzovane
organizacije za koje se omladina spontano
opredeljivala, doživljavale su svoj puni
razvoj i time pokazale da Savez omladine rnora
da se menja prema novim i raznovrsnijim interesovanjima
mladih Ijudi. Karakteristično je
da jedno vreme rad u takvim organizacijama
nije uopšte vrednovan kao omladinska aktavnost
u SO.
Međutim, poslednje dve godine odnos između
Saveza omladine i ovih organizacija i pokreta
sve više se i demokratizuje i postaje ravnopravniji.
Ne treba pri tora zaboraviti da
ovakve društvene delatnosti omladine ne mogu
u potpunosti da zamene omladinski politički
pokret, ali su u Savezu omladine usvojena
shvatanja da se takvim aktivnostima ne može
odreči političnost, pogotovu kada se one istovremeno
i vaspitne. Savezu omladine zato ostaje
obaveza da politički usmerava rad takvih
organizacija i pokreta i da omladinu kroz takve
aktivnosti upućuje na razmišljanje o naibitnijim
pitanjima političkog i društvenog života.
A takvih aktivnosti koje su se afirmisale u
proteklom periodu nije malo. šta više, rezultati
koji su tu postignuti svakako potvrđuju
ispravnost mišljenja o stvaralačkoj moći miadih.
OMLADINCI BEZ POSLA NE SEDE
SKRŠTENIH RUKU
Omladinci sa beogradske opštine Zvezdara
pokušali su da demantuju mišljenja po kojima
nezaposleni ne mogu da utiču na promenu
sopstvenog položaja i da neko drugi treba da
se izbori za njihovo zapošljavanje.
Ideja je potekia od Opštinskog komiteta i
Doma omladine na Zvezdari. Osnovano jc
Omladinsko »leteče« preduzeće koje će u početku
zapošljavati oko 200 mladih radnika,
tehničara i inženjera koji su do sada čekali
posao na birou rada. Kroz mesec dana, na skoro
istim principima, počeće da radi još jedno
lakvo preduzeće u Novom Beogradu a već sada
postaje interesovanja i u još nekim gradovima
u Srbiji.
Na Zvezdari, na primer, građanima nedostaju
razni servisi za najrazličiti je poslove i istovremeno
stotine omladinaca koji bi baš to mogli
da rade nemaju posla, rekao nam je
Slobodan Šarenac, upravnik omladine na Zvezdari.
Želimo zato da ovo iskoristimo i pomognemo
građanima a i nezaposlenira omladincima.
STVARALAČKA IGRA MILIONA MLADIH
Gorani u toku jedne godine pošume više
ogoljenih površina nego sve profesionalne šu-

marskc organizacije u zemlji! A sve to, potpuno
besplatno, uradi oko milion članova ove
organizacije čiji je zajednički cilj da sade i neguju
šume, brinu o zelenim i cvetnim površinama
u gradovima, hrane ptice i divljač preko
zirae...
Ovaj pokret posebno se ističe smislom za
razvijanje kolektivnog života i drugarstva i negovanjem
mnogih kultumo-zabavnih i sportskih
aktivnosti koje su osnovnu delatnost pokreta
učinile interesantnijom, atraktivnijom i privlačnijom
za omladince.
»NAUČNICI« U ŠKOLSKIM KLUPAMA
U pokretu Nai'odne tehnike, koji inače ima
dugu tradiciju, odmah posle VII Kongresa
SOJ javile su se inicijative za promenu programa
delatnost i reorganizacije rada, i prilagođivanja
stvaralačkim potrebama omladine. To
je übrzo dalo rezultate broj članova se udvostručio:
sada u ovoj organizaciji ima preko
850 hiljada mladića i devojaka.
Osnovni cilj pokreta je da mobiliše mlade
za naučno i tehničko stvaralaštvo. Zapažena je
akcija »Nauka mladima« koja se odvija kroz
veliki broj uspelih smotri i takmičenja i godišnje
obuhvati oko 100 hiljada rnladih Jugoslovena.
VOZOM U OPERU
Trideset pet zajednica u pokretu Muzičke
omladine okuplja oko 640 hilajda omladinaca.
To je, za sada, jedna od najviše afirmisanih
aktivnosti koja je mladima približila ozbiljnu
muziku.
Ovo međutim nije jedina aktivnost na kulturnom
planu kroz koju mladi mogu da ispolje
svoje umetničke sklonosti a koja istovremeno
kod njih samih afirmiše prave kultume vrednosti.
Tako su u poslednje vreme popularne
dramske gmpe tipa kamemih scena ■ kabarea,
zatim i seminari, festivali i razgovori koje organizuje
na primer, Filmska omladina Hrvatske.
Oživeli su, isto tako, i mnogobrojni književni
klubovi i udružene akcije literalnih sekcija koje
popularišu knjigu i književno stvaralaštvo muzičke
omladine uopšte. Danas širom Jugoslavije
ima oko 2 hiljade kultumo-umetničkih dmštava
sa više desetina hiljada mladih članova.
OMLADINCI »SEVERA« NUDE
PRIJATEUSTVO
Omladinci »Severa« nemaju mnogo vremena
za sastanke. U poslednje vreme okupirani su
jednim dmgom idejom.
želimo da sarađujemo sa omladincima iz
ostalih istorodnih preduzeća, rekao nam je
predsednik omladinske organizacije Milorad
Vlajnić. Odlazili bi kod njih a i oni kod nas,
raspravljali o stmčnim problemima, organizovali
zajedničke kultume i sportske aktivnosti.
Do sada je već ostvareno nekoliko takvib
susreta. Omladinci iz Subotice bili su gosti u
»Jastrepcu« iz Niša i prištinskom gigantu »Kosovo«.
Pričali su nam oduševljeno da su se
izvanredno zbližili sa svojim kolegama J da
übuduće predviđaju da prošire takvu saradnju,
razmenjuju stmčnjake, koriste iskustva u
poslu.
Slične susrete prijateljstva organizuju i
dinci subotičkog »Bratstva«.
B. OTAAEVIC
D. NEDEUKOVIC

UKRATKO

Teznje u Ferijalnom savezu Jugoslavije da se
ova organizacija osavremeni i zasnuje rad na sadržajnijim
akcijama nisu dali odgovarajuće rezultate,
najviše zbog slabc materijalne baze, nedostatka
stručnih kadrova i neregulisanih povlastica u saobraćaju.
Tako je u Ferijalnom savezu broj članova u
1%7. godini opao na 79 hiljada, od 150 hiljada koliko
je bilo pre tri godine. Slično »osipanje« članstva
zabeleženo je i u Planinarskom savezu: 1964.
bilo je oko 81 hiljada članova, a sada ih ima samo
oko 60 hiljada.
* * ♦
Materijalni uslovi ne moraju uvek da budu jcdini
razlog za opadanje broja članstva. U organizacijama
za fizičku kulturu bilo je ranogo slabosfi
u rukovodstvima, a i negativnih pojava, ekscesa i
aferi.
* * *
Organizacije i pokreti za koje su mladi pokazali
najvećc interesovanje, vezivale su se uglavnom za

razvijene gradske centre i nisu u dovoljnoj meri
obuhvatili omladinu svih socijalnih kategorija. Podaci
pokazuju da je u organizacijama Xarod.no
tchnike, Muzičke omladine, Pokretu gorana i organizacijama
za fizičku kulturu najviše školske omladine.
* * *
Vcćina organizacija sreće se sa tzv. materijalnim
teškoćama. Savez omladine se zalažc za dircktno
finansiranje neposređnih aktivnosti organizacija
i pokreta, uz punu društvenu odgovomost i pravilno
vrednovanje omjadinskih aktivnosti.
* * *
Organizacija Crvenog krsta najbrojnija je među
organizacijama koje okupljaju mladc. U akcijama
za podizanje zdravstveno-higijenskih uslova rada,
okupijanja dobrovoljnih davalaca krvi i skupljania
lckovitog bilja i Sumskih plodova, učestvovalo jc
oko 2,5 miliona dece i omladine.
* * *

MOSTOVI

Posle godinu dana rada sa sigumošću
možemo reći da je međunarodni klub
mladih pesnika »Mostovi« opravdao
svoje postojanje. Ovaj klub je osnovan prošle
godine u avgustu za vreme Struških večeri poezije.
Osnovalo ga dmštvo mladih pisaca, učesnika
proslogodišnjih stmških večeri, mada sama
inicijativa za ovakav klub datira od prvog
majskog dočeka sunca na Zvezdari. Tada se
stalo na stanovište da se mladi veoma retko
mogu susresti, upoznavati, razmeniti mišljenja
i stavove.
Ova inicijativa je osiala kao predlog sve
do 4. avgusta 1967. godine, kada je održana
osnivačka skupština »Mostova« na kojoj je
konstituisan urednički odbor i usvojen program
rada i pi avilnik Kluba. Odmah po osnivanju
stupilo se u kontakt sa Udmženjem književnika
Makedonije i Savetom stmčnih večeri.
Ostvarena saradnja omogućila je da se još
na prošlogodišnjim stmškim večerima poezije
poijavi desetak najmlađih pesnika iz svih krajeva
Jugoslavije. Pod nazivom »Najmlađa jugoslovenska
poezija« pesnici Atanas Vangelov.
Risto, Jačev, Vasil Pujoski, Miloš Maksimović,
Srđan Volarević i Elvira i Radomir Rajković
i dr. uspeli su da upotpunc sliku naše savremene
poezije. Uspeh koji su postigli OAd mladi
pesnici podstakao je sve prisutne da daju pohvale
mladoj generaciji pesnika i »Mostovima«,
a Klub je to priznanje iskoristio za: sistematsko
uključivanje što većeg broja mladih pisaca
u vođenje kulturne politike; i preuzimanju
uloge koordinatora između literalnih klubova iz
svih krajeva Jugoslavije. Ovi zadaci koje smo
navelj najavljonu nešto novo, što pobuđuje
interese kod svih mladih pesnika, pisaca i Ijubitelja
poezije. Najveće interesovanje svakako

pobuđuje »Mlada Struga« specijalni dan
mladih u okviru sledećih susreta Struških večeri
poezije. Toga dćina učestvovaće tridesetak
najmlađih pesnika iz svih krajeva Jugoslavije,
a biće pozvano i 12 inostranih pesnika iz Ru*
munije, Mađarske, Bugarske, Cehoslovačke,
Poljske, Istočne Nemačke, SSSR-a, Italije,
Austrije, Francuske, Engleske i Norveške.^
Organizatori predviđaju i pokretanje časopisa
za literaturu i društvena pitanja, koji će
se truditi da podstakne stvaralaštvo mladih.
Nađu li se materijalna sredstva, pokrenućo
se i edicija prve knjige, a dok se ta sredstva
ne nađu »Mostovi« će stupiti u kontakt sa izdavačkim
kućama, zalagati se da knjige zapaženih
mladih pesnika nađu mesta u edicijama
ovih izdavačkih kuća. Od onoga što je urađeno,
vredno je još i napomenuti da se privode
kraju prigovori sa izdavačkom kućom u Pragu
da se u Cehoslovačkoj štampa antologija u
kojoj bi bili zastupljeni najmlađi iz posleratne
jugoslovenske generacije pesnika,
Urednički odbor »Mostova« intenzivno radi
na programu za organizovanje uspešnog nastupa
mladih pesniika na sledećim Struškim večerima.
Tako će se ,na primer, organizovati i
tri simpozijuma sa različitim temama, više
razgovora, razmena mišljonja o značajnim i
aktuelnim intemacionalnim pitanjima.
To znači ako donosimo zaključke o onome
što je do sada urađeno, da će manifestacije
Kluba prerasti u eminentne skupove mladib
intelektualca iz cele Jugoslavije; a sama Mlada
Struga u evropski skup mladih pesnika.
Za uspeh kluba zaslužni su i oni koji su ga
od početka pomogli. Na primer: Savez hteralnih
družina Makedonije, koji je moralno i
materijalno pomogao rad Kluba, omladinskim
listovima koji su u više mahova podržavali sve
akcije »Mostova« i radio programima za miade,
na svim većim radio stanicama.
Tu se može übroiati i odluka CK Savćza
omladine Jugoslavije da se ovaj forum prihvati
pokroviteljstva nad tradicioialnom manifestacijom
»Mlada Struga« što utiče na sve zajedno,
a najviše članove uredničkog odbora
»Mostova«, da veoma ozbiljno pristupe organizaciji
ove manifestacije. Učeso’ci ->Mlade
Struge« biće izabrani od strane omladinskih
redakcija ko.je će delegirati po jednog pesnika
iz svoje sredine, verovatno onog koji še najvišc
ističe u toj sredini. Urednički odbor »Mostcva«
zadržao je sebi pravo da pozove pojedine istaknute
mlađe pesnike na ovu manifestaciju. Sedište
kluba je u Slrugi.

NIKOLA POPOVSKt

OMLADINA
I
SOLIDARNOST

Nesumnjivo je da mladi Ijudi imaju pozitivan
odnos prema koncepciji robne privrede,
gledajući u njoj mogućnost za što
uspešniji i racionalniji društvend razvoj. Takođe,
oni prihvataju određeni stepen socijalnog
diferenciranja, zasnovan na prinoipu raspodelc
prema radu, kao relativno opravdan. Ali, i pored
ovog pozitivnog odnosa, ne bi trebalo zapostaviti
i niz kritičkih primedbi koje potiču od
mladih. Oni su veoma kritični prema raznovrsnim
deformacijama, neumorenim socijalnim raz
likama, u čijoj osnovi nije uloženi rad, već neopravdana
dobit, zasnovana na tržišnom ili
dmgom monopolu. Raspodela je posredovana
stihijnim delovanjem tržišta splet činilaca iskrivljuje
princip raspodele prema radu: nejednaki
uslovi privređivanja, monopolski položaj,
špekulacije itd. Tako, u vrhu skale po visim
iićnih dohodaka nalaze se radne organizacije
koje ne učestvuju neposredno u stvaranju nacionalnog
dohotka (banke i štedionice, privredne
komore, projektovanje, lutrija i kladionica,
DOZ itd.). Takođe, i uticaj socijalne moći iskrivljuje
princip raspodele prema uloženom
radu; pojedinci ostvamju raznovrsne privilegije
na osnovu položaja na lestvioi socijalne moći,
ne samo kroz lične dohotke, već i kroz niz
posrednih oblika (stan, sredstva dmštvenog
standarda, itd.),
Izvesne pojave, ispoljenc u slobodnijem delovanju
zakona vrednosti, sve nesputanijem
tunkcionisanju robne privrede, imaju veoma velikog
odraza na omladinu. Uslovi za obrazovanje
jednog dela omladine, posebno iz radničkih
porodica i iz nerazvijenih sredina, su nepovoljni,
a čak u nekim aspektima se i
(smanjivanje broja domova, stipendija, školskih
kuhinja itd.); sprovodi se reslrrktivna politika
u investicijama u školstvo, posebno u osnovno
obrazovanje, mada još uvek nisu posečeni koreni
nepismenosti iz najmlađe generacije; nedovoljna
je zdravstvena zaštita dece i omladdne,
narooito u nerazvijenim krajevima, TBC je još
uvek veoma rasprostranjena, venerične bolesti
su u naglom porastu itd; zdravstvena zaštita
radničkog podmlatka je u nekim vidovima pogoršana;
veoma je visok procenat neuhranjene
dece i omladine, kao i regruta nesposobnih za
Armiju; nedovoljna su ulaganja u socijalnu zaštitu,
a doskora su i smanjivana, dok istovremeno
beležimo porast vaspitne zapuštenosti i omla
dinskog krlminaliteta itd;
Mislim da se i statistički može verifikovati
jedan utisak da je znatan deo dece i omladine
pauperizovan. Taj deo omladine potisnut i to
narušava socijalni kontinuitet, kontinuatet osnovnih
socijalnih vrednosti.

Omladina koja potiče iz radnićkih i jednog
dela seljačkih porodica nije u dovoljnoj meri
potpomognuta u svom celokupnorn razvoju i so
cijalnoi afirmaciji; stoga je njena »vertikalna
pokretljivost« prilično sužena.
Veliki broj mladih oseća da bi slobodnije
funkcionisanje zakona robne privrede trebalo
upravo da bude u praksd regulator otvaranja
privrede i društvenih službi mlađim, kvalifikovanijim
kadrovima. Međutim, u mnogim sredinama
to se ne događa. Veliki broj radnih organdzacija
zatvara se pred mladim stručnjacima,
istrajavajući u očuvanju i protekciji jedne prevaziđene
kvalifikacione strukture, tehnologije,
poslovne poliitike. Otuda, kada je reč o perspektivama
primetno osećanje nesigumosti i pesi
mizma kod jednog dela mladih.
Doduše, u javnosti nisu retke generalizacije
0 povoljnom socijalnom položaju omladine. Nalaze
se i najpozitivnije ocene o omladini: da jc
ona zrela, zdrava, uhranjena, razvijena itd. A
to je upravo ideološki refleks nedovoljne brige
(u mnogim sredinama) za probleme mlade generacije.
Pozitivne ocene mnogo manje obavezuju
od kritičkih, i često su izraz stvarne nesposobni
da se rešavaju postoječi problemi.
Takođe, još uvek ima jake korene teza o
spontanosti u razvoju i vaspitanju omladine. A
logična posledica teze o spontanosti je i napuŠtanje
svake odgovoraosti društva za stvaranje
uslovi za razvoj i afirmaciju mladih, za njihovo
socijalističko vaspitanje.
Ukoliko u našem socijalnom sistemu ne dogradimo
određene solidarističke elemente, produbljivaće
se raskorak vrednosti stavova, onoga
što mladi dobijaju u vidu teorijskog koncepta
kroz obrazovanje i političku aktivnost, i onga
što sagledavaju u praksi. Taj raskorak bi naročito
nastao u odnosu prema takvim kategorijama
kao što su društvena solidamost, jednakost
1 uzajamnost, drugarstvo itd.
Temeljna cilj socijalizma je ostvarenje solidarne
Ijudske zajednice. Stoga, ne bi bilo oprav
dano, na savremenom stupnju razvoja, uskratiti
mogućnost delovanja solidarističkih društvenih
tendencija, koje sigurno u sebi nose uvek i opasnost
od vračanja na primitivni komunizam,
ali pravilno usmeravane, mogu bitno da doprinesu
ostvarenju društvene integraoije i koheaije.
U nas socijalni sistem potrebno je ugraditi
jedan korekcioni mehanizam koji bi üblažio i
otkloni« negativne efekte robne privrede; takođe,
ovaj korekcioni mehaniizam dopunjavao bi
princin raspodele preraa radu sa elementima
raspodele prema potrebama, u cilju ujednačavanja
uslova za razvoi mladih na njihovom startu.
Jer, u socijalističkom društvu razvoi i afir
maoiia mladih ne treba da budu uslovljeni isključivo
materiialnim mosućnostima porodice.
U nizu sooiialnih delatnosti neoohodno ie udruživanie
sredstava da bi se naiširim slojevima
mladih, prvenstveno iz porodica s lošim materijanlim
prilikama, omo<mćili rK>voliniji uslovi
za razvoj i sooijalnu afirmaciju. A udružena
sredstva nisu eo ipso pmizvod tehno-birokratije,
več ih ie moguće konstituisati na samouorav
noj osnovi, kao instrumenat proizvođača. To se,
pre sveea, odnosi na notrebu za večom draštvenom
brigom i materiialnim ulaganiima u dečju
zaštitu, us*ove za obrazovanie, zdravstvenu i sociialnu
zaštitu, omladinski stanđard, uslove za
odmor, masovnu fizičku kulturu itd.
I omladina, svojom akcijom, može značajno
da doprinese naznačenom smeru angažovanja
društva. To su. na orimer. raznovrsne mogućnosti
za zapošliavanje omladine (stvaranje omladinskih
preduzeča itd.), organizovanje akcija
za opismeniavanie, formiranie fondova za
kupovinu ud/benika siromašnim itd.
Ako već vaspitavnmo mlade u duhu iednog normativnog
socijalističknfr morala. onda b', nesumnjivo,
i kroz oraktičnu delatnost omladinske
organizacije, trehalo voditi računa da se te
norme čuvaju, neguju i razvijaju.

MILAN VOJNOVIC

5/1968

STUDENT

Strana 3ČEZNJA ZA APSOLUTOM ILI "IMA LI ŽIVOT SMISLA"

»POSTOJI SAMO JEDAN DOISTA OZBIUAN
FILOZOFSKI PROBLEM SAMOLBISTVO«.
Alber kami
Mi se navikavamo da živimo pre nego
što steknemo naviku da mislimo, kaže
Kami. Ali on ne uviđa da ovaj primat
života okii od pitanja o smislu LUKSUZNI
PROBLEM.
1) Paradoksalno, za vreme rata broj samoubistava
je manji nego za vreme mira. U stvari
paradoks je samo prividan. Sve dok je čovek
usmeren vani, u borbi za elementamo samoodržanje,
on najčešće »nema vremena« da se
bavi pitanjem smisla. U vreme rata Ijudi žive
od mira prošlog i budućeg. Oni su übeđeni
da će svi glavni problemi biti rešeni prosto
pobedom i uspostavljanjem mira. Covek koji je
bolestan, siromašan, ružan, ili netalentovan
übeđen je da bi bio srećan kada bi bio zđrav,
bogat, lep, talentovan. Zdravi, bogati, lepi ili
talentovani mogu mu verovati, ali to im ne
pomaže da sami budu srećni. Sreća pojam
ćiji je značaj u srazmeri sa njegovom neodređenošću
je neophodna komponenta smislenog.
Dokazi o vezi »patnje i mudrosti« mogu
biti samo lepa uteha za patnju. U svakom slučaju
onaj ko smatra da je neophodno biti
raudar da bi život imao smisla, ili je sujetan,
ili veruje da je moguće pelcovati se protiv
patnje.
Ovih nekoliko primera nam istovremeno
pomažu da shvatimo da je luksuzni vid pdtanja
o smislu diferentia specifica koja ga odvaja
od njegovog simptomatskog vida. Nesrećan čovek
može stvoriti vrlo visoke vrednosti, ali to
još ne znači da njegov život ima smisla. U
aksiologiji se inače problem smisla vrlo često
na ovaj uprošćen način povezuje sa vrednostima
teza koja u stvari služi kao alibi za licemerje.
Ona hoće da nas übedi da je život
jednog radnika, koji stvara moć i bogatstvo
buržoaskog društva (a sam je bedan) smislen,
kao i život jednog umetnika koji je umro
od gladi. Pošto ih je egzistencijalno opljačkalo,
društvo, odnosno rod, vraća (posthumno) smisao
i vrednost njihovim životlma u obliku nedeljne
propovedi, ili mesta u muzeju.
Ova mala d ; gresija upozorava nas i na to
da je pitanje smisla PROBLEM INDIVIDUE
(to je inače jeđan od najvrednijih uvida Sartrovog
i Kamijevog egzistencijalizma). Premeštanja
i pozajmice su ovde isključeni. Moj
poduhvat, moj život ni;e (za mene) smislen
s.amim tim što doprinosi uvećanju društvenih
vrednosti, ukoliko ja u njemu ne nalazim svoje
ispunjenje. Apsurd može uroditi vrednosti, ali
ga to ne opravdava (isti je slučaj i sa istorijskim,
ili tzv. nužnim zlom).
Dakle, kao što smo već rekli, vrednost nečega
ne stoji u vezi sa njegovom smislenošću,
a smislenost-apsurdnost je isključivo karakteristika
odnosa individue i njene egzistenoije.
(Ovaj stav ne mora se shvatiti kao antiteza
Marksovom shvatanju (suštine) individue kao
sveukupnosti društvenih odnosa. Adam šaf
(MARKSIZAM I LJUDSKI INDIVIDUUM) je
ovo jasno pokazao.)
2) Time što počinjemo misliti bivamo potkopavani,
kaže Kami. Nije na odmet upozoriti
da je ovde reč o mišljenju kao KONTEMPLACIJI
(pojam koji takođe treba spasavati), a
ne o tehničkom mišljenju. Kontemplacija je
ozloglašena (kao i pitanje smisla) ne samo
žato što se shvata u njenom banalnom vidu),
yeć zato što se smatra opasnom. Razlog »nemam
vremena« česfo je samo izgovor mnogi
ova pitanja izbegavaju kao što izbegavaju
usamljenost (Paskal je to znao). Biti upućen
na sebe je nešto što mnogima izgleda opasno.
*
* *
Za Kamija, (teorijski) apsurd je pretpostavka
sadržajno on je »su'čeljavanje nera*
zboritosti sveta i žarke želje za jasnoćom«.
(Dekart pred savremenim svetom). Ovo određenje
se od Sartrovog određenja besmisla
(u delu »Mučnina«) razlikuje po tome što je
za Sartra sam svet, ili bolje postojanje
besmisleno, jer je iracionalno (besmislenost
ovde nije data u relaciji), a mučnina je doživIjaj
tog besmisla. Kod Sartra cela priča završava
se »lakim optimizraom« glavni jimak
dolazi do zaključka: »Ali, naišao bi, svakako,
jedan trenutak kada bi knjiga bila napisana,
kada bi bila za mnom i mislim da bi malo
njene svetlosti palo na moju prošlost«. Kod
Kamija obrt je nešto spektakularaiji, ali rezultat
je isti jedan misaoni salto mortzde čdja
draž je uglavnom u tome što se on izvodi bez
zaštitne mreže. Iz apsurda on izvlači tri zaključka
svoj revolt, svoju slobodu i svoju
strast. I onda »tući sve rekorde... bdti lice
u lice sa svetom«, »Samo igrom svesti kaže
Kami, pretvaram u životno pravilo ono (tj.
apsurd D. P.) što je bilo poziv na smrt
i odbacujem samoubistvo«.
Sta bi bio Kamijev (»u »Mitu o Sizifu«)
i Sartrov (u »Mučnini«) zaključak? Apsurd-besmisao
da, ali moguće su vrednosti. Puno
značenje ovog stava biće nam jasnije ako upozorimo
da je tradicionalni koncept smisla bio
suprotan ovome. U svim metafizičkim sistemima
(pa i u hrišćanstvu) svet je uređena celina
gde je vrednost pojedinih delova data u
funkcdji vrhovne vrednosti apsoluta, Po
njima, nezamislivo je đa nešto može imati
vrednost ukoliko je celina čiji je ono deo
besmislena svaki delić crpi svoju vrednost
iz odnosa u kome se nalazi spram vrhovne
vrednosti.
Cak ni Sartr nije sasvim raščistio sa ovim
konceptom dovršena knjiga baca »malo
svetlosti« na junakovu PROSLOST. No, odlučni
obrt je svakakc učinjen. Smisao celine je odeIjen
od vrednosti delova. U već pomenutom
delu Adama šafa ceo problem smisla izgubio
je od svpje savremenosti upravo zato što je
Saf nekritički zaključio da pitati o smislu živola
znači pitati o vrednostima života.
Ono što fascinira u Kamijevoj »igri svesti«
kojom on apsurd pretvara u ŽIVOTNO pravilo
jeste sukob tradicionaLnog i modernog pogleda
na svet, sukob koga on nije svestan i koji je
kod njega dat tek u svom pojavnom vidu. Kamijeva
pretpostavka apsurd u stvari je
zaključak hrišćanske duše koja se odrekla hrišćanske
vere. U ncšto drugačijem vidu Kami
to i sam napominje: »Apsurd, to je greh bez
boga«, Do ove formulacije on dolazi preko
Kirkegardovog; očaj je stanje greha to znači
da u prvobitnom obliku Kamijev stav glasi:
apsurd, to je očaj bez boga.
Reč je o sledećem. Kami u stvari prihvata
tradicionalne kriterijume smisla (koji su formulisani
u Aristotelovom sistemu, preuzeti
od strane hrišćanstva i sa izvesnim modifika-

cijama javljaju se i u poslednjem velikom filozofskom
sistemu Hegelovom) a istovremeno
odriče svetu atribute koji mu je ta ista tradicija
pripisivala pre svega RACIONALNOST
(logos, duh, ideju). Rezultat je apsurd. Cini
se da je ovo odricanje racionalnosti sveta koliko
u vezi sa odbacivanjem metafizičkog (u
klasičnom smislu reči) stajališta, toliko i rezultat
jedne druge novine otkrića individue,
njenog konfrontiranja svetu (u grčkoj filozofiji
ovaj način mišljenja ostao jc u senci Platonovog
i Aristotelovog sistema).
* *
Videli smo da se rezultat Kamijeve »igre
svesiti« može shvatiti kao odvajanje sroisla od
vrednosti. Međutim, u vezi s tim postavlja se
jedno druco pitanje: NIJE LI SVOJIM ZAKLJUCKOM
KAMI U STVARI NEGIRAO SVOJU
PRETPOSTAVKU NIJE LI APSURD
NEGIRAN REVOLTOM’, SLOBODOM, STRASCU?
Apsurd je onda samo stub na raskrsnici
koja više ncina značaja kad se vcć krenulo
novim putera; ona tađa služi samo da upozori
one koji bi hteLi da se vrate (religiji, nadi?)
Apsurd je tada pogled unazad i teško je ne
setiti se ovde Vitgenštajnovih lestvica koje
odbacujemo pošto smo se po njima, preko
njih, popeli. Da bismo odgovorili na ovo pitanje
moramo najprc ustanoviti koje su to osnovne
situacije oko kojih se u tradiciji kreće
određenje smisla i zatim videti kakvog značaja
one imaju za Kamijevo razmatranje, a posebno
za neke druge moguće koncepte smisla.
Analiza izdvaja dve takve situacije:
1) finalitet egzistencije (u rodnom smislu) i
2) besmrtnost čoveka (đtiha) u inđiviđualtiom
smislu.
Ove dve teme variraju u pojedinim konceptima
u razlićitim kombinacijama, ali tradicija
se uglavnom slaže u tome da bi život i svet bili
smisleni kada: a) konačnu bi rezultirali u
ostvarenju poslednje svrhe apsoluta i b) kada
bi individua mogla (vremenski neograničeno)
da participira u apsolutu.
1. Prvi zahtev crpi svoju snagu iz strukture
same Ijudske prakse. Covek preduzima sve
svoje poduhvate da bi ostvario određene vrednosti
(dobra), a osnovni rezon akcije je to što
je nešto uopšte moguće ostvariti, dovršiti.
Apsurd je UZALUDNOST, zato sudbina Sizifa
užasava. Ništa logičnije nego ovaj kriterijura
smisla preneti i na totalitet egzistencije (zato
se Aristotelov i Hegelov sistem ZAVRŠAVAJU);
naravno, u klasičnom konceptu ovaj prenos je
izvršen nesvesno finalitet je shvaćen kao
posledica racionalnog ustrojstva sveta. Tradiciia
smatra da svet nalazi svoje dovršenje,

realizaciju, ispunjenje u ovom ili onom vidu
svct i čovek kad-tad stižu u naručje' apsoluta.
šta više, krajnjd sroisao pojedinačnih
akcija zavisa od tcga u kojoj meri one doprinose
realizaciji apsoluta.
Ccžnja za apsolutom utkana je u najdublje
Ijudske porive. Ne treba je shvatiti s,amo kao
odliku religloznog čoveka, ili karakteristiku
mudraca iz prošiih vremena ona se svaikodnevno
manifestuje u obožavanju idola (filmskih,
pea r ačkih, sportskih, političkih ...) u predstavi
o pimoj, intonzivnoj, egzlstenciji, u građenju
utopija, u onom neodređenom osećanju
čoveka da će kada reši probleme koji nepo&redno
stoje pred njim nekako zaokružiti svoj
egzistencijalni horizont i da će se sve stvari
nekako drugačije odvijati od tog trenutka, Lešek
Kolakovski je ovo izvrsno pokazao u eseju
»O teološkom nasleđu u savremenom mišljenju«.
Na planu saznanja čežnja za apsolutom
se manifestuje kao čežnja za izvesnošću, čežnja
za apsolutnom istinom, o čemu govori i
Rajhenbah (»Rađanje naučne filozofije«).
Kami prihvata finalitet kao kriterijum smisla,
ali odbacuje mogućnost apsoluta otuda
apsurd. Međutim, postulirajući slobodu, revolt
i strast, on već izriče jedan dmgi koncept
ne život radi jednog (krajnjeg, konačnog) oilja,
već cilj radi života. Dakle, ne crpi život svoj
smisao iz toga što služi realizaciji nekog krajnjeg
cilja, već je sam ovaj cilj p>ostavljen kao
smer iiiherentnom smislu života NE ŽIVIMO
MI DA BISMO OSTVARILT NEKI KRAJNJI
CILJ, NEGO POSTAVLJAMO ODREĐENE
CILJEVE DA BTSMO ŽIVELI. Već je Niče na
određen način formulisao ovaj zabkret.
Kao što vidimo ovaj obrt podrazumeva
negaciju svoje pretpostavke. Naravno, praktičan
problem ostaje: kakvim modifikacijama
podleže čežnja za apsolutom s obzirora na
izmene čovekovog društvenog života i kakve
su prateće promene u odnosu vrednosti i smisla,
pojedinačne akcije i totalnog ishoda egzistencije?
I još: ako se tradicionalna slika sveta
može shvatiti kao neka vrsta »otuđenja« smisla,
šta bi onda podrazumevalo »razotuđenje« smisla?
ali to su pitanja koja izlaze iz okvira ovog
teksta,
2. Zanimljivo je da se smrt kod Kamija ne
javlja kao elemenat apsurda. Inače, teza o
besmrtnosti je predstavljala veliko iskušenje
čak i za kritičke mislioce. Niče, koji je toliko
w snage utrošio na kritiku hrišćanstva i sam je
pokleknuo pred užasom vremena, pred ireverzibilnošću
i prolaznošću besmrtnost se prokrijumčarila
u obliku »večnog vraćanja«. To
je bila njegova molitva strašnom zavetu smrti

(jer srart nije stanje nego vreme): NIKO NEKA
SE NE VRATI.
Ono što je važno jeste Ničeovo upozorenje
da se ovaj problem ne iscrpljuje samo činjenicom
smrti on se tiče prolaznosti uopšte:
i največe radosti prolaze i najlepša osećanja
blede, smrt svemu tome daje jednu groznu
tačku.
Postoje jaki razlozi za tvrdnju da smrt oduzima
životu smisao. Ono što pri tome vređa
je koliko sama nužnost smrti, toliko i to što
ona 'trivijaliz’ra samo pitanje smisia, jer se
ono tada javlja kao međicinski problem, kao
problem gerontologije, koja obećava da će u
dogledno vreme učiniti čoveka besmrtnim (ovde
nije reč o zamrzavanju koje se od prave smrti
razlikuje samo po tome što je ovde moguć
»povratak«). Ispada dakle, da medicina obećava
da će dati životu smisao. U stvari problem
se time ne rešava, već samo pomera. Ako pođemo
od pretpostavke da je čovekova besmrtnost
nešto već realizovano, život time, na žalost,
ne bi automatski dobio smisao, već bi bio
lišen samo jedne činjenice koja mu ga je oduzimala
bez pogovora. Konačan život ne može
biti smislen ni pod kojim uslovom (ako smo
već prihvatili ovaj kriterijum), ali za ostvarenu
besmrtnost pravi problem se tek sada
postavlja kako jedan bcskonačan život učiniti
smislenim, kako učiniti da se stalno ponavljanje
ne pretvori u egzistencijalno gađenje,
kako mu dati finalitet ako je ovaj uopšte
potreban. U mncigim slučajevima smrt nije
diskvalifikujuča. Tek jedan ž:VOt ispunjen i
srećan bio bi obesmišljen smrću ovako, uz
permanentnu bedu, srart i NE DOSPEVA da
ga obesmisli, ON JE BESMISLEN PRE TOGA.
Pa ipak, često se čine (čak teorijski) pokušaji
da se strah pred smrću üblaži pokazujući
na primer, da je čovek slobodan i univerzalan
samo zato što je smrtan itd. Ovakva razmišljanja
su iste vrste kao i dckazivanja da bismo
se u raju (ili nekom drugom utcpijskom ambijentu)
dosađiivali.
* * •
Ostaje pitanje u kojoj meri su ovi kriterijumi
(finalitet i besmrtnost) istorijski, a u
kojoj meri »večiti«. Jedna kritička analiza dovodi
nas dakle pred zadatak da izvršimo reviziju
dosadašnjih kriterijuma i zacrtamo osnove
novog shvatanja smisla. dušan p.uin

LJILJANA RAKIĆ

POEZIJA

NE OTPOČINJE LI TIME MOJE MILOVANJE
Dok slušam tu ženu koja svira,
Muzika sa njene lutnje
Nije li to krik
Koji nadolazi u meni?
Ne otpočinje li možda time
Moje milovanje?
Konačno, trenutak je
Da se ukrste pogledi.
I nikad više
Svako svoje oči
Natrag đa uzme.
PESMA O PUŽU, NI PRESTAROM NI
PREMLADOM
Puž je krenuo na put
Putovao dan i trista noći
Na kućici mu sunce jahalo
U kućici mu noći pevale
Prestizale ga kornjače
Sustizale ga severhjače
Nije se ni primakao
Nije se ni pomakao
Ipak nastavio je dalje
Putovao noć i trista dana
Kamen ga je hranio
Vatra mu gasila žeđ
Sustizalo ga sve
Prestizali ga svi
A nije se ni po
A nije se ni pri
Kakva mi je to putanja
Rekao je
Gde su čari putovanja
Rekao je
Smesta natrag krećem
NAJNOVIJA GODIŠNJA DOBA
Zima je istrčala iz naše jedine sobe.
U tuđ grad je otišla, zauvek i za tren.
I odmah je u naša srca, širom otvorena,
S treskom banulo cmo proleće!
Preplivasmo April na panju Maja.
Jun nas je triput darivao omčom.
Zar Jul i Avgust opstojasmo na lomači
Da bi Septembar dočekali na kolenima?
I opet zima. Ah, mila,
U usta uzmi Decembar. Ko lednik
Neka ti krcka smrt
Međ zubiraa!

ADAM PLSTOJIĆ

Strana 4

STUD E N T

1968/5BEOGRAD, TAKOVSKA UL. BR. 6 POSTANSKI FAH 614
TEKUĆI RACUN KOD NARODNE BANKE BR. 608—1—372—5
TELEFONI: 336-171, 336-175, 336-202, 343-951, 343-482
KOMERCIJALNO: 336-597 KOM. DIREKTOR: 341-221
mmm
m
s m
4 i
mMm
mmm
m
m
wm
■ ■
■
mm iP
fmFis *
mmmm
■
'
'
m.
m
>: ■ ' -•
mm
mm
;
mt
m
4 -v,; , sjr/»
’ * 'y ■• V?:
f'- i’ - ■
mm
:
Ji
mm ...:rr
&
■
■-
. '; ■;
PUT NIS DIMITROVGRAD
msssmm
m
I
m
PARTIZANSKI PUT
ZELI uspeh
VIII
KONGRESU
S O I
Stud. —0—294
RADOVI NA PUTU

Indastuja siakia- Panoev&
J UGOSLAVIJA
POZDRAV
VIII
KONGRESU
Stud. -0—295

FABRIKA AVIONA
UT V A
PANČ E ¥ 0
' i „
POZDRAVLJA
VIII KONGRES
S O J
stud. -o—m

BEOGRAD
DELIGRADSKA 16
TELEFONI :
645-566
644-242
POŠTANSKI FAH
BROJ 878
TUNELOGRADNJA
GRAĐEVINSKO PREDUZEĆE
BEOGRAD - JUCOSLAVIJA GRAĐEVINSKO
PREDUZEĆE
»TUNELOGRJIDNIA«
SPECIJALIZOVANO PREDUZECE ZA IZGRADNJU
OBJEKATA NISKOGRADNJE
IZVODI:
SVE VRSTE PODZEMNIH RADOVA ŽELEZNIČKE, HIDROTEHNICKE,
DRUMSKE TUNELE, HIDROCENTRALE, ŽELEZNICKE
PRUGE, PUTEVE, VODOVOD I KANALIZACIJU
NASELJA
RASPOLAŽE:
NAJSAVREMENIJOM GRAĐEVINSKOM MEHANIZACIJOM
PROJEKTUIE
■
I
SVE OBJEKTE NISKE I VISOKE GRADNJE
Stuđ.—o—299CARINARNICA BEOGRAD
IZLAŽE PRODAJI PUTEM JAVNOG NADMETANJA

NA DAN 3. FEBRUARA 1968. GODINE, SA POČETKOM U 8 ČASOVA, U SALI NARODNOG UNIVERZITETA
„STARI GRAD“ - BEOGRAD, UL. 7. JULA BROJ 71, SLEDECA MOTORNA VOZILA, BICIKLE, I OSTALU ROBU

Pravo nadmetanja imaju sva lica,
koja polože kauciju u iznosu od 10®/#,
početne cene vozila, bicikla, odnosno
ostale robe.
Prodaja vozila, bicikla i ostale robe,
vrši se nakon izvršenog pregleda od strane
interesenata, pa se sa tog razloga
isključuje mogućnost ulaganja prigovora
po osnovu kvaliteta ukupijene robe.
Pregled vozila, bicikla i ostale robe
može se izvršiti, i to:
putničkih automobila od red. br.
1 do zaključno red. br. 156, kamiona od
red. br. 172 do zaključno red. br. 181,
traktora, autobusa, skutera, motorcikla
i mopeda od red. br. 188 do zaključno
red. br. 205, bicikla od red. br. 210 do zaključno
red. br. 217, svih motora za motorna
vozila i oba čamca isključivo dana
2. februara 1968. godine u vremenu od
8 do 16 časova na novosagrađenom skladištu
Carinarnice Beograd. Skladište se
nalazi s leve strane auto-puta Beograd
Zagreb (ići auto-putem od Studentskog
grada na Novom Beogradu u pravcu Zagreba
cca 1.000 metara, te kod Grudobolne
bolnice skrenuti levo i paralelno uz
auto-put, kolskim putem iza šumice na
skladište);
putnički automobili pod red. br.
putnički automobil pod red. br.
157, isključivo dana 31. januara 1968.
godine u krugu stanice milicije SO Nova
Varoš, gde se vozilo nalazi;
putnički automobil pod red. br.
169 isključivo dana 31. januara 1968.
god. u krugu preduzeća »Servoremont«
u Bačkoj Topoli, gde se vozilo nalazi;
putničkih automobila od red. br.
158 do zaključno red. br. 163, kamiona
pod red. br. 182 i 183, motorcikla i mopeda
pod red. br. 206, 207 i 208 i bicikla
pod red. br. 218 u krugu Carinarnice KraIjevo
kod železničke stanice, isključivo
dana 1. februara 1968. godine u vremenu
od 8 do 14 časova, gde se nalaze vozila i
bicikli;
putničkih automobila od red. br.
164 do red. br. 168, kao i pod red. br.
170 i 171, kamiona pod red. br. 184 i 185
i mopeda pod red. br. 209 u carinskom
magacinu Carinarnice Subotica na železničkoj
stanici isključivo dana 31. I 1968.
godine u vremenu od 8 do 14 časova, gde
se nalaze vozila;
roba pod ostalo od red. br. 227 do
zaključno red. br. 232 isključivo dana 2.
februara 1968. godine u vremenu od 10
do 15 časova u V carinskom magacinu
na železničkoj stanici Beograd, gde se nalazi
roba.
Naplata kaucija za sva vozila, bicikle
i ostalu robu vršiće se isključivo dana 2.
februara 1968. godine na novosagrađenom
skladištu Carinarnice Beograd u
vremenu od 8 do 16 časova. Naknadne
uplate kaucija neće se vršiti.
Prodaja svih vozila, bicikla, kao i
ostale robe, bez obzira gde se nalaze izvršiće
se u Beogradu, sala Narodnog univerziteta
»Stari grad«, Ul. 7. jula br. 71
sa početkom u 8 časova dana 3. februara
1968. godine.
Za sve informacije obratiti se na telefon
br. 624-684

AUTOMOBILI
Red. Godina
cena
Red.
Godina
cena
br. M a r k a proizvodnje
Din.
br. M a r k a proizvodnje
Din.
127. »Chevrolett«, neispravan
128. »Volkswagen«, havarisan
1959.
1962.
4.000.
8.000.
1. »BMW-Iseta-250«, neispravan
1961.
1.000,00
129. »Opel Kapiten«, havarisan
130. »Buich Special«, ispravan
1957.
1.500.00
2. »Mercedes Benz 180«, neispravan
5.000,00
1956.
5.000,00
3. »BMW-501«, neispravan
1956.
5.000,00
131. »Mercedes Benz 220 S«, havarisan
1959.
4.000.00
4. »Renault Dauphine«, neispravan
3.000,00
132. »Volkswagen«, neispravan
1959.
4.000,00
5. »Ford Taunus 17 M«, neispravan
3.000.00
133. »Opel Rekord Caravan«, neispravan
1962.
9.000,00
6. »Volksvvagen«, neispravan
7. »Opel Rekord«, neispravan
1955.
4.000,00
134. »Opcl Rekord«, neispravan
1958.
6.000,00
1960.
4.500,00
135. »Volkswagen«, havarisan
6.000,00
8. »Opel Kapiten«, neispravan
1955.
1.000,00
136. »Mercedes Benz 190 D«, havarisan
10.000,00
9. »Fiat Steyr 1100«, neispravan
1957.
4.500,00
137. »Peugeott« 404«, havarisan
138. »Mercedes Benz 220 S«, neispravan
1964.
14.000,00
10. »Borgw r ard-Isabella«, havarisan
1958.
1.500,00
1957.
6.000,00
11. »Borgward-Isabella«, havarisan
12. »Opel Kapiten«, neispravan
13. »Renault-Florida«, havarisan
14. »Opel Rekord«, havarisan
15. »Volkwagen«, havarisan
16. »Simca-Aronde«, neispravan
17. »Simca-Ariana«, neispravan
* 18. »Opel Kadet«, havarisan
19. »Opel Rekord«, havarisan
20. »Ford«, neispravan
21. »Simca-Chambord«, havarisan
4.000,00
139. »Opel Rekord«, ispravan
1966.
22.000,00
1957.
1960.
1965.
1955. #
1959.
1964.
1953.
5.000.
6.000.
3.000.
5.500.00
3.000.
4.500.00
2.500.00
10.000,00
4.500.00
1.000.
1.200.00
3.500.00
3.500.00
12.000,00
5.000.
5.000.
4.000.
500,00
10.000.
1.500.00
2.500.00
3.000,00
7.000 00
140. »Opel Rekord«, neispravan
141. »Opel Rekord«, neispravan
142. »Simca Aronde«, ispravan
143. »Ford Taunus Caravan 17 M«, ispravan
144. »Opel Rekord«, neispravan
145. »Simca Vedetta«, ispravan
146. »Mercedes Benz 180«, neispravan
147. »Opel Rekord«, havarisan
148. »Opel Rekord«, neispravan
1957.
1961.
1963.
1957.
1955.
1965.
1958.
6.000,00 6.500,00
6.000,00
12.000,00
2.000,00
5.000,00
3.000.
6.000.
3.000,00
22. »Volkswagen«, neispravan
23. »Opel Rekord Caravan«, havarisan
1958.
1957.
149. »Austin Caravan«, neispravan
150. »Renault Dauphine«, neispravan
1.000,00
3.000,00
24. »Volkswagen«, havarisan
25. »Mercedes Benz 220C«, neispravan
151. »Opel Rekord«, havarisan
1959.
3.000,00
152. »Jeep Weelys«, neispravan
1952.
1.000,00
26. »Opel Kapiten«, neispravan
1958.
153. »Buich«, neispravan
154. »BMW 1500«, havarišan
3.000,00
27. »Opel Kapiten«, neispravan
1959.
1965.
1.000,00
28. »Gogomobil«, neispravan
29. »Peugot-203 Cabriolet«, neispravan
30. »Ford Taunus Caravan 17 M«, neispravan
1960.
155. »Opel Rekord«, izgoreo
1962.
1.000,00
156. »Peugeott 404«, izgoreo
1962.
200,00
1962.
157. »FISHOLOW«, neispravan
1959.
l.000.00
31, »Simca-Aronde«, havarisan
1956.
158. »Mercedes Benz 190«, neispravan
4.000,00
32. »Panhard«, neispravan
Union-Junior«. neispravan
159. »Simca Vedetle«, neispravan
2.000,00
1962.
160. »Opel Rekord«, havarisan
1960.
3.000,00
34. »DKW-Auto Union-Junior«, ispravan
35. »Ford Zephyr«, neispravan
161. »Citroen ID 19«, neispravan
10.000,00
1959.
4.000,00
4.500 00
162. »Simca 1500«, havarisan
5.500,00
36. »Opel Rekord Caravan«, havarisan
37. »Mercedes Benz 190«, neispravan
1961.
163. »Volkswagen Combi«, neispravan
1958.
6.000,00
1960.
2 500 00
164. »Opel Rekord«, havarisan
6.000,(X)
38. »Ford Taunus 17 M«, neispravan
39. »Ford Taunus* 17 M Deluxe«, neispravan
8.000,00
6.000 00
165. »DKW Auto Union Coupe«, neispravan
1957.
3.000,00
1960.
166. »Cadilak Coupe«, neispravan
1956.
5.000,00
40.»Simca Aronde«, havarisan
1960.
2.50000
167. »Ford Taunus 17 M«, ispravan
1963.
10.000,00
41. »Ford Conzul«, neispravan
1958.
4.000 00
168. »Volkswagen«, havarisan
1960.
4.500,00
42. »Volkswagen«, neispravan
3.000 00
169. »Mokvič 407«, neispravan
1959.
4.500,00 .
43. »Ford Taimus L7 M«, neispravan
5.000,00
170, »Volkwagen«, ispravan
1954.
5.000,00
44. »Ford Conzul«, neispravan
5.000,00
171 »BMW 700«, neispravan
1961.
4.500,00
45. »Volkswagen«, neispravan
1957.
4.000,00
46. »Opel Rekord«, neispravan
47. »Opel Rekord Caravan«, neispravan
1957.
5.000 00
K a m i o n i
1962.
6.000,00
4.000,00
48. »Opel Rekord«, havarisan
49. »VoIkswagen Combi Bus«, neisprava
1957.
2.000^00
172. »Volkswagen Kamionet«, neispravan
173. »Ford Taunus Tranzit Kamionet«, neispr.
1960.
8.000.00
1960.
7.000,00
50. »Volkswagen Combi«, neispravan
1960.
8.000,00
174. »Simca Kamionet«, neispravan
1952.
2.000,00
?1. »YpUfcswagen Combi«, neispravan
52. »Volkswagen Combi«, neispravan
1960.
7.000,00
175. »Merceđcs Benz-Kamion«, neispravap
1956.
25.000.
25.000.
3.000,00
176. »Steyer Diesel Kiper«, neispravan
1957.
*53. »Volkswagen«, neispravan
3.500,00
177. »Hanomag« — kamion, neispravan
10.000,00
54. »Ford Taimus 17 M«, havarisan
1962.
5.000,00
178. »Hanomag« Diesel — kamion, neispravan
1959.
13.000,00
55. »Ford Taimus 12 M«, neispravan
1952.
1.200,00
179. »Opel Blitz« — kamion, neispravan
1959.
10.000,00
56. »Mercedes Benz 300«, neispravan
57. »Volkswagen«, havarisan
58. »Opel Rekord«, neispravan
59. »Mercedes Benz Furgon«, neispravan
7.000,00
180, »Faun«, neispravan
1957.
2.000,00
1959.
2.000,00
181. »Magirus Deutz« — kamion, ispravan
20.000,00
1959.
2.500,00
182. »Hanomag Diesel«, kamion, neispravan
1956.
10.000,00
9.000,00
183. »Hanomag«, kamion, havarisan
2.000,00
60. »Renault Dauphine«, neispravan
3.000,00
184. »Volkswagen Kamionet«, ispravan
185. »Opel Blitz«, kamion, neispravan
1962.
8.000,00
61, »Loyd«-600 Caravan, havarisan
1957.
2.500,00
1955.
8.000,00
62. »Simca Aronde«, neispravan
63. »Opel Rekord Caravan«, havarisan
3.000,00
1957.
1.500,00
Traktori
64. »Chevrolett« Impala, havarisan
4.000,00
186. Traktor »točkaš — GULDNER«, neispr.
1952.
5.000,00
65. »BMW 700«, neispravan
1961.
3.000,00
66. »Volkswagen«, havarisan
1964.
3.000,00
A u t o b u s
67. »Opel Rekord«, neispravan
68. »Trabant«, havarisan
69. »Ford Tatmus 15 M«, neispravan
70. »DKW Auto Union Audi«, havarisan
71. »Opel Kapiten«, havarisnn
72. »Opel Rekord«, neispravan
73. »Volkswagen«, neispravan
74. »Jeep Wagoneerš Station Vagons«, nespr.
75. »Ford«, neispravan
76. »Opel Rekord Caravan«, havarisan
77. »Simca Aronda«, neispravan
78. »Ford Anglia«, neispravan
79. »Fiat 500«, neispravan
80. »Opel Rekord Caravan«, neispravan
81. »Jep Wagoneers Station Wagons«, nespr.
1960.
1956.
1958.
1960.
1954.
1964.
1958.
1959.
1959.
1962.
1960.
1964.
5.000.
500,00
1.000.
4.000.
3.000.
5.000.
2.000.
12.000,00
3.500.00
5.000.
1.000.
4.000.
2.500.00
3.000.
12.000.
187. Autobus »LEVLAND«, neispravan Skuteri,
motorcikli i mopedi
188. Skuter »Puch«, neispravan 1953.
189. Skuter »Puch«, neispravan 190.
Skuter »Vespa Piagio«, neispravan 191.
Skuter »Vespa Pacma«, neispravan 192.
Skuter »'fespa Piagio«, neispravan 193.
Skuter — Vespa sa prikolicom za terct. neispr.
194. Motorcikl »NSU«, neispravan 1952.
195. Motorcikl »Puch«, neispravan 1953.
196. Motorcikl »Puch«, neispravan 197.
Motorcikl »Puch«, neispravan 198.
Motorcikl »Puch«, neispravan — '
199. Motorcikl »BSA«, neispravan 200.
Motorcikl »DKW«, neispravan 201.
Motorcikl »DKW« sa prikolicom, neispravan
">02 Ram za motorcikl marke »BMW«
4.000,00
800,00
800,00
1.200,00
1.200,00
1100,00
1.500.00
500,00
1.200.00
1.200,00
1200,00
1.200,00
1.200,00
1.400,00
82. »Renault Dauphine«, neispravan
83. »Ford Tatmus Caravan 17 M«, havarisan
1960.
1962.
1.500,00
3.000,00
400,00
50,00
84. »Opel Rekorđ Lifervagen«, nespravan
85. »Opel Rekord«, havarisan
86. »Ford Taunus 17 M« Super, havarisan
1962.
1960.
3.000.
2.500,00
3.000.
203. Moped »Peugeot«, neispmvan — *
204. Moped »HMW«, bez mOtora 705
Ricikl sa nomoć. motorom »Solex«, isprav. 300.00
100.00
350,00
87. »Citroen ID 19«, neispravan
7.000,00
206. Motorcikl »Victoria«, neispravan
1961.
800,00
88. »Opel Kapiten«, neispravan
1956.
4.500,00
207. Moped »Poloma Super Strade«, neispravan
208. Moped »MasquiIo«, neispravan
209. Moped bez marke, neispravan
t*00,00
89. »Chevrolett«, neispravan
90. »Opel Rekord Caravan«, havarisan
91. »Peugeot 404«, havarisan
1956.
1961.
1966.
4.300,90
4.000.
5.000.
1956.
m
200,00
500,00
92. »Ford Taunus 17 M«, havarisan
1963.
4.500,00
Ricikll
93. »Mercedes Benz 190 D«, havarisan
-94. »Ford Taunus 17 M«, havarisan
95. »Opel Rekord Caravan«, neispravan
96. »Opel Rekord«, havarisan
97. »Ford Taimus Caravan 17 M«, havarisan
98. »Opel Rekord«, neispravan
99. »Simca Ariana«, neispravan
100. »Mercedes Benz 190«, havarisan
101. »Mercedes Benz 220 S«, havarisan
102. »Opel Rekord«, neispravan
1963.
1961.
1962.
1961.
1959.
1957.
1961.
1957.
12.000,00
1.000,00
7.000.
2.000.
4.000.
1.500.00
3.000.
4.500.00
7.000.
5.000.
210. Muški bicikli, bez marke
211. Muški bicikli, bez marke u rastavljenom stanju
212. Muški bicikl marke »Emperal« 213.
Muški bicikl marke »NSU« 214.
Muški bicikl marke »Ruddv«
215. Ženski bicikl, bez marke “
216. Ženski bicikl marke »Styria«
217. Ženski bicikl marke »Favorit«
218. Ženski bicikl marke »Sticker«
50.00
100,00
70.00
80.00
80,00
100,00
100,00
150.00
100.00
103. »Opel Rekord« Caravan, neispravan
104. »Opel Rekord«, havarisan
105. »Sunbeam-Alpine«, havarisan
106. »Opel Rekord«, neispravan
107. »Ford Taunus 17 M«, neispravan
1961.
1959.
1955.
1957.
8.000,00
5.000.00
8.000„00
3.000,00
4.000,00
Motori za motorna vozila
219. Motor za put. automobil marke »Wolkswagen«
220. Motor za put, autora. marke »Volkswagen«
221. Motor za put. autom. marke »Volkswagen«
1.000,00
1.000.00
1.000,00
1 500 00
108. »Citroen DS 19«, neispravan
1958.
6.000,00
222. Motor za kamion »Opel Blitz«
200,00
200,00
109. »Volkswagen«, neispravan
110. »Ford Taunus Caravan 17 M«, havarisan
1958.
1962.
5.000.
5.500.00
6.000.
8.000,00
4.000.00
223. Motor za moned marke »Sachs«
224. Motor za bicikl sa pom. motorom marke
»Soiex«
111. »Opel Rekord«, neispravan
112 »Ford Taunus Tranzit Combi«, ispravan
1958.
čamci sa motorom
2.500,00
1.000.00
113. »Voikswagen«, havarisan
225.
Camac za more sa visećim moiorom — ispravan
114. »Mercedes Benz 250 SE«, havarisan *
115. »Ford Taunus 17 M«. neispravan
1967.
1959.
5.000.
6.000.
3.500.00
i Ann oa
226. čamac — čun sa visećim motorom — neispravan
116. »Opel Kapiten«, havarisan
117. »Fiat 2100«, havarisan
1956,
O s t a I o
500,00
1.000,00
500,00
1957.
1958.
1958. '
1959.
1964.
1955.
1958.
1958.
1958. 7.000.
6.000.
ooo nn
227. Mešalica z abeton manja
118. »Citroen DS 19«. neispravan
228. Mašina za lepljenie gumemh đonova
119. »DKW Auto Union«, ispravan
229 Kuter mašina za meso marke »Saxonia Kapia«
120 »Opel Rekord«, neispravan
6 000 00
230. Zaprežna kosačica sa pomocmm motorom
800,00
121. »Opel Rekord«, neispravan
-> nn
marke »Sachs«
122. »Onel Rekord«, havarisan
123. »Chevrolett«, havarisan
124. »Onel Rekord«, neispravan
125 »Ford Produkt Caravan«, neispravan
1.500.00
00
1 noo 00
231. Karoseriia — sanduk sa stran’cama za kamion
marke »Hanomag« od 2—3 tbne
*>32 Karoseriia — sanduk bez stramca za kamion
1.500.00
1.500.00
7.000,00
marke »Hanomag«, nosivosti Ip tona
126. »Citroen ID 19«. neispravan. <* .
CCNTROCOOP EXPORMMPORT
POSLOVNO UDRU2ENJE FOUOPRIVREDNIH ORGANIZACIJA I PREHRANBENE INDUSTRIJE
BEOGRAD, GENERALA ŽDANOVA 15/IV
TELEGRAFSKA ADRESA:
CENTROCOOP BEOGRAD
TELEX BR.: 11-167
POŠTANSKI FAH: 258
ZELI USPEH U RADU
VIII KONGRESU
SO|
Stud.—o—29B

@ montinvesl
POSLOVNO UDRUŽENJE MONTAŽNIH PREDUZECA
BEOG R A D
BULEVAR REVOLUCIJE 84, TELEFONI; 47-466, 45-398
KOLEKTIV POSLOVHOG
UORUŽEHJA MOHTIHVEST
ŽELI USPEH U RAUU
UČESHICIMA VIH KONGRESA So|
Stud.—O—:29o

I;-.,: ■ • - ik, r .. - 'U.I-, I! ,
železnicko I
TRANSPORTNO , I
PREDUZEĆE 1
BEOGR AD
OMOGUĆUJE STUDENTIMA I
I UČENIGIMA BEZBEOAN
I UDOBAN PREVOZ UZ 1
KORISĆENJE POVIASTICA i
55V« ZA GRUPNA PUTOVANJA
75’/« ZA POJEDINACNA PUTOVANJA OD MESTA SKOLOVANJA
DO MESTA STALNOG BORAVKA |
25’/. ZA POJEDINACNA PUTOVANJA OD SVIH DO SVIH
STANICA (BORAVAK NAJMANJE 5 DANA) ]
ZA USLOVE I OBEZBEDENJE i
MESTA OBRATITE SE ZELEZNICKTM
STANICAMA ILI 1
PUTNIČKIM AGENCIJAMA
Stud.—O—2U

hpipocire
PREDUZECE ZA UNAPREĐIVANJE SPOUNOTRGOVINSKE
RAZMENE I ZASTUPANJE INOSTRANIH FIRMI
B E O G R A D KNEZ MIHAILOVA 27
Pozdradvlja rad
VIII KONGRESA SOJ I ZELI
USREH U RADU
Stud .-"■O——29 S

INTEREXPORT
PREOUZEĆE ZA MEĐUNARODNU TRGOVINU
TELEFON: 620-055 TELEX; 11-240 TELEGRAM:
INTEREXPORT, BEOGRAD, KOLARCEVA 8
POB 789
SMIE POZORAVE
UCESNICIMA
VIII KONGRES'SOI
SA ŽEUOM DA REZULTATI BUDU NA KORIST
SOCIJALISTICKE ZAJEDNICE.
ttuđi« 0"1M

PREDUZECE ZA PRODAJU, IZVOZ, UVOZ DRVETA I DRVNIH
PROIZVODA
POVODOM VIII KONGHESA
SOI
KOLEKTIV JUGODRVO ŠALJE POZDRAVE STUDENTIMA
I OMLADINI JUGOSLAVIJE UCESNICIMA VIII
KONGRESA SOJ I ŽELI IM NOVE USPEHE U RADU
I UCENJUJEVANĐELJE
PO
MIROSLAVU

NE SMIJEM LAJATI.
OSTALI UVJETI SU MI
PASJI.

NAŠLI SU ZAJENICKI JEZIK.
I SADA GA JEDAN DRUGOME
PLAZE.

KAO NEPRIJATELJ NISAT.BOGZNA
ŠTA. ALI KAO
PRIJATELJ IZVRSTAN SAM
NEPRIJATEO.

ONIMA U SEBI PJESNIČKE ŽICE.
I STO JE NAJVA2NIJE,
NIJE BODUIKAVA.

IŠAO COVJEK KROZ PLANINU
I NABASAO NA COPOR VUKOVA.
NIJE MU SE NIŠTA DOGODILO
JER SE TO ZBILO
U KAPITALIZMU GDJE JE
COVJEK COVJEKU VUK.

PAS NA KOSTIMA OSTRI ZUBE,
NA MESU UCI —MAHANJE
REPOM.

U NJIHOVU PODUZECU
IZVRŠENE SU TEMEUITE
KADROVSKE PROMJENE.
ONI KOJI SU VEDRILI
SADA SE OBLACE.

Miroslav DOLENEC

RAHILALJVOVNA
BAUMVOLJ:

SLUH I GLAS
Ti imaš dobar sluh. Eto ko treba da uči
da peva! rekao je slavuj zecu.

. Sluh mi upravo i smeta, odgovorio je
z«g. Cim čujem zvuk, od straha izgubim glas.
IZ OBLASTI ŠTAMPE
Zec je naštampao svoje tragove na snegu i
za to je platio životom. A lisica ona naštampa,
pa obriše repora, naštampa, pa obriše repom.
Eto, živa je i dan-danas.
MAGARAC PESIMISTA
Kažu da sam ja slepa, s uzdahom je
rekla krtica magarcu.
Pravo da li kažem. nisi ništa izgubila,
odgovorio je magarac. Kad se dobro razmisii,
u stvari, nema šta da se vidi...
(PREVEO R. KAVEDžIC)

Univerzitetski odbor saveza studenata
Jugoslavije Beograd u čast 4. aprila dana
studenata beogradskog univerziteta
raspisuje konkurs

1. ZA DRAMSKI TEKST:
Svaki učenik može poslati samo jedan rad.
Dodeliće se jedna nagrada u iznosu od 500
n. d.
2. ZA PROZU; %
Priča ili kraći roman. Dodeliće se jedna nagrada
u iznosu od 500 n.d.
3. ZA POEZIJU:
\
Svaki učesnik može poslati najviše tri pesme.
Dodeiiće se jedna nagrada u iznosu od
500, n. d.
4. ZA ESEJ: (kultura, umetnost, književnost
itd)
i Svaki učesnik mo/e poslati najviše dva rai
da. Dodeliće se jedna nagrada u iznosu od
500 n. d,
5. ZA MUZICKU KOMPOZICIJU;
Slobodna muzićka kompozicija. Svaki učesnik
moze poslati samo jedan rad. Dodeliće
se jedna nagrada u ’znosu od 500 n. d.
6. ZA RAD IZ OBLASTT LIKOVNIH UMETNOSTI:
slikarstvo
skulptura
grafika
karikatura
Svaki učesnik može poslali najviše dva rada.
Za najbolji rad iz svake oblasti dodeliće se
po jedna nagrada u iz.nosu od 500 n. d.
7. ZA RAD IZ OBLASTI PRIMENJENIH LMETNOSTI:
keramika
dizajn

Svaki učesmk može poslati najviše dva rada.
Za najbolje radove iz obe oblasti dodeliče
se po jedna nagrada u iznosu od 500 n.d.
8. ZA PISANE RADOVA O SLEDECIM TEMAMA:
aktivno uključivanje mlade generacije i
odgovornosti u izgrađivanju sdćijalistickih
samoupravndh odnosa u našoj zajednici.
pojava socijalane diferencijacije studcnata
u našem društvu.
odnos mlade generacije prema nacionaJnim
i intemacionalnim interesima.
Za najbolji rad o svakoj temi dodeličc se po
jedna nagrada u iznosu od 500 n. d.
PROPOZICIJE KONKURSA
Pravo učešča na koukursu dmaju svi studenti
fakulteta, akademija visokih i viših škola
Beogradskog univerziteta. Rok za dostavljanje
radova je 15, mart 1968. godine.
Radovi se potpisuju šifrom, a uz. rad, u posebnoj
koverti, šalje se ime, prezime i adresa
učesnika. Na koverti treba naznačiti oblast za
koju se rad šalje. Nagrađeni radovi, osim literarnih,
biće na zahtev učesnika vraćeni. Na
konkurs će se primati samo oni radovi koji
nisu ranije obiavljivani, nagrađivand i nisu učestvovali
na clrugim konkursima.
Univerzitetski odbor će povodom Dana stu
denata štampati izvestan broj nagrađenih radova
u celinl dli fragmentalno u listu »Student«,
časopisu »Vidici« i drugim Hstovima.
Ood primljenih radova dz oblasti likovmih a
primenjene umetnosti biće organdz.ovana izložba
u gradu. Jedan broj radova na izložbi otkupiče
Univerzitetski odbor Saveza studenata
Beosradskotr undverziteta.
Tmena članova svih ž.irija biće naknadno
obiavlieno u »Studentu«.
Radove će primati: Univerzitetski odbor
Saveza studenata Beogradskog univei*ziteta,
Beoarad, Balkanska br. 4/111 sa naznakom za
konkurs.

OMLADINA I FIZIČKA KULTURA
IZMEĐU GLASANJA "ZA" I UZDRZLJIVOSTI

U PRAKSI

• U STATUTIMA RADNIH ORGANIZACIJA FIZICKA KULTURA REGULISANA JE SAMO NACELNO, A U
PRAKI NAJCEŠCE JE ZAPOSTAVLJENA # SPORT NIJE SAMO NACIN DA SE ZADOVOLJE LICNE
SKLONOSTI VELIKOG BROJA OMLADINE VEC I STALNA DRUŠTVENA POTREBA • U SREDNJE
ROCNOM PLANU RAZVOJA SR SRBIJE PREDVIĐENO JE. DO 1970. GODINE, UVOĐENJE NASTAVE
NOVE ALT NIJE SE OTIŠLO DALJE OD PLANA FIZICKE KULTURE I NA VISOKOŠKOLSKE USTA

Od preko milion onih koji su obuhvaceni aktivnostima
u oblasti fizičke kulture oko 90
odsto su omladinskog uzrasta! Toliki broj mladih
koji se bave fiskulturnim aktivnostima još
uvek jc daleko ispod stvarnog interesovanja om
ladine ali je i znatno iznad uslova koji posloje
kod iias za masovnu fizičku kulturu.
Ova oblast društvene aktivnosti mladih, iako
bi se kroz nju mogli ostvarivati različiti vaspitni
zadaci društva i postizati bolja zdravstvena
i radna sposobnost zaposlenih, još uvek
je u položaju da mora da dokazuje svoju opravdanost.
Na fizičku kulturu gleda se. uglavnom
kao na sredstvo zadovoljavanja ličnih rekreativnih
prohteva njenih poslenika, a znatno
ređe kao na značajnu'društvenu potrebu.
Tako je u statutima druŠtveno-političkih zaiedmca
i radnih organizacija na području Srbije
potreba za fi/.ičkom kulturom najčešće postavijena
načelno i uopšteno, čime se formalno
udovoljilo uslavnim načelima, ali samo u retkim
slučajevima neko se i obavezao na konki'etne
akcije za afirmaciju i omasoviienje ovog
vida društvene delatnosti.
Kako se ne bi došlo u »pal poziciju« —da
svi čekaju potez nekog trečeg Savez omladine
bi, s obzirom na široku zainteresovanost mla
dih za fizičku kulturu, morao bili organizacija
koja ce ozbilinom političkom akcijom učinili
da se prevaziđu nesporazumi koji u ovoj oblasti
još uvek postoje. Pre svega. izboriti se za
društveno priznanje fiskulturne delatnosti, objašnjavajući
njen rekreaktivni i vaspitni značaj.
NA SELU: PREKO 600.000 UGROŽENIH!
Zbog neshvatanja značaja tizičke kulture
stepen njenog đosadašnjeg razvoja sada zaostaje
za stvamim raspoloženjem mladih da se bave
fizičkim vežbanjem.
Organizovano fizičko vežbanje ima nesumnjivo
značajnu ulogu u očuvanju zdravlja i jačanju
fizičke sposobnosli ličnosti. Otuda je i op
ravdana pretposlavka da bi se pravilnijim tretmunom
fiskuturne aktivnosti znatno smanjio
zabrinjavuiući procenat mladih koji su nesposobni
za služenje voinog roka.
Gotovo svaki peti omladinae poslednjlh godina
dobija u regrutnu knjižicn »karakteristlku«
ncsposoban!
Pogoto\m su zabrinqavajući podaci o obuhvačenosti
seoske omladine fiskultumim aktivnosfima.
Samo u SR Srbiji oko 600.000 seoskih omladinaca
od 14 do 18 godina niie obuhvaćeno bilo
kakvim oblicima fizičkog vežbanja!
S obzirom da se mladi na selu bave poslovima
koji zahtevaju i znatno veče fizičke napore,
a često nf’maiu mognćnosti za bilo kakve druge
aktivnosti Savez omladine mora posvetiti adekvatnu
pažnju ovom delu svog članstva. Sigurno
je da seosku omladinu nije teško »za-

grejati« za bavljenje sportom potrebno je
samo odabrati takve aktivnosti u čijem sprovođenju
se neće već na startu pojaviti kao prepreka
nedostatak materijalnih sredstava.
U RADNIM ORGANIZACUAMA; 300.000
UKUUCENIH A OSTALI!
Podaci iz 1966. godine upozoravaju da se lizićkoj
kulturi i u radnim organizacijama mora
pružiti mnogo- veća briga. U toku 1966. godinc
zbog bolovanja je izgubljeno oko 65 milijardi
starih dinara! Veliki broj odsustvovanja s posla
prouzrokovano je zamorom. Sigurno je
da fizička kultura ne može u potpunosti rešiti
ove probleme ali su neki eksperimenti pokazali
da ih ona može znatno üblažiti.
U nekim radnim organizadjama pokušalo
se sa uvođenjem aktivnog odmora. Ispitivanja
u Beogradskom grafičkom zavodu pokazala su
da je »sksperimentalna grupa« čijl se odmor
sastojao u raznim oblicima fizičkog vežbanja
činila manje grešaka u rađu i za 10 odsto uspeš
nije ispunjavala dnevne norme od ostalih.
Međutim, to su usamljeni primeri.
Cešći su oni drugi da ćak ni u novoizgrađenim
fabrikama, u koje su investirana velika
odmor radnika ne nailaze na »dobrodošlicu«.
Pre nekoliko godina često se i mnogo govorilo
o organizovanju stalnih i masovnih radničko-sportskih
igara. Danas se radničk'vsportske
Igre i rekreaclja organizovano sprovode u
dvadeset radnih organizacija SR Srhije! Posebno
je zabrinjavajuća okolnost da je u celoj
zemlji od ukupnog broja žena samo 2 odsto obuhvaćeno
nekim od vidova fiz'čkog vežbanja!
Sve to stavlja omladinske aktive u radnim
organizacijama pred ozbiljan zadatak da se
izbore za izdvajanje većih materijalnih sredstava
za rekreaciju i nov, pravilniji tretman fizičke
kulture kao faktora oćuvanja zdravlja, po
većanja proizvodnje i produktivmosti u radnim
organizacijaraa.
U ŠKOLAMA: NA JEDNI SALU 904
UCENIKA!
Da nije nastave fizičkog vaspitanja u školama,
sigurno je da bi naši bilansi masovne fizičke
kulture bili poražavaiući. Jer, najveći broj
omladinaca prvi put se sreće sa fizičkom kulturom
tek u višim razredima osnovnih škola, a
prestaje da se bavi njorac već po završetku sred
nje škole sa 18 godina!
Tako kratak period u kome je mladima omo
gućeno bavljenie raznim oblicima fizičkog vež*
banja nameće obavezu da se bar u tom razdobIju,
do izlaska iz srednje Škole, omladini pruže
zadovoliavajući uslovi za rekreativnu i sportsku
aktivnost.
Danas, međutim, svega okn 64 odsto osnovnih
škola u SR Srbili ima uslove za sp-ovođenje
nastave vaspltanja, dok je sifiacija
u srednjim školama mnogo nepovoljnija.

Tako je u školama učenika u privredi, čiji
su učenici izloženi većim naporima od ostalih
srednjoškolaca najmanji broj obuhvaćenih
nastavom fizičkog vaspitanja!
Preporuka da se prilikom izgradnje novlh
školskih zgrada vodi računa i o flskulturalm
dvoranama još uvek nije dovoljno prihvaćena,
pa u Srbiji na jednu fiskultumu salu ili vežballšte
dolaze 904 učenika!
Problemi se javljaju i u vezi sa nastivnim
kadrom. U školama, naime, svaki treći nastavnik
fizičkog vaspitanja je nekvalifikovan ili
poluk val i f iko van!
Organizacija Saveza omladine morala bi učiniti
ozbiljnije napore da se veći deo fiskulturne
aktivnosti u školama prenese u »nadležnost«
školskih sportskih društava. Mogućnosti za to
postoje. Trenutno je aktivnošću tih društava
obuhvaćen tek svaki sedmi učenik u ovoj Republici.
Pored toga što bi trebalo odati društveno
priznanje i pružiti podršku nastavnicima-entuzijastima
koji su često i jedini nosioci akti\nosti
školskih sportskih društava, Savez oraladine
morao bi posvetiti više pažnje osposobljavanju
omladinskih aktivista u srednjim školama za
vođenje ovih društava i ukljućivanju što većeg
broja omladinaca u poslove organizovanja dopunskog
fizičkog vežbanja kroseva, međunarodnih
i međuškolskih takmičenja...
NA UMVERZITETU: FISKULTURA SAMO
PRED ŠALTERIMA ADMINISTRACIJE!
U SR Srbiji fizičkom kulturom najmanje su
obuhvaćeni studenti! Jedino se na Novosadskom
univerzitetu održavaju obavezni časovi
fizičkog vaspitanja.
U drugim zemljama imiverziteti su centri ne
siimo naučnog već i raznovrsnog sportskog života.
A kod nas nije se otišlo dalje od konstatacija
da je fizička kultura i studentima po
trebna.
Tako je srednjoročnim planom privrednog
i društvenog razvoja SR Srbije predvlđsno da
se do 1970. godine na svim fakultetima i \iš’m
školama uvede obavezna nastava fizičke kulture
ali do sada na tom planu ništa više nije
učinjeno!
Da bi se obezbedili uslovi za redovnu nastavu
fizičkog vaspitanja na fakultetima kao i za
rekreaciju studenata u slobodnim časovima potrebno
je u sastavu univerziteta, odnosno fakulteta,
graditi studentske sportske centre č ; ji će
broi, kapaciteti i velićina odsovarati broiu
studenata. Neonhodno je. takođe, da se pri
studentskim domovima izgrađniu izgrališta za
u slohodnom vremenu.
Kako sada stvari stoje studenti će ioš
malo pričekati...

KAMEL KURSPAHIĆ

STUDENT
H H
Z 2
W • ’ tf
a e
p p
H H
STUDENT
IZLAZI LTORKOM
CENA 30 PARA
POSTANSKI FAH BROJ 692
UREĐUJE REDAKCIJSKI
KOLEGIJUM
BORISAV DžUVEROVId, LAZAR
LAZIC. BRANKA OTASEVIć, DL'SAN
PAJIN
ORAFICKI UREDNIK
FLORIJAN HAJDU
GLAVNI I ODGO\ ORNI
UREDNIK
ĐORĐIJE VUKOVTC
IZDAVAC UNIVERZITETSKI ODBOR—
UREDNISTVO 1 ADMINISTRACIJA
BEOGRAD, SVETOZARA MARKOVICA
BROJ 79/11. TELEFON'
645-894. - TEKUCI RACUN 608-8-1291-2.
GODISNJA PRETPLATA 8 DINARA;
ZA INOS TRANSTVO 18 DINAR.A,
- STAMPA »GLAS« BEOGR.AD
VLAJKOVICEVA 8.
  </body>
 </text>
</TEI>