<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title></title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
DRUŽE TITO,

I
Akdja kojn orih dana vodlmo na Beogradunlverritetu
inspirisana Ja Tvojom revolucionamom
mišljn'i podrška je velikoj borU
kojn vođii. M1 smo uvek bill za Tebe, sa
Tobom tmo t ovog trcnutka. Mi, vtudenti 1
profesorl Beogradskog univerriteta, poveli smo
borbu držed se Tvoje misll da treba pred
sa rečl na delo. Ciljevi ov» nale borbe su: Istin*
sko sprovođcnje 1 razvijanje samoupravljania
u svira oblastima naseg drultva, dodedno 1
eoergično ostvarivanje mera druStveoe i prlv*
redne rcforrae, poboljšanie poiožaja l iačanje
nlotro radnog čoveka u nasem druStvu. Mi smo
Jedinstven! u toj borbl. ' .
Dajemo punu podršku Istorljskoj borbi koju
vodiš i uveravamo Te da smo sastavni deo
progreslvnih snaga na čelu sa Saveaom koruunlsta
Jugosiavije 1 Tobom.
STUDSNTI I PROFESORI BEOGRAOSKOO
UNIVERZITETA

AKCIONO
POLITIČKI
PROGRAM

Da ie omogući brie i cfikasnije jreSa'anje
sredHnih problcma naSeg so
cijalističkog društva kao samoupravne
zajednice slobodnih i ravnopravnih naroda
i narbdnosti.

Nalazimo da jc hitno potrebno:
1. DA se donesu mere koje će brzo smanjitl
velike socijalne razlike u našoj zajednici. u
vezi s tim zahtevamo; da se dosledno priraenjujc
socijalistički princip raspodele prema
radu; da se jasno i tačno definišu kritenjumi
za određivanje ličnih dohodaka; da se odrede
najmanji i najveći mogući lični dohoci te da
se ukinu one razlike u ličnim dohocima, koje
su zasnovane na monopolističkun i ostalim
privilegovanim nesocijalističkim položajima; da
se povede, energično, akcija protiv sticanja
imovine na nesocijalistički način i da- se nacionalizuje
nepravedno stečena imovana.
Privilegije u našem društvu moraju đa se
likvidiraju. v
Potrebne su mere po kojima će se dohota
iznad maksimalnih progresivno oporezivati.

2. Za efikasnije i brže rešavanje problema
nezaposlenosti treba da se izradi dugoročna
koncepcija razvoja naše pfivrede i da se, kac
nešto što je osnovno, obezbedi pravo na rad
svim radnim Ijudima naše zemlje. A zato je po
trebno da se donese odgovarajući program
investicione politike, da bi se politika (program)
zapošljavanje, ostvarivao uz stalno stvaranje
boljih materijalnih i kulturnih uslova
za život naših Ijudi.
Doneti i mere za zapošljavanje mladih stručnih
kadrova. Stoga je neodložno rešiti pitanje
pripravničkog staža i obaveznog zapošljavanja
svih mladih stručnjaka, te pitanje honorarnop
rada, koji treba da se svedc na minimum ili
da se ukine sasvim.

U kadrovskoj politici dosledno da se sprovodi
načelo da se na mesta koja traže određene
kvalifikacije zaposle Ijuđi koji imaju takve
kvalifikacije.

3. Nužne su mere za brže uspostavljanje
samoupravnih odnosa u našem društvu i »
o'klanjanje birokratskih snaga koje zaustavijajij
razvoj naše zajednice.
Sistem samoupravnih odnosa treba dosledno
razviti ne samo u radnim organizacijama, nego
i na svim nivoiraa našeg društva, od opštine
do federacije, na taj način što će u tim
samoupra\mim organiraa većinu činiti neposredni
proizvođači. Polazna pozicija za stvarno
razvijanje neposrednog samoupravljan'a ješte
da neposredni samoupravljači samostatno
odlučuju o svim bitnim uslovima svoga radr,
a posebno q višku rada.
Svi samoupravni organi treba da budu odgo-;
Vorni za ostvarivanje zadataka koji spadaju u
njihovu nadležnost i da buđu pozivani its
društvenu odgovomost u slučaju da te zadatke
ne izvrše.
Nužno je da se postavi problem lične odgovomosti.
.
4, Demokratizacija svih dmštvenih i političkih
organizacija, posebno Saveza komunista,
treba da bude teraeljnija i brža, u skladu sa
razvojem samoupravnih odntrsa. Oni treba da
obuhvati, naročito, sva sredStva informisanja
javnog mnenja. Demokratizacija, najzad, treba
da omogući ostvarivanje syih sloboda i prava
predvađenih Ustavom.

(NASTAVAK NA 2. STRANI)

JEDINSTVO
POKRETA

NaŠ pokret, koga neki vcć nazivaju 1 propo
rodom, ima na svojoj periferiji neklh
malodušnih okievanja i sektaške mrzovoIje,
• jedne, l jedne neverovatno bezočne na
mere da mu se ospori ono Sto je najizvornijc i
najbolje u njemu: jedinstvo u okviru donetop
programa, s druge strane. Ona j kome zaista svc
ovo smeta, a takvih je premnogo, udara u ono
što je najglavnije, zapravo u to besprimerno je
dinstvo studenata i nastavnika ovog Unlverzlteta.
To je nastup moćnika kojl ide na giavm
busiju, rešen da po hitnom postupku elunlnlše
sve što mu smeta Moćnicl su ovde izvesne in
stitucije, izvesni slojevi i grupe koje ovaj po
kret hoće da svodi na pravu meru, da ih de
mistifikuje i da se malo đavolski pošaii sa njlma.
Vestl javne I poluiavnc, grdne laži i perfidne
interpretaclle tekstova našeg akcionojz
programa. lažne poruke, leci Isl ISII su. u vehkora
valu, da dovede pojedine fakultete u zabunu,
pa da posle lakše *t to stanje

neke druge fakultete, \ tako ređom Pa malo
]e i neverovatno da se toliko obmanjujućih ve*
sti pronosilo, da se s toiiko žurbe tražlo bilo
kakav kompromitujućl podatak, da se, napo
sletku, toliko uspešno lansiralo sve ono što ima
l pozitivnog značaja za nas: otkriva nam mesto
gde su važni problemi društva isl. To nara jasno
govorl da je nužno da sc jedlnstvo pokreta
sačuva u ovoj meri u kojoj se pokazalo, inače
niSta se uspešno obavlti neće. Kažemo »neće«
zbog toga što je svaka plemenita reformatorska
l kntička akcija unapred osuđena na tako odvratne
reakcije 1 zato što sc neki naši globalni
stavovt, kao na prlmer stav preraa socijalnoj
nejednakosti, zaista neprihvatljiv 1 za veliki
broj Ijudl. Nlje čudo Sto se taj stav, koji smo
istakli kao osnovni, dugo prećutkivao i saćla
se još prećutkuje. Mnogi Ijudi ne mogu, bukvalno
ne mogu, da shvate da o jednakosti treba,
danas i ovde, razgovarati. Među te ijudc
spada 1 jedan broj onlh vrlo moćnih i najmoćnijih
ijudi i slojeva, od kojih i potiču svi pokuŠaji
kievete, razbijanja, podvala isl. Zbog toga
oonavljamo: jedinstvo, jedinstvo, pre svega.
Mi verujemo u to jedinstvo, a što sada nagtašavamo
notrebii za njim usiovljeno je uvjđanjem
da nara Je potrebno odmah da obeležimo
sve pravce iz kojih otpor dolazl, time će
se prošiti naš uvld u istorijsku situaciju koju
treba da menjamo.
Dakle, našem programu dođajemo još jednu
taČkur iedmstvo neka bude na početku i na
kraju akcija.

d. vuKOvie

KO STOJI IZA
IZJAVA MNOGIH
RADNIH
KOLEKTIVA

toji su izblua gledali kroUnj* nicđu
siuđentima ovog univeraiteta, u posledr
nje vrcmc, mogh su, i bcz velike piwjc■
’ ivosu, đa predvide ovo ito sc upravo desilo.
ako se nešto nijc oikako moglo predvideti,
°nda su to najpre ovakve negativne ocene koje
■ ar n liriću nmoge rađne organizacije. Osnovna
tog fenomena, tlh pisaraa radnlh kolek
t;v ’a» koja tiće jedno na drugo, jeste protivu
i to jedna osobitia vrsta protivrečno
koja je nespojiva nl sa najelemcatarnijirn
istorijske situacije. To nije svojstve
J radničkoj klasi.
. “rva psurdna činjenica koja tuun upača u
jeste čudna upotrcba reći »nasilje«. Prema
"nrae što se piše l govori, javno, ispada oa su
silovali Narodnu Miliciju, đa su blos
• i đrfć ?h o obntču ■
' Ve ono što jc od ponedeljka naovamo karak

terlsak> »tudertsko kretanje po gradu 1 po
kultctima, red. samokontrbla, istovetno je sa
starom rečju nasilic. ■" v /
S jodne apsurdne činjenicc prelazimo na
apsurdnu predstavu o jediioj istorijskoj slttia
ciju U čemu je reč? Najpre da pooovimo ono
ito je više puta, na raznim mestlma, na kojima
se tačnost ccni, rečeno: da teretc reformc sno
si privreda, odnosno jedan deo radničke klasc
đa sc, suočavamo s nedsvatljivim razlikama u
materijalnhn posedima. Vlada jedna op§ta m
Stifikcija krlterijuma na osnovu kojih neko riv
? u obiliu a neko u šturpj oskudici. Mnoge ln
stitucije, one koje imaju monopole, one koje
su dotirano i dr. p>onašaju sc sitnosopstvemcki
a borbu za svoje privilegije i za ođržanje sta
tusa kvo često vodo i pod samourpavnim pa
rolama. f / X,
Ako bi nekome Išlo u račun đa se u to unese
mera pravednosti, onda bi to išlo u račun radnlčkoj
klasi koja može biti, i biva, nezadovtrf.jha
gledajućf sve veči porast gospostva, đokolič&renja,
stvaranje elitnih slojeva isL Ali, šta se

rbtva? Stuđcn«, oo! kojl m steovl te radnlčke
klgae, rešc da se suprotsiave tim tendencijama
a zatim dobijaju prekore i opomene.
U ovo kolo besmislica uhvatlla se i joS je
dn», pozamašna. Rađničk! kolektdvi ne v i d e
šta piie u stuđentskim programima, oni te pro
-rame ČHaju otpozadl i tu i zastanu. Tako ispa
la da se studentl bore za ono Sto njima treba
Daleko sam od toga da ovako shematlzovanu
’ protjvurečnu koncepciju istorijske sttuacijr
•»rihvaitim kao zbiljsku. Ali to priprosto tuma
enjc pripada jednom sloju koji je kulburu
’ogiktt zaikta zađužio arsenalom velikih besmi
Uica. Tai se sloj uopšteno zove birokratija. Sanjof
pripada takav sklop, samo je ona
■rpremna da nckome to nameće.
Da budem određen, blrokratija ovc vrste.
koja stojl iza ovakvih akcija i želi da inscenlra
konflikt između radnika i studenata, ieste 1 birokratifa
u Savezu komunista i birokratija u
proizvodnjl f u dr.avnim službama. a posebno
fe iaka ona u štampi (štampa -fe izrazitonije
rerhijska struktura koja se samoupravljanjem

Mklanja onđa kađa žell da 8« sasuvm ođ krtti*
ke. od odgovornosti IsL).
Prl pokretu radnika l studenata,
oseća da gubi tlo pod nogaiua, oseća da se piM|
ona tamna mesta u kojima ona najradij© preoiva,
pa u strahu povlači besmislene poteze.
Zapitajmo se, da li je bilo u poslednje vreme
tako lošije procene političkog stanja, da li
V.lo većih besmisiica koje su se nudile kap
Vojašnjenje ovoga što se zbiva |s|.
Mašem pokretu je nužno neposredno pove/.ivanje
sa radničkom klasom. On treba da joj
»bjasni svoja opšta načela, a on njemu da preloči
jednu istorijsku mogućnost da sc ta nač#
la ostvaruju, da posianu složenija i sarvitljivija,
ia ne ostami jalc»va parola. Ali upravo toga stt
Hirokratija najviše plaši, ona sada naređuje dl£
m čuvaju fabrike ođ studenata. Jer, kako on#r
govori, studenta ruše fabrike. Eto jedne znanenite
besmislice.

J&šl%£Š'&
STUDENI
gođim ma
it 8. Jl\ 1968.
I
_ UST I
BEOCBADSKIH
W& SHIDENATA
» as i |
1 vanredni
broj
.... : . .-4 , .. , I
i S> i .-•.»•/ -•■- ■ • r.» Vi: - * ?j. .> *i •v E.Akciono polilički
program

(NASTAVAK SA 1. STRANB)

5. Sprečiti, cnergično, sve pokušaje, da se
druStvcna svojina dezintegriše lli da se tzrođava
u akcionarsku svojinu.
Sprečitl tendencije da se llčni rad pretvara
n kapitalisanje pojedinaca i grupa, a ove (tendoncije)
svesti u okvire Ustava i pozitivnlh
zakonskih propisa.

6. Izmenit!, Sto pre, Zakon o stambenlra
ođnosima, da bi se onemogućilo špekulisanje
stanovima u društvenoj i privatnoj svojini.

7. Odnosi u kulturi treba da buđu takvi da
onemoguće komercijalizadju, a da stvore uslo
ve u kojima bi kultuma dobra i stvaralaštvo
bili pristupačni svima.

ii

1. Odmah preduzetl reformu školskog sistema,
da bi se on uskladio sa potrebama razvoja
naše privrede, kulture i samoupravnih odnosa.

2. D« m oitvar* Uftavom zagarantovam
prava na jednake uslove za školovanje »vfli
mJadih Ijudi.
3. Da se donese Zakon o autonomiji Unt
vcrziteta.

Naglašavamo neophodnost i sledečih kookreimh
mera.

a) Za organizovanje Univerziteta kao samo
upravne mslitucije na kojoj se slobodno razv>
ja progresivna i kritićka naučna misao. Zbog
toga je potrebno da se brže razvijaju stvaml
samoupravni odnosi na Univerzitetu i da se
stvaralaćki izgrađuju oni samoupravmi oblid
koji odgovaraju univerzitetskoj sredini.
Potrebno je da se obezbedi stvarno učešć«
studenata u samoupravljanju. Isto tako, polre
bno je da materijalni položaj Univerziteta bude
bolji i da se obezbedi dosledna primena principa
dohotka i formiranja potrebnih materijalnih
srcdstava.

b) Da socijalna struktura studenata odgovara
strukturi društva.
c) da se poboljša materijalni položaj stuđenata
i da se pristupi intenzivnoj izgradnji
ustanov studentskog standarda. A te ustanove
treba predati stuđentima na upravljanja na
principu samoupravnih ođnosa našeg društva.
d) Da jača uticaj nauke, Univerziteta i stuđenata
na formiranjc osnovnih shvatanja o putevima
i oblicima našeg društvenog i privrednog
razvoja.
e) Da se uvede princip reizbornostl za sva
zvanja i da se onemoguči njegovo formalizovanje,
a mladim Ijudima, sposobnim za naućni
i pedagoški rad, vrata Univerziteta da budu
otvorena.

f) Da se ukinu svi propisi o plaćanju sko
larine u svim obrazovnim institucijama.

Beograd, 5. VI. 1968 godine

PLENUM UNIVERZITETSKOG ODBORA
SAVEZA STUDENATA BEOGRADSKOG i
UNIVERZITETA
UNIVERZTTETSKT KOMITET SAVEZA
KOMUNISTA BEOGRADSKOG
UNTVERZITETA
AKCTONI ODBORT STUDENATA SVIH
FAKULTETA, VTSOKTH I VISIH SKOLA
I AKADEMIJA U BEOGRADU
Napomena: u štampi su se pojavile dve (no
lcktorisane) verzije ovog programa. Ova treča,
koju ovde donosimo, može se smatrati konačnom.
Postoji tajni
kanal preko
kojeg se širi
fama među
radnike

Moram sa žaljenjem da konstatujem da
postoji neki periferijski partijski kanal
preko kojeg se širi fama među radnike o
tobožnjem divljanju studenata, o tome da su
njihove akcije motivisane rušilačkim strastima
i instiktima. Očigledno je da su takve ocene
potpuno siiprotne stvamom sadržaju i toku ak*
cije. One predstavljaju pokušaj da se nanese
moralni udar pravednim zahtevima za koje se
borimo, u njima se krije namera da se izazove
nepoverenje i otpor radnika prema studentiraa.
Moramo uložiti sve napore da se izobliče takvi
pokušaji i ta rđava i neprincipijelna taktička
igra. ,
Cini mi se da se ispoljava i pretrara strah
od neprijateljskih snaga prošlosti. lako njihove
pozicije jačaju u posleonje vreme, to ne bd
smeo biti razlog da se gušc naša elementama
demokratska prava, pravo zbora i dogovora,
pravo na javno manifestovanje naših raspoloženja
i mime demonstracije. Valja tražiti neodložnu
valorizaciju tih osnovnih građanskih
prava.
Možerao biti zadovoljni činjenicom da naša
akcija več übire prve plodove, da je led kronuo.
Njenom snagom i njenim moralnira vrednostima
stavljen je u pokret društveni mehanizam
za rešavanje istaknutih programskih zahteva,
Svi su ti zahtevi bez izuzetka na iliniji dalieg
razvoja socijalizma i socijalističke demokratijc,
1 upravljani na energično suzbijanje nesoci jalističkih
poiava koje su tako duboko i s pravom
zabrinjavale našu mladu generaciju.
Ne možemo se oteti utisku da se i ovde
rada o nekim čudnim divergencijama. OFiciialno
se priznaje i uvažava opravdanost pokrenutih
zahteva, ali se s dmge strane vrši snažan na-

pad na metod e. Ptrigovara se da
nisu koriščcne domokratske institucije d postupci
i da se želelo nasilje da koristd kao sredstvo
borbe. Jasno je, međutim, da studentd nisu
pribegli sili već su, naprotiv, bili žrtve gmbe
sile.
Pokronuti problemi bili su dobro poznati;
na njih je često ukazivano. Kucalo se na sva
vrata i zvonilo na sva zvona. Ali, ond nisu ni
brzo ni adekvatno rešavani, već su se gomilali.
Dopustilo se da se stvari razvijaju do tačke
ključanja i dobiju eksplozivne forme. Odgovornost
za to ne može biti prebačena na studente.
Potpuno je pogrešno odvajati suštinu njihovih
zahteva od primenjenih metoda. To bi umanjilo
punu vrednost i puni značaj ove akcije. Ona je
bila čista, bez zadnjih namera, bez političke
špekulacije, nadahnuta interesjma našeg sodialističkog
dmštva i socijalističkog razvoja. Mi
moramo da branimo tu nienu čistotu od svlh
pogrešnih tumačenia i svakog izvrgavania.
Uporedo sa übrzanim postunkom oko rešavanja
pokrenutih zahteva, što je naišlo na naše
jeđnodušno odobravanie, teku i dofrađaii koji
izazivaiu zabrinutost i iačaju uznernjrenost. Poiačavaiu
se mere renresiie i ograničavanja slobode.
Pored zabrane javn’h manifestacria. došla
je zabrana »Studenta«, glasila beogradskih studenata.
Milicionerska onsada Univerziteta traje
i dalie, prkos sunrotrtih ohečanja. Vrše se nepriiatni
moralni prit'sci na instituciie i organizacije
koje bezrezervno podržavaju sadašnji stu
dentski pokret.
Ne može ?e prećl ni preko činionice da dosad
još niie niko povukao političke konsekvence za
primenu nasilia protiv studenata. Cak ni simnoličnog
odieka nije bilo na ovai opravdani zabtev
nezavisno od preduzetog toka istrage. Mudrost
je nalagala da se nešto odmah u tom
pravcu učini i bar neki od funkcionera povuče
sa dužnosti.
Možemo biti srećni što su naši »tudent! u
ovim danima pokazali visoki stepen političko
rrelosti, Sto su bili na visini jednog istorijsko«
trenutka. Oni su jednom za svagda opovrgli
sumnje u vrednost našeg mlađog naraštaja.
Delovald su kao svest društva, kao savest nacije
1 svest socijalizma. To uliva vrru i samopouzdanje;
to ne može a da ne uzbudi svakog čostitog
građanina ove zemlje.
Setio sam se priče Mascslma Gorkog o Sokolu,
koiu sam čitao kao mladić i pod visokora
temperaturom. Ona počinje poetsJdm i krilar
tim rećima: »ludosti hrabrih mi pevamo hintv
nu«. Ludost hrabrih, eto muđrosti životal Pored
vrline hrabrosti studenti su pokazali i vrllnu
mudrosti. Zato je ova akcija bila tako zrela,
velika, upečatljiva i sa tako ogromnim odjecima.
Neka obe te vrline i übuduće krase sve
naše napore i sva naša htenja.
(Govor prof. Cobeliića održan 5. juna na
Ekonomskam fakultetu)

Prof. NIKOLA CEBELJIC

Umesto
da usvoje
pismo
»odozgo«
radnici
podržali
studente

Dana 5. VI 1968. godine sazvan je zbor kolektiva
Elektronske industrije Niš, fabrike
V. F. uređaja Zemun.
Jedina tačka dnevnog reda bilo Je čitanje telegrama
kojl Je sastavio sekretarljat partljske
organizacije, a koj! bi, po već ustaljenoj praksl
u ovoj fabrici, kolektiv morao da usvoji. Radnik
sam ove fabrike i Istovremeno student, član
Akcionog odbora studcnata Bcogradskog univerziteta.
Kada Je počelo čitanje telegrama koji Je
trebalo da bude upućen Gradskom komltetu,
predložio sam da se radnlcl najpre upoznaju ea
zahtevima i problemima koje studenti postavljaJu,
pa, pošto prodiskutujemo o svemu tome, da
izaberemo komisiju koja bi formulisala telegram
Akoionom odboru. Drugovi kojl su vodill
ovaj zbor nisu mi dozvoUll da uzmem reč. Po-

držan od radnlka, popeo sam se na stollcu t pro*
čltao apel studenata Beogradskog Unlvcrrlteta
upućen radnlclma. Nlsam pesnik da blh mogao
verno prikazatl oduševljenla koje Je zahvatilo
radnlke kada su saznall zahteve studenata. Zatim
sam pređložlo da skup fonmira komisiju
radnika koja bi formulisala tekst apela radnika
I predložila ga skupu na usvajanje. VidevSi ovakav
razvoj događaja, direktor je napustio sastanak,
a za njim su krenuli i clanovi Sekretarijata
osnovne organizacije (ne svi), dok je u
sali ostao najvcći oroj članova kolektiva. Zatim
sam predložfo radnicima da se vrale na svoja
radna mesta, s tim da posle završetka radnog
vremena ostanu da odiuče o prihvatanju i potplsivanju
teksta koji će komisija formulisati.
Negde oko 14 i 35 iznem\đa me je pozvao direktor
fabrike. Kada sam stigao u niegov kabinet.
tamo su se okupili svi šefovi odeljenja, članovi
sekretarijata, rukovodioci beogradskog bazena
Elektronske inđustrije Niš, kao i neki predstavnici
komiteta i opštine Zemun. Bio sara iznenađen
brzinom kojom je direktor uspeo da sve
ove Ijudo tako brzo okupi. Direktor je počeo
svoj pledoaje, obraćajući se prvenstveno priđo51im
drugovima, iznošenjem trenutne situacije:
»Jelenkovič Buda koji se izdaje za nekakvog
člana Akcionog odbora studenata, pozvao je radnlke
da uništavaju laboratorije t fabricke instrumente«.
Od prisutnih na ovom skupu počcla
ie da kulja bujica uvreda na moj račun, čisto
Ične prirode, sve sa ciljera da pred skupom budera
prikazan u najgorem svetlu. Kao vrhunac
nemorala i podlosti došla je izjava da me je na
skupu podržala šačica neradnika, njih 15. Dok je
sastanak još bio u toku, preko razglasne stanice
đato Je obaveštenje da se zabranjuje svako okupljanje
radnika. Osečam se dužnim da beogradskim
studentima prenesem izjavu koju je na
ovom sastanku dao Zđravko Milojević, član
sekretarijata Osnovne organizacije SK u ovoj
fabrici, kao ilustraciju toga koliko su ncki komunsti
izgubili korak sa vremenom u kome žive.
Citiram: »Slobodno tl, Budo, prenesl tvojim
drugovlma po fakultetlma da ćemo Ih najurlti
kao mlševe iz zgrada koje su okupirali«.
Skup mu je odobravao. Tako je tog dana
delimicno sprečena akcija radnika da ne pošaIju
telegram solidarnosti bcogradskim studentraia.
Sve se ovo događalo 5. juna, a 7. juna radnici
su uspeli da akcionom odboru i savezu studenata
BU dostave sledeći apel sa potpisima.

Drugovi studenti i nrofesoru Beogradskog
Univerziteta, skup radnika fabrike V. F, uređaja
iz Zemuna Šalje vam tople rečd solidarnosti
i podrške u vašoj borbi za sooijalizam, za
istinsko samoupravljanje, koje se i posle 15
godina nc ostvaruje, za bratstvo i jedinstvo nar
šeg naroda, za istinsku raspodelu prema radu,
a ne fiktivnu koja destimul še radne Ijude i do
vodi do rasloiavania u našem društvu, za silobodu
govora i mišljenja Što je put za dezavuisanje
oportunlzma svih vrsta koji nagriza i naše
društvo i SKJ, za poštovanje autonomdje
Univerziteta i rešavanja problema studentske
omladine kao Integralnog dela našeg društva.
Zbor radnih Ijudi izražava nadu da ćete
shvatiti svu odgovornost koju imate pred društvoin
i da ćete uspeti da vašu akciju dostojanstveno
sprovedete u delo ne nasedajući nakakvim
divergentnim zahtevima koji rasu u
skladu sa pomenutim zahtevima i sa ideal ma
revolucije,
Saljemo vam i spisak radnika koji su ovaj
apeJ prihvatili i napominjemo da je izvestan
broj šefova odeljenja sprečio potpisivanje ovo»
apela od strane radnika u svcjim odeljenjima.

Radnicd fabrike V. F. uređaja Zeraun.
Ljuboje Zivojinović, Veromka Spršič, Dragica
Gojkovič, Žorka Vujaklija, Bramslava Mihajlović,
Milica Alimpić, Ružica Prekodravac,
Vinka Lazić, Ratka Stojanović, Snežana Veljković,
Koviljka Gvozdenović, Vladanka Stojković,
Ilinka Stojković, Milenko Milovanovdć, Rosa
Crtulja, Milojka Stevčević, Dušanka Srećković,
Zora Milosavić, Dana Redć, Zlatija Bulatović,
Bojana Sirzlić, LjUjana Pejić, Olga ’Đorđević,
Mariija Boškovdć, Dušanka Radulović,
Gordana Stevanović, Jelena Butulija, Dragica
Mišljenović, Jovan Bardić, Nada Marković, Stefica
Milošević, Mileua Jocić, LjUjana Jakonić,
Zorica Romanić, Jovanka Jakimović, Radojka
Sak ; ć, Zivka Bobdć, MUka Mitrović, Tomanija
Milenković, Mica Marković, Milosav Golboćanin,
Milanka Đurđević, Petar Kiždobranski,
Sreten Aleksić, Ivan Trajković, Fane Ralevski,
Zoran Nikolić, Svetislav Vasović, Dobrivoje
Stanković, Slobodan Radosavljević, Vasrilije
Novaković, Desanka Zivotić, Slobodan Dokić,
Branko Beara i drugi, čiji spisak (mada nam
je javljeno da su potpisali pismo) nismo
dobili do zakijučonja broja.

BUDIMIR JELEMKOVIĆ

Čuvaju
fabriku
od
studenata

Ipoređ toga što se velilca većina studenata
usmerila na konstruktivno delovanje
u vezi sa istaknutim problemima materijalnog
položaja studenata, uloge Univerziteta u
droštvu, i ostalih pitanja našeg društveno-politačkog
života, ima podataka da se pooštrava
neprijateljsko delovanje pojedinih grupa, usmereno
na rušenje osnovnih tekovina naše radničke
klase I celog društva. ,
U cilju aktivnog sprečavanja takvih pojava
i zaštite interesa našeg radnog kolektiva i sredstava
koja su nam poverena na korišćenje, Radnički
savet izvršavajući svoiu obavezu koju kao
izabrano samoupravno telo ima prema svim članovima
kolektiva i interesima celog kolektiva i
društva, donosi sledeću:

ODLUKU

1. Ustanovljavaju se radnfčk« atraže za obczbeđenje
Imovfne preduzcća. Određivanje broja
stražara i njihovog rasporeda poverava se di*
rektoru preouzeča koii će se konsuitovati sa
predsedntkom Radničkog saveta, predsednikom
organizacije Sindlkata u preduzeću 1 sekreLari-

jatom Konferenclje Saveza komunista i IMT-*.
Straže ustanoviti za sve smene neprekddno
do dalje odluke Radničkog saveta,
Naknada za prekovremeni rad stra Žara fc.
plačivače se na fbret sredstava celog preduzoća.
2. Za odobrenje ulaska i izlaska iz preduzeča
u toku radnih smena oviašćeni su isključdvo
rukovodioci radnih jedinica.
3. Odohrenje za ulazak u preduzeđc lidmi
koja nisu članovi kolektiva i kolektiva
koji izvode radove u krugu preduzeča, izdavače
direktor preduzeča ili lica koia on za to ovlasti.
4. Svako u preduzeče i rasturanjo
svih sredstava pronacande i asritacije van ređos*.
nih, i lezalnih sredstava informisania, zabraniuie
se i smatrače se kao teška povreda radne
dužnosti.
D ; rektor sektora za kadrove i opste poslove
dužan ie da organizuje kontrolu izvršenja ov r e
odluke.
5. Zabraniuje se svako održavanie skupova
van nostoiečih orpana i oreanizacjia u nreduzeču
kao i sastanaka predviđenih intemira aktima
nrednzeča.
Svako remečenie reda i normalne radne dissprečavati
i prekršioce uzimati na odgovomost.
6. Davanie iziava i svako istupanie bi]o u koui
cilju i nrilici u ime nreduzeća i kolektiva IMT,
van redovnih ovlaščenia i mimo nostoječih organa
i oreanizacija preduzeča, nije dozvoljeno.
Svaki prekršai u ovom smislu smatrače se teškom
novredom radne dužnosti.
Sve odluke se odnose i na radnike koji nlsu
članovi kolektiva IMT-a a izvodo radove u pr®.
duzeču.

Radnički savet poziva sve članm r e kolektiva
da se ove odluke striktno pridržavaju, da uzmu
aktivno učešće u njenom sprovođenju 1 da svo
jim nastojaniima i delovanjom obezbode njenu
doslednu primenu.
. S ovom odlukom upoznatl *ve ČLanove ko
lektiva na uobičajeni način.
Društveno političke organlzacij« u preduz«
Ju se umoljavaiu da u objašnjavanju odluke 1
njenom sprovođenju pruže pimu podršku.

Beograd, 6. VI 1968. god.
Radničld savet IMT-t
Predsednik
Matič ing. Milan, s. r.

Izjava
Dušana

Matića

Pozvali su me da čitam pesmu.
Nisam otišao 1z prostog razloga sto
smatram da vreme nije za književne
večeri. Da li sam sa vama? Pa s kira bih mofao
biti u ovom trenutku! Vi ste kao plamen
oji je za tili Čas poremetio sve jedinospasavajuće
i komotne pregrade i podele gde su se
za tili čas svi, od Sežane do Đevđelije, pokrenuli,
promucaJi i progovorili. Svejedno kako.
Na meni nije da govorim. Na vama je. Vašem
pokretu, ako ni za šta drugo, a ono hvala
što je trgao SIV da predloži Zakon o podizanju
minimalnih ličnih dohodaka od 15 na 30.000 s.
dinara. Zato zaslužujete da uđete u političku
istoriju ne samo ovog grada već i cele zeralje.
Mimo pregovarajte, ali dostojanstveno.
Zaboravite stare reči, izmisiite nove reči,
zašto ste mladl.
Mladost je inventivna.
Pronađite svoj novi rečnik.
Progovorite jezikom novog vremena.
Mladići i devojke za Ijubav stvoreni. Tako
se obratio mladima despot Lazarević, u XV
veku, u prvoj svetovnoj pesmi.
Danas mladići i devojke za borbu stvoreni,
pozdravlja vas vaš

DUSAN MATIC

Studentima i
nastavnicima
beogradskog
Univerziteta

Dragi drugovi,
Upoznati sa vašim akcrono-političkim pr°:
gramom, prihvatamo ga u potpunosti 1
solidarišemo se sa vašim zahtevima **
brže i efikasnije nagomilanih p&’
blema kojj ometaju razvoj socijaJističkih
nosa i punu afirmaciju samoupravljanja u oa*
šem društvu.
Vaša dosadašnja akcija pokazala je da ste
dosledni linije Saveza komunista Jugoslavil e
i sigumi smo da Čete i nadalje očuvatj čictori
svojih ideja. Zbog toga se pri đružujemo/zah te "
vu za deblokiranje BU 5 p>ov!ačenje pripadn-^ 3
milicije.
Kolektiv Instituta »Boris Kiđrtf*
Sličan telegram unutio je i Institut za TOf&
cinska istraživanja Beograd

2Studentska
KOMUNA

Ako hoćete da posetite Studentski grad odmah
ria ulazu dočekaće vas bezazlezno
lice nekog od studenata-redara, koji će
vaxn učtivo (kao da se izvinjavaju što moraju
baš to da rade, ali eto potrebno je) zatražiti
studentske isprave, ako ste student, ili sipecijalne
propusnice, ako to niste. A kad vas ta
neobična straža propusti već ste stupili na teritoriju
Crvene studentske komune, kako sada
mnogi zovu ovaj grad. Od tog momenta za
vas, kao i za sve ostale stanare, važi zakon
koji nije doneo nijcdan državni organ, već su
ga studenti jednostavno pretpostavila neviđenom
obliku međusobnog poverenja i razumevanja.
Studentski grad se trenutno nalazi u »vanrednom
staniu«, tj. o njemu se brinu samo studenti
sa svojim Akcionim odborom na čelu do
dana kad to više ne bude potrebno. Svakih
četid sata sa zvučnika razglasne stanice se
čuju obaveštenja da je isteklo vreme jedne
smene dežurstva, te da je potrebno da se jave
novi drugovi za novu smenu. Naravno, poziv
nije potrebno poaavljati, jen* mnogi žele da ostanu
i po čitavu noć na jednom od 70-tak »stražarskih«
mesta.
A ako treba raditi i neke druge poslove,
problema nema jer ovde se svi postavljoni zadaci
izvršavaju. Zbog toga i nije teško objasndti
zašto od momenta uspostavljanja »vanrednog
stanja« nije došlo ni do kakvog incidenta,
niti se desila bilo kakva šteta. Uprava doma i
restorana su se potpuno solidarisali sa studentskim
akcijama, oni im pružaju svaku pomoć
bez uslovljavanja. A susedno omladinsko naselje
se sportski takmiči sa studentima. Tamo

kao da nflto ns žeJi da «e seti poznatog Incddenta,
kojja su nekJ boogradski iistovi podlo
prikazivah kao uzrok kasnijih demonstracija.
Naravno, ko je bidzu zdravog razuma tako no
govori, izuzev ako nema zle namere. Brigadisti
nisu naseli kaastmkcijama o studeatskocn
»huliganstvu«, jor im nije teško da vddo pravd
smisao ovog naprednog pokreta.

U ovoj »studcaitskoj komuni« novlnarl i boogradske
novine su najmanje ccnjeni 'gosti. U
to se je bilo lako uveriti ovih dana, kada su
na skupovima novinari bdli izviždani Kao dezinformatori,
a juče su na glavnom ulazu u
Studentski grad u znak protesta protiv takvog
stava jednog dela štampe ceo dan gorele novine
nekih beogradskih izdavačkih kuca. Jeddno je
»Student« mnogo traženi list. Tako je u znak
protesta protiv prvobitne zabrane ovog lista
nekoliko niljada studenata Studentskog grada
do kasno u noć mitingovalo, a posle skidapja
zabrane odato mu je bezrezenmo priznanje za
objektivno prikazivanje pomatih događaja, uprkos
ocenama okružnog tužioca.

Sinoć je ođržan zbor studenata Studentskog
građa, na kome se raspravljalo o dosadašnjim
akcijama i njihovim rezultatima. Zbor je pozdravilo
mnoštvo predstavriika fakultetskih
akcionih odbora, a nosebno je zanimljiv istup
jednog radnika OGP »7. juli«, koji nije noverovao
insinuaciiama, već je došao da se uiključi
u studentske aktivnosti. On je rekao da treha
ukirmti procentualno povećanje ličnih doliođaka,
jer onda direktori i rukovođeće osohlje sa
200.000. đinarn dobije nenvoređivo više nego
rađnik sa 60.000 dinara. On primećuje da su
do skoro stanovi koji su đavani išli na teret
preduzeća, a sada se, kad su rukovođioci podmirili
sehe, uvođe kređiti koje rađnik ne moie
đa otplaćuje ...
Na sinoćnom zboru je govorio i prvoborac
iz Cačka Žarko Anđelić, koji nije povcrovao
negativnim kvalifikacijama studenata, već je
došao među njih da se lično uveri u smisao
ovog pokreta. On je oduševljen onim što je
video i rekao je na velikom mitingu: »Mi smo
uz vas, jer smo verovali da stanje nije onakvo
kako nam se prikazuje... Vi ste sa ovim pokazali
da ste nedeljivi doo radničke klase«, itd.
Sto se tiče Saopštenja sa Saveta unavorziteta,
ono je odlučno dopunjeno zahtevom da
se smene savezni, republički i gradski sekretari
SUP-a, budući da su studenti Studentskog grada
zapravo brutalno napadnuti od milicije, za
čije su postupke odgovomi njihovi rukovodiocd,
koji su na bilo koji način dozvolili ovakav masakr.
Dalje se zahtcva ukidanje zabrane demoonstracija,
i na kraju £e traži ostavka predsodnika
skupštine grada Bcograda Branka Pešića.
B. Dt.

Povređeni
pričaju

Ako su politički forumi i razne redakcije
čitali studentske zahteve od kraja i stavIjajući
teškoće Univerziteta na prvom mestu
hteli da umanje značaj studenskog poreta,k
milioioneri ndsu .činili takvu grešku, Oni su dokazali
da su nepogrešivi i to ne samo po zvaničnijn
izveštajima SUP-a, već i po sistematskom
masakriranju studenata. Nisu tukll više
po nogama nego, na primer, po glavi i sl. Njima
pripada zasluga i zato što su potpuno izjednačili
žene i muškarce. U to su nas uverile
izjave nekoliko povređenih mladiča i devojaka.
I pored izvanrednih opštih utdsaka studenti su
nabrajali I neke beznačajne detalje.
Draganu Radišić milicioneiri su prvo tukll
palioom po nadkolenicama a zartdm nogama u
»tomak... Osvestila se tek na Prvoj
toj kllnici.
Zlatko Lozić plše iz Gradske bolnice u Zemuou
da mu je drago što je ranjcn (u obe
noge) kod podvožnjaka na prvim demonstracijama
jer je to odgovor na besmdsleno pltanje
itampe: ko je pucao.
Nas koji smo otišli da pregovaramo sa mlBcionerima
ovi su odmah dočekali kamenjem
kaže Tamara Kalitema. Cipela mi se
napunHa krvlju. Verovala sam da je to od kamena.
Nisam slutila da mi je metak razmrskao
nogu... Posle, na putu prema zgradi SUP-a

čupali su me za kosu ! tukH poiKlrdkom...
Bifa sam na deanoas.tracijama i sutradan all
mi se čind da su mihcianeri bili nrnogo surovijl
pri prvom susretu (pa neka neko tvrdi da
visoki rukx>vodioci nisu svojim prisustvoon ocmeli
milidonere) prtm, ur.).
Aleksandar Naklć priča da je dobio mnogo
udaraca po leđima, rukama i gmdirna. Od uoaraca
mu je napuklo rebro. Na mcaae je palo
trldesetak kolega koji su s« povlačili.
Draginja Pašku se našla u aomifli koja ae
•rušila na zcmilju. Kad je pokuiaia da ustaoo
dobila je udarac po slepoočmd. U dmaom pokušaju
da se priaigne onesvestdo je tsaeerac po
potiljku (ne može da se seti koliko je tu lezala).
Sledeći udarac imao je čarobno dejstvo.
Ustala je i sustigla jednu koleginicu. Jedan
miiicioncr lh je pendrekao dok mu kodega nije
rekao da im ie dosta (da i to je moguče).
Milenka Obradovič kaže da su je, u ponedeljak,
kad je počelo mlačenje uhvatffi milidonert
i uđarali pendrecima. »Povređena mi je
ruka 1 noga. Preko mene je prešla gomila Ijudi...
Ukazana mi je prva pomoć u zemunskorj
boinici«.
Cuo sam kaže Dušan Ivanovič kada je
rukovodilac miiicije komandovao: »juriš«, 1
uzvikivao »übijbe! übijte«!.
Kolege su trčale preko menc kaže MiUca
Radujko. Jedan nepoznati kolega ma jc pomogao
da ustanera. Potrčala sam pet šest roetara,
Od suzavca mi se zamaglilo pred očtma i
nisam mogla više da bežim. Ponovo sam portrčala
i pala. Mllicioner je trčao prema mend.
»Samo da me nc udari po glavi« poffnlsdih. Glara
ml je razbijma penarekorru Maramdooffn jednog
kolege zaustavila sam knr. Išla sam polako.
Dva mdliclooera su me opet udaraH po
leđkna.
Nosio sam partijsku zaartavu, kaže Radomir
Andrić, od koje msam hteo da se odvojkn.
Trojlca milicioncra su me oboriH na najurutalniji
način pendrecima i nogama... Ostavio
sam se tek posle pet časova nesvesnog stanja.
Dakle, sudeći prema izjavama povređemh,
milicioneri su se izvanred.no zalagali. Njih bl,
prema očierlednom učinku, trebaio specijalno
nagraiditi.
R. P.

0 koordinatama
i o vatri

Nema nikakve sumnje da je politrčki program
studenata, koji je nikao i izrastao
u ovih nekoliko burnih dana, plod ne
samo izvanredno velike p>olitičke dinamike sludenata,
partijskih i državnih tela i najposle
celog društva, u lih nekoliko dana, već jedne
ćiste vatre mladosti, koju studenti i omladina
u celini u sebi nosi i koja je, nalazeći svoj izvor
u dosadašnjem razvitku truštva, idejama prave
socijalističke demokratije i samoupravljanja,
blesnula ovih dana jače, osvctlivši sve ono što
ztreba menjati (u budućnostd), ostvarujući dakle
vidike i puteve u tu budućnost i pokazujući
je kao jedna sveža i velika energija ne samo
rooguća u našera društvu već i sasvim realno
prtsutna. Ta čista vatra mladosti u nama omogućila
je nastanak ovakvog programa koji zauteva,
najopštije posmatrano, praktičku realizaciju
Programa Saveza komunista, kao one
’deje koja proizašavši i sa idejama o samouPravljanju
i društvenoj svojini predstavlja jeć’.nstvenu
političku platformu u svetu, što se

progresivnosti i humanosti tiče. Studenti upravo
zbog toga, a zahvaljujući čistoj vatri koju u
sebi nose i o kojoj je ovde reČ, i traže zbiljsko
ostvarivanje takve jedne političke platforme.
Jasno je da, uprkos ekcesa i incidentnih zahteva,
moralna i politička snaga i čistota takvog
iednog Programa i zahteva teško da može naći
takmaca. To je ono što u ovom času pre svega
treba da bude konstatovano.
Kako će studentski zahtevi ponajpre doći u
situaciiu da budu realizovani u našoj sadašnjoj
političkoj situaciji? Cini se da će ono najbolje
i sa tačke gledišta ostvarivanja socijalizma najprogresivnije
biti najbrže oštvarcno ako se u
sprovođenju sludentskog programa akcije bude
stalno iraila u vidu da taj program mora da
bude ostvarivan u odrectcnim dmštveno-političkim
i ekonoraskim koordinatama koje ne zavise
samo od mladih, progresivnih i oduševljenih
gradilaca. Uspeh će biti utoliko veći ukoliko
se razumnije i sa više smisla za ealnost bude
moglo da zauzme stav prema tim koordinatama
i u okvim njih. Taj smisao za realističnost svakako
je elemenat prave, radikalne, revolucionarne,
socijalističke i humane nastrojenosti.
Cista vatra u s,roima mladih i smisao za trezveno
razuđivanje, to je spoj dva elementa
koji omogućuju da se sa optimizmom pogleda
u budućnost, osvetljenu ovih dana svakoine ko
ume da glcda i vidi.

DRAGAK STOJANOVIC

U SARAJEVU
Osuđen
miting
solidarnosti
Već 4. juna u Sarajevu je, u dvorištuFilozofakog
fakulteta, održan mitinjj solidarnosti
sa beogradskim studentima. Do
sazivanja mitinga došlo je na zahtev velikog
broja studenata sa više fakulteta, koji su želeli
da tako izraze svoje slaganje sa zahtevima
beogradskih kolega i da osude pisanje štampe
o događajima u Beogradu. . m .
Na mitlngu je bilo cko 6 hiljada studenala
koji su u potpunosti podržali zahtcve beogradskih
studenata. Oni su, pored toga, istakll 1 neIte
nove zaliteve, s obzirom na Izvesne speclfičnosti
svojih problema. Sa ovog skupa, na
kome su govorili studenti, profesori, rektor i
sekretar Izvršnog veća studenti su u povorci,
sa silikama druga Tita i Ce Gevare i sa različitiira
transparenfima, krenuli prema centru grada.
Demonstranti su se zadržali pred zgradom
lista »Oslobođenje« gde su (sedeći) izrazili svoje
nezadovoljstvo pisanjem ovog lista o događajima
na Beogradskom univerzitetu i skandirali,
pozivajući da im govori neko od drugova
iz Izvršnog veća.
Uskoro zatim pojavili su se milicionen na
konjima i hrojni milicijski automobili i doSlo
je do napada na studente u. kome je više kolega
i kolegmiica povređeno.
Već narednog dana, politički foruml osudill
su ovu akclju studenata a njihov stav proširio
se (zahvaljujući pristrasnom obaveštavanju javnosti
l direklivama kako da se (oceni akcija)
i na ostale fakultete i radne organizacije. Akcloni
odbor demonstraoija osuđen je 1 proglašen
nelogalnim (važno je da je sve reglstrovano i
da ima svoj broj prim. ur.).
Pa ipak, studenti Fllozofskog fakulteta,
prema rećima člana Akcionog odbora demonstracija
MiloŠa Okuke, i ne pomišljajućl da
odustanu od svojih zahteva:
Odlučill smo da kciju dalje vode Akclonl
odbor, FOSS l Sekretarijat Osnovne organlzaclJe
SK Fllozofskog fakulteta. Naše zahteve smo
umnožill 1 uputili smo ih RepubloČkoj gkupštini
a poslali smo I otvoreno plsmo »Oslobođenju«
povodom napada na Akcionl odbor kojl je, u
ovom llstu, apostrofiran kao ilegalan.
/ XI. TUBIC

KNJIŽEVNICI
MEĐU
STUDENTIM

Beogradsld književnlol bill su, jos od prvog
dana, uz stuidente. Obilazili su fakultete
i danju i noću, razgovarali sa studantlraa,
čltaili svoje radove, nudili materijalnu pomoć
1 sl. A da bi svoju podrš-ku i zvanično
pokazali, onl su sarvali vanredni plenum svog
udruženja sa koga su uputili studentima pismo.
Od knjlžcvnika kojd su ovih dana viđeni na
faJcultetima pomenučemo: Vaska Popu, Desanku
Makslmović, Branka ćopića, Dragoslava Mihajlovića,
Mlrka Kovača, BranJmJra Sćepanovića,
Matilu Bećkovlća, živojina Pavlovlća, Mlrjanu
Stefanovlć, Božidara Tlmotijevića, Branlflftava
Petrovlća, Borlsiava Peklća, Danila Klša,
Miru Alečkovlć i Dušana Radovića.

I GLUMCI SU SE ODMAH
SOLIDARISALI

Utoku poslednjdh dana vedl broj dramskfii
beogradsklh umctnlka, u maik solidaraosrtd
sa »tudentima, obilazio je fakultete 1
fcaprovlzovao priigodne programc.
Mcđu njlma su blili i: Stevo 2Jgon, Stojan
Dećermlć, Đurđevka Cakarevlć, Branka Vesellnmdć,
Petar Slovenski, Branko Plcša, Mira Stupica,
Ljuba Tadić, Karlo Bullć 1 Mlađa Veseilnović.
Posebno oduševljenje izazvao je Stevo 2đgon
interpretirajuči govor Robesipjera iz drame
»Darutova smrt« (na Filozofskom fakultetu.
U ovim programima učestvovala §u i kultumo-umetnička
društva »Branko Krsmanović«
1 »Žikica Jovanović Spanac« i studenti Muzičke
akademije i Akademije za pozorište, film,
radio i televiziju.
»Atelje 212« uputio je studentdma pismo so
lidamosti u kome se kaže da će se tekst tog
pisma javno čitati pred svaku predstavu u
ovom pozorištu. Podršku studentskim akcijama
izrazili su i Jugoslovensko dramsko pozorište.
glumaca Bcograda i Udmženje
filmskih radnika Srbije.

STUB SRAMA ZA BEOGRADSKE
LISTOVE

Na tehničkim fakultetima određena su dva
stuba: na jednom se nalaze novine koje vemo
prikazuju događaje od 2. i 3. juna, a to su zagrebački
»Vjesnik«, i neke dmge, a na dmgom
stubu se nalaze isečci iz listova koji donose več
poznate dezinformacije ne samo o događajima,
več i o sludentskim zahteviraa i metodarra.
ću održavaju na skoro svim fakultetima. sastanTaj
drugi stub, na kome se redovno pojavljuju
isečci iz uglednih dnevnih beogradsldh listova
i memje uglednih večemjih listova zove se,
prirođa isečaka, stub srama.

NAPOMENA UREDNIŠTVA

PoSto »Studont« može, usled tchnlčskSi oko4>
nosti, da izlazl na samo četirl stranico
uobiČajenog formata, to nam sc ne pruža
mogućnost da sve ono Jto je u vcad sa sadašnjom
situacijom na Univerzitetu obuhvattmo u
jedan ill dva broja. Diskuslje koje danju i noci
umverzitetskih foruma, stavovi partiiskih 1
državnih tela, te sama atmosfera na fakultetima
l okolo niih, sve jc to zaista 1
ne bismo smeli, da su prilike povoljnije, da to
ne zabcležimo. Ali,kada jc već tako kako Je, odhičlli
smo se, donekle i zbog želje samin stuznato
ali vrlo značajno. Ne želimo da iskrivljudenata,
da objavljuiemo ono što je rnanje pojemo
i pojednostavljujemo sliku događaja, aH
želimo da onora što se zna dodamo i još ponešto
da bi se boljc razaznavale neke stvarl.
»Student« i Unlverzibetski odbor dobljaju veliki
broj telegrama i pisama od kolektiva, grupa
i pojedinaca. U njima sc iznose posve suprotna
mišljenja 1 ocene. Največi broj je onih kojH
su sličnl (začuđujuće slični) onima u dnevnoj
štampi.

O ZABRANI PROŠLOG BROJA
»STUDENTA«

NaŠ list je bio privremeno zabranjen ra
rasturanje (odlukom Okružnog javnog
tužilaštva), sa obrazloženjem o kome ne
valja ni govoriti.
Ono što je u svemu tome nije bilo uobičajeno
jeste to što je odluka o zabrani lista, izgleda
nam, bila donesena ranije. Ovo zaključujemo
1 na osnovu toga što jedan citat, naveden u
optužnicl, nije postojao u listu, Naime, taj je
pasus postojao u prvohitnoj veriziji teksta koji
je u utorak ujutru odnesen u štampariju, ali
je kasnije bio promenjen (radilo se o nekim
bezopasnim podacima). Koliko nam je poznato,
ovako postupanje nijc u skladu ni sa propisima.
Zabrana »Studenta« mogla je naneti neuporedivo
veće štete nego što je to odgovomi drug
predviđao. Naime, studenti na mnogim fakultetiraa
l u Studentskom gradu hteli su da iziđu
na ulicu kada im je saopšteno da se list neće
rasturati.

PREPOROD

Kao učesnik predratnog »tudentskog pokreta
mislim da so stvorio novi studcntski
pokret, prvi put posle oslobođenja, rekila
nam je docent dr Slavka Morić, neuropsihijator,
Inače saveznl poslanik Socijalno Zdravstvenog
veča. Ovako masovan studentski jx>kret
nikad nije postojao u našoj zemljd. Ne mogiu
krlti svoje oduševljenje verujuči da više neće
postojatl ni jedno društveno pitanje, koje Univerzitet
neče razmotrati, dati svoje mišljenje
i boriti sc za njega. Neospomo je da Univerzitet
mora da postane žarište kritlčke i naiučne
misli.
Mislim da ima mnogo moralnog, etičkog,
psihološkog u fcnomenu ovog preporoda, a sadržaj
koji je dat u njemu već je ranije postoiao
- -

MILICIONERI SPALJIVALI
»STUDENT«

Do koje granice mogu da idu ispadi organa
millcije pokazuje i slučaj koji se dogodlo
u noći između 6. i 7. juna. Posle donošenja
odluke o skidanju zabrane rasturanja vanrednog
broja lista »Student«, grupa studenata
Saobraćajnog fakulteta rasturala je list po gradu.
Oko 22 časa, na uglu Neraanjine i DeH'gradske
ulice na Slaviji, dva agenta SUP-a i jedan
pozomik organa miliclje brutalno su napali studenta
prve godine Stomatološkog fakulteta Ranka
Đukić, (lndex br. 181/67), oduzeli mu oko
600 primeraka llsta, pocepali ih i zapalili. Sve
ovo se odigralo pred većom grupom građana,
koja se ofcupila žoleći da doblje list. Ranko ie
sa joS troioom kologa, kojl su ga čekali n kolima,
tispeo da pobogre u pravcu žedezničke stanice,
gde su nastaviH da rasturaju »Studonrt«.

POMOĆ MEDICINARIMA

Studcntd roodtedne, fcojd voć pet dana no
napultaju amfiteatar Patološkog instituta
dobili su matcrijalnu pomoć od rnoo
glh ustanova, pretežno Modicinskog fakulteta,
Kuhinja Ginekološko-aku šerske klinike dodeljuje
100 obroka dnevno, izražava jući spremnost
da to čind sve do završetka studontskih
akoija. Kolektiv studentskog doma »Voždovac«
osiguravši sredstva od ličnih dohodaka daje
medicinarima svakodnevno 100 večera. Novčano
priloge medicinarima su uputili: Hemijski institut,
Histo-fiziološki, Patološki, Pato-fiziološki,
Mikrobiološki nstitut, Institut za sudsku međicinu,
sindikalna podružnica Patološkog instituta,
Ginekološko-akušerska i Infektivna klinika,
kolektiv Gradske bolnice i lckari docerrt
dr Cvetkovlć i dr Nikolić. Ukupna novčana pomoć
iznosi 500.000 st. dinara.

RADNICI »VOŽDOVCA«
STUDENTIMA

studentskog doma »Voždovac« cdlučio
je da od svojih ličnih dohodaka dodeli
materijalnu pomoć studentima-učesnicima
zborova.
Pomoč se dođeljuje u hrani. Studentima medicine
šalje se svakodnevno 100 obroka (suve
večere), stomatolozima 80, studentima veterine
50 i farmaceutima 40. Studenti ovih fakulteta
čine najveći broj stanara ovog doma.
Hvala vam drugovi iz » Vožd Ovca«.

VANREDNI broj

STUDENT

3UPAD MILICIONERA
U LIKOVNU AKADEMIJU

Dana 4. fuoa 1968. goi u 23.40 g— om. MiIkdja
3« b«* povoda provokativno i na»ilrto
provalila u rgradu AJcadenrfje za
llkovne umetnosti 1 brutalno napala gcupu
*t«denata i pretukla ih. Ispred zgrad« Akademije
u Knez MihajlovoJ ulid, bdla je okupliena
grupa građana i međusobno diokutovala.
Tadnog trenutka Je došao autobus iz Knez Mihajlove
ulioe iz koga su istrčaJi milidoneri i
napali grupii građana. Redari Akademije, na
ilazu iz Radčeve ulice utrčali su u rgradu i
7*JjučaJi vrata. Milidoneri su silom otvorili
rata i nastalo je bcsorrmčno udaranje po studentima
u hodniku Akademife. Sve se desilo
u trenutku. Stuđenti, a među njima pretežno
stuđentkinie povukli su se na gomji sprat. Pri
ovom divljačkom napadu railidje na goloruke
stuđente, povneđeni su: Verica Kočdč, Zvonintir
Markovič i Dimitrifc Đurič. Ovim aktom
io povređen integri tct Beogradskog univerriteta
l pokazuje način na koji railidfa pokušava
d« miroe i dostpfanstvene demonstracije »tuđenata
1 profesora pretvori u nered.
n. n.

ISPRAVKA

p.< - ® aj*j|- pi
Mollmo vas da u listu »Student« IrvrSite
ls|>ravku pogrešno date informadje koja ie
•’ašla u vanrednom broju ođ 4. 6. 1968. jrodine
> HNi

PODRŠKA »TERMOELEKTRA«

»Na zboru radnčdka preduzeča »Termoclektix>«
radnici su se solidarisali sa studentkna i
pokloniH im 50,000.000 starih dinara«.
Navedena informadja je netačna Jer au
vadnici preduzeča »Terrooelektro« na svome
?boru prihvatili samo pozittvne zahteve studenata,
a odbacili metode sa kojima studentl
rele da ih ostvare, a naračito ulične demonstracije,
nered i materijalne štete. Sto se tiče
ix>klona studentima od 50.000.000. starih di’iara
niie tačna informadja, jer je na zboru redeno
da če se ođređrti i/nos od 50.000.000 stavih
dinara i đodeliti Rektoratu Beogradskog
univerziteta za stipendiranje studenata koji čc
se po završetku studija zaposiiti u preduzeču |
»Termoelektro«,

KORAČNICA

(Posvećeno Vladimiru Majakovskom)
Ko kdia plaitma na zcmlji sušooj
4to mlazom vode peva # ' i
Putem revolucije koračajmo
Lcva! Leva! Lcva!
Vck sunce padne u srca naSa
Vek munja zemljom seva
Kljusinu istoriju poterajmo
Lev’a! Leva! Leva!
Za hrabrost očeva znamo ix knjiga
njihov san je to što zagreva
Al' danas i dalje naša je briga
Leva! Leva! Leva!
Pred očima nam sada ho nckad* nflm*
Komuna zvezda izgreva
Mladost je naša privilcgij*
Les’a! T.m! Tx?vaf
srraovi: MTROutm momane
MUZIKA; VtTK STAMBOUJVKC
"v 'jaff l

STIZALA JE I MATERIJALNA
POMOĆ

Već prvog dana Tborom po fakultetkna
studom su međusdbno pjrikupliali novac
za hrami. Übrzo le pofiela da im staže 1
novčana pomoć »a KofflganifflM,
čanu pomoć stadcntima dall su. Sindikalna podružtiica
studmtskog doma »Slobodan Penezič
m Krcun«, radiri kolektiv Studentske iafru«e.
Sindikalna podružnica Prirodnoroatematičkog
fakulteta, jeđan broj profesora i pojedinci ran
ftdculteta. H

PISMA

Univerzltetskam odboru Saren stnđottla
i akcionim odborima đeon<H»tracija po
fakultetima svakodncvno atižu desctm«
telegrama i pdsama ix oelc remije « kojkna nas
radni Ijudi osuđuju »Sto ssmo pro
tiv (verovatno jadne) milicije«. Om, dalie,
»Shvataju da nam je teSko ali na* uveiavaja
da ni njima nij# lako«.
Studenti to inače ne maju ncgo se u «vom
Akciono-političkom progtamu talažu »sarao*
ra sociialnu jednakost, za samoupravijanje n*
svim nivoima, za Ukiđanje priviiegiia itd.

AMBLEM

ran renutno na ipopularmji *bedž« na be»
gradskim ukcama je znak »crvenog untM
verziteta«. Ovaj amblem uranozava se 1
deli na mnogim fakultetima pa više nije nmakva
retkost da natđete na grupe mladića i devojaka
sa ovim ambleraom.
Jedan prolaznik. na Terazijama, oslorio je
dve devojke:
Kćeri. kakav vatn jc to znak, šta Tnaci tt*
crvcno u sredini? ||yi| ;
l > t.. u znak studenata...
A lo plavo, okolo? I
E to vam ie milicljat, dosetila sc jedna
devctfkm

Zobeleške

Student! Sta je znadla ta r#4 pie »
delju dana za većinu Ijudi?
Mogla je da znači mladog čoveka ko
ji stanuje u trokrevetnoj sobi, sa četvoricom
svojih kolega, među zidovima oblepljenim go
lišavim slikama glumica. Mogla je da označava
onoga koji ima dva para cipela (antilop i ko
žne), jedne patike za fudbal, pet pari čarapa
(kojc pcrc u lavabou đeterdžentom »biliana«),
fedne usjaktele farmerice, dve perlonskc ko
šulje, fedna kravata, sako i pantalone. Ona
fe predstavljala čoveka koii doručkuie (uko
liko doručkuje!) burek i Jkiselo mleko. koil
obavezno ruča gust pasuli sa slaninom. a za
večeru nešto prezalogaji za trista đinara.
Student! To ie mlad čovek koji se napije što
ne položi ispit f koji se teško napije zato što
neki njcgovi vršniad imaju kola \ đnevni
đžeparac od 15 hijjada. Stuđent je uvek veseo.
On se cereka, kikoće, zvižđuće. pevušt. \nče...
On se okreće na ulici za talasavim hodom neke
žene. on se uđvara prodavačicama sladoleđa.
konđukterkama. on prosipa (»ko ir. rukava«)
masne 1 političke viceve, on je neorbiIjan.
; l
»Zaboga«, govorili su još pre nedelju dana
Ifudi za stuđente, i'kako su neozbilini, ncmoralni.
Bez ideala su. Zauvek je nestalo one zlatne
revolucionarne mladežit.
Sađa. posle ncđelju đana, reč STUDBNT
rnači, pored naveđenog, i ’nešto drugo, nešto
Sto fe svima poznato.
Nekoliko slučajeva iz ovih bumih dana, kofe
ćemo ispričati pokazaće samo jedan miniraalni
deo brabrosti, dostojanstva i revolucionarnog
oduSevljcnja kojc su ispoljili beogradski
studenti. . „ , ,
Prvi slučaj, Podne. 3. juni, podvožnjak u
Novom Beograđu. Sunce upeklo, zažarilo se na
nebu. Odsjafkuju šlemovi milicionara. Zagor!
Najcdnom zabruja pesma. »Budi se istok...«
Prvo nečuino a zatim iz stotine grla.
Glasovi se slivaju u jedan. gromoglasan.
Oznojena ! ozbilina lica studenata. Dostoianstvenost
im u očima. Pesma se širi, ođiekuie...
To je bilo pola sata pre masakra Milicije.
Drugi slučaj. Reč ie o jednoj koleginici sa
Filološkog fakulteta. Znami đa se rove Vesna.
Nosi crni džemper, rep tamne kose pada joj
na leđa. Vesna je već tri dana na fakultetu.
Tri dana po dva-tri sata spava na klupama
u učionicama. Tamnl podočnjaci joi narasli.
Hrani se sendvičima i jogurtima koje deli
Akcioni odbor. Svakog trenutka ncšto radi.
Cas je na đužnosti redara, čas ispisuje parole;
video sam jc kako deli »Stuđent«, kako kuva
kafu za pospane kolege, kako raznosi »Bilten«.
A sitne, sitne oči joj neprestano blistaju,
igraiu.
Trećl slučaj. Jednoj koleginicl otac radi u
Rađio-Beogradu. Ona je pokušavala da übedi
njegove kolegc l odgovorne iz Rađija da tačno
obaveštavaju javnost o događajima na Beogradskom
univerzitetu. Međutim. sutrađan, u
sredu, ona je obaveštena od oca da su je tražila
đva isleđnika SUP-a. Koleginica ie (kojof
se ne sećam imena) to ispričala u Sali heroja,
prepunoj studenata. »Drugovi«, rekla je stuđentkinja
sa suznim očima, »fa moram popodne
da odem kući i ako me uhapse, ja vam dajem
časnu reč I da ću 1 tamo se boriti za
za ove zahteve koje smo ovđe postavili«. Jedno
ovalcvu romantičnu hrabrost prisutni su pozdravili
aplauzom, koji je trajao jedan minut.

Nlkad m nfj« tako govorflo kao orlh dana
na fakultetima. Zborovi tu, uglavnom, trajali
preko celog daca. Na Filozofskom čak kasno
do u noć, Aulo, dvorišta i amfitetatri uvek su
bili puni. Stuđenti i profesori tu se smcnjivall
za govornicama. Diskusije su prekiđane čitanjem
pisama prispclih Akcionom ođboruL BV
k> Je retkih pauza.
Mnogi umetnid su poaatOl •tadantska zborove,
Ord su dail potpunu podriku atudentskim
zahtevima. Desanka Makslmović, pre nego ito
Ja pročhala jednu pesmu, zatražila je obcčanja
od studenata đa ća sa onl 1 kroz trideset *cv
dina boritl i dalja za napredne IdeJ«.

Noču, ostm diskusija, studentl tu sa, ako
nisu spavali, zabavljali na razne načine: nek!
su igrall iah, neki pevužđi, okupljeni oko mo
maka sa gitarama, ncki rešavali ukrštene rečl,
igrali se »rata podmomice« 1 slično.
K. S.

O sredstvima
informisanja
javnosti, miliciji,
morolu, i nečem
drugom

U privreiTicno zabranjenom vanrednom broju
»Studenta« od 4. juna, pisao sam o štampi
\ radiju. Tarao sam ustrojstvo sredstava informacija
u nas uporedio sa ustrojstvom Narodne
Milicije. 6\’o poređenje sam zasnovao na dve
poražavajuće sličnosti. Prva: u Miliciji, prirodno,
postoji načelo bespogovomog izvršavanja
naređenja. Druga: pripadnici Milicije se
lako poistovećuju sa jednim opasnim fenomenom
koji sam opisao kao rđavu, primitivnu 1
surovu kolektivnu svest.
Ovo poređenje sredstava informisanja javnosti
i Milicije valja obrazložiti. No argumentacija
ovog obrazloženja u velikoj raeri zavis!
i od odgovora na jedno pitanje: kako su sređstva
informisanja obavila svoju dužnost objektivnog,
nepristrzisnog obaveštavanja javnosti?
Na ovo pitanje ću odgovoriti u »vctlu onog
pravnog obrazloženja okružnog javnog tužioca
kojim je »Student« bio privremeno zabranjen
ra rasturanje. U toj zabrani se u prvom planu
nalaze tri termina: neistinite, izopačene 1
alarmantne vesti. Pokušajmo sada da ovu
argumentaciju javnog tužioca primenimo na
one koji nisu bili zabranjeni, ni privremeno,
ni trajno. Neka kao primer posluže dva najznačajnija
razmimoilaženja: kakav je sadržaj
studentskih zahteva, i zatim, kojim su se metodama
studenti poslužili u iznošenju ovih zahteva.
Beograđsk! listovi, rađio 1 televizlja (izuzev
drugog dela dnevnika od 3. juna) tvrde
sledeće:
1. da studentskl zatevi održavaju niz nereSenih
raaterijalnih problema studenata, kao i
neka staleška pitanja na Univerzitetu. Lako
je dokazati đa je ovo izopačena ! neistinha
vest. Naime, od prvog dana parole koje su
studenti nosili, kao 1 akcioni program koji su
formulisali, pokazuju da se u prvom planu
studentskih zahteva nalaze socijalna jednakost,
te borba protiv birokratskih struktura koje
onemogućavaju da se dosledno ostvare načela
proklamovana Ustavom i Programom SKJ.
Koliko su ozbiljne i dalekosežne posleđlce
ovakve dezinformacije pri političkoj i moralnoj
oceni studentskih zahteva i pokreta,
ostavljam čitaocima da prosude.
2. da studentske zahteve (ovako netačno
interpretirane) valja podržati (hvala) ali đa
treba odbaciti metode nasilja kojim su se
studenti poslužili pri njihovom iznošenju. Da
se metodom nasilja ne mogu postići demokratski
i samoupravni ciljevi, to je u celini I

bez ostatk* tačno. To su studcnti znali i pie
nego ito ih je itampa o tome obavestila. U
tome se svl slaZemo. No ono u čemu se ne
slažemo to je sledeće: KO je upotrebio nasi
Ije? Da li goloruki studentl lli Milicija? Odgo
vor na ovo pitanje ne samo da znaju svl nd*
Hcioneri, studenti, novinari i prisutnl politi.
čki radnici (od kojih je jedan uleteo u tufiu.
vičući: »Stanite! Ko je narcdio da se tuče?«)
Već i vrapci na drveću znaju da su studenfi n
iznošenju svojih zahteva koristili raetod mirnih
demonstracija i zborova na fakultctima, na
kojima vladaju red, strogost i disciplina. A j©.
dan novinar u dašanjim »Večemjim novostlraa«
traži da se studenti-redari uklone ispred
fakulteta! On, očigledno, mnogo polaže na milidju,
i, ako ni zbog čega dmgog, ostaće zauvek
u istoriji juposlovenskog novinarstva kao
primer onog poređenja milicije i Stampe kojim
sam započeo ovaj napis.
Ako su se sredstva informlsanja lavnosti
služila vestima koje su, po pravnoj terminologiji
javnog tužioca, neistinite i izopačene, to
znači đa sa tim sredstvima informisania javnosti
nešto nije u redu. To Sto Milicija i
sređstva informisanaj javnosti daju istovetrm,
kako smo videli, netačnu verziju, nije plod
puke slučajnosti. To je plod upravo onih slićnosti
na kojiraa sam zasnovao svoie poređr
nje srcdstava informadja u nas sa Narodnom
Milicijom u nas.
Da budem sasvlm otvoren ! jasan: niz novinara
uglednih beogradskih listova j požalilo
se i javno ! u četiri oka, da su im njihovi
uređnici ođbili tekstove u kojima se o dođajima
pisalo u smislu ispravki koje sam naveo. Tl
tekstod biii su ođbijeni. Oni tekstovi koii sn
se poklapali sa verzijom Miliciie, bili su obiav
Ijeni. Novinari čiji je hleb u pitanju, ! koji se
nalaze u položaju ponižavajuće zavisnosti, mo
pu ili đa napišu onakav tekst koji odpovara
bespozovomom naređenju glavnog urednika, ili
đa tekst nikako ne naplSu. Drugog izlaza ne
ma. A zna se u kojim ustrojstvima nems
altemativa. Poređenje Milidje 1 sredstava informisanja
javnost! u nas ne treba đalje dokazivati.
I najzad, da pomcnemo trećl termin ht
obrazloženja javnog tužioca: da su vesti, koje
ie »Student« od 4. jtma objavio, alarmantne.
To je, nažalost, tačno. (mada ne u onom smislu
kako ih tužilac tumači). Tačno je da su
dva studenta povređena vatrenim oružjem. Tačno
jc i to đa je prorektor Bunuševac uporedio
postupanje pređratne policijc i Milicije, na štetu
ove druge. Sve su to alarmantne vesti. Postoje
1 dmge alarmantne vesti, i one se, na
žalost, često poiavljuju u sredstvima informisania
javnosti. Alarmantna je vest da u zem
Iji ima gotovo milion nezaposlenih, potovo če
tiri miliona nepismenih, i da su nainiži licni
dohotci do 5. juna bili 15.000 starih dinara.
No u prirodi je rđavc 1 poslušne kolektivn«
svesti da ovakve alarmantne vesti prikazuje
kao nešto što je samo po sebi prirodno. Kao
nešto protiv čega se ništa ne može učiniti, A
kada se povcde jedna oštra, načelna i dosledna
akcija da takve vesti prestanu da
postoje, to za rđavu kolektivnu svest, uljuljkanu
dobrom platom i ličnom bezbrižnošću,
odsustvom morala ! kritičke svesti pređstavlja
alarmantnu vest.
Da je i to alarmantna vest, tačno je. Postcv
ji velika razlika između onih koji sc, rizikujući,
bore protiv mračnog mehanizma jedne rđavc
kolektivne svesti, i onih koji u ime te svesti
prećutkuju ISTINU.

ALEKSANBAR ILIC

Univerzitetskom savetu, UK Saveza
komunista, UO Saveza studenata
i Akcionom ođboru stunata
i nastavnika beogradskog
Univerziteta

Dragl đrugovl,

Kolektiv Jugoslovenskog insfcituta za ekonomska
istraživanja smatra da su akcije
studenata i nastavnika Beogradskog univerziteta
izraz njihove društvene angažovano•ti
i visoke socijalističke svesti, pa u celini prihvata
akciond program rukovodstva Beograd•kog
imiverziteta.
Kao institut ekpnomskih nauka posebno ističemo
onaj deo akcionog programa koji se ođnosđ
na ekonomske probleme i njihoveefekte
na društvene odnose u našoj zemlji. U našem
današnjera naučno-istraživačkom radu došVi
smo do zaključaka da su osnovni ekonomski
problemd našeg društva sledeči:
1. Slstem đruštvenog planiranja nije omogućio
sagledavanje dugoročnog privrednog razvoja
i nije obezbedio neophodna stepen koordinacije
i usmeravanja privrednih aktivnosti.
2. Nedostaci privrednog sistema, a posebno
sdstema raspodele, i efikasne ekonomske politdke
otežavaju rešavanje problema: niske stope
rasta, zatira, nezaposlenosti, nestabilnosti,
socijalno diferencijadje i nepravednog bogačcnia.
3. Nepostojanje takvog sistema samoupravIjjuija
na svim nivoima, od najnižeg do najvišeg,
koji bi obezbedio puno angažovanje najsposobnijih
i najpogresivnijih snaga na rešavanju
vitalnih ekonomskih i političkih pitanja našeg
sodjalističkog društva.
4. Posebno ističemo važnost stvaranja realnih
uslova za afirmaciju sposobnosti kao jedini
kriterijum za obrazovanje. Političkom stipendiranja,
kreditiranja i drugim merama treba
sprečiti da materijalni razlozi budu prepreka
za školovan je sposobnih. To će doprineti da
se i onaj deo intelektualnih snaga koji je zbog
toga gubljen ugradi u fond znanja ove zemlje.
Covek i njegovo rnanje, dugoročno gledano,
predstavljaju najvažniji us.lov privrednog razvoja
i efikasnosti: privređivanja. Sistem obrazovanja
treba reformisati tako da mlađim Ijudima
pruži nasavremeni,a znanja kakva zahteva
naše društvo i razvoj nauke i tehnike. Ta
reforma imače svoj puni društveni smisao samo
ako se usvoji smelija ori jentadja na raenjanje
kvalifikacione strukture,
Pođržavaiući vašu akciju i vaš zahtev da se
sa reči pređe na đela, svesni smo đa su ekonomski
problemi koje ste pokrenuli vrlo složeni.
Neki ođ tib problema mogu se rešiti odmah,
savlađivariem inerciie koja postoji u nekim
forum : ma i organima, čemu vaš pokret
daje očigledan đoprinos.* Postoje, međutim, i
problemi koji seiz objektivndh razloga ne mo-

gu reSlti u kratVom roku, već z?btevaju, pored
angažovanja društveno-političkih snaga, i angažovanje
svih naučnih radnika i naučnih in»titucija
na istraživačkom radu.
Do sada su mogućnosti ekonomista naućnika
nedovoljno korišćene zbog birokratskog
otpora i prakticističkog stila u rešavanju ozbiljnih
ekonomskih problema. Takav stav je,
pored ostalog, doveo i do zaslajanja u razvoju
ekonomskih nauka u našoj zemlji. Vaš?i akdja
doprinosi stvaranju uslova u kojima će prakticizam
biti brže zamenjen naučnim prilazom
rešavanju probleraa.
Za žaljenje je što je naše društvo došlo u
situaciju da se rešavanje nekih njegovih problema
mora pokretati na ovakav način. Zbog
toga se svi morafno zalagati za punu ličnu i
kolčktivnu odgovomost u vršenju svih društvenih
poslova.
Podržavamo odlučnost u zahtevima da se
brže i smelije ide na ostvarenje proklamovanih
ustavnih načela naše zajednice i programskih
ideja SKJ. Isto tako, na kraju pozdravljamp
vaše napore da sprečite destruktivne akctj«
anarhističkog i neprijateljskog karaktera.
7. juna 1968. godine
KOLEKTIV JUGOSIOVTLNSKOG INSThTT*
ZA EKONOMSKA ISTRA2IVANJA
Beograd, ZmaJ Jovlna 12

STUDENT
H > H
Z 2
y IZLAZI UTORKOM (jJ
Q CENA 30 PARA Q
Q POSTANSKI FAH 692
H H
C/3
, STUDENT
UREĐUJE REDAKCUSKI KOLEGIJUM
BORISAV D2UVERO\'IC, ALIJA HOD2IC, ALEKSAN
DAR ILIC, KEMAL KURSPAHIC. BRANKA OTASEVIC,
RAJKO PAVICEVIC, MILISAV SAVIC
GRAFICKI UREDNIK
FLORUAN HAJDU
GLAVNI 1 ODGOVORNI UREDNIK
ĐORDIJE VUKOVIC
IZDAVAC UNIVBRZITETSKI ODBOR. - UREDNfSTVO
l ADMINISTRACUA BEOGRAD, SVETOZARA MAB
KOVTCA BROJ 79 11. - TELEFON 645-894. - fEKUCI
RACUN 608-8-1291-2. GODISNJA PRETPLjAIA 8 DlNARA;
ZA INOSTRANSTVO 18 DINARA. - STAMPA
»glas« beograd, vLajkoviceva ».
  </body>
 </text>
</TEI>