<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title></title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
KVAZI MORAL

1.
»Zašto si tako drugo prebavao u baruštiru,
te si i sam tako morao postati žaba i gad?
N’e protiče li samim tobom gnjila zapjenjena
krv iz baruštine kad si se naučio tako kreketati
i ogovarati?
Zašto nisi otišao u šumu? Ili orao zemlju?
Nije li more pimo zelenih otoka?
Prezirem tvoje preziranje; i kad mene
opominješ zašto nisi opomenuo i sebe
sama.«
Niče: »Zaratustra«
U izvesnom smislu satira je danas u našoj
zemlji smešna, a možda Čak i besmisdena.
Čku se da su naši satiiričari vrlo žučni jer napadaju
sve i svakoga. Šibaju direktore, službenike,
blagajnike, političare, javne radnike, socijalno
osiguranje, deformacije u samoupravijanju
poslamke i nacionalne rasprave.
NaŠ sdstem je najboljl ali ima mane; on je
demokratiski, ali su česte zloupotrebe; on je
samoupravni ali često direktor i radnički savet
prigrabe svu vlast za sebe.
Satira kod nas odista ne posoji. Pretvorila
sc u ogovaranje, prepričavanje. Ona je dnevni
humor o našim greškama. Satira je postala vic.
Ovakav preobrazaj satire u komediiu izražava
postojanje posebnog oblika moralnosti kojd
se često želi da poistoveti sa socijaMstičkim
moralom. Ovaj »moral« odlikuje spremnost da
se svomu sudi, ali istovremeno i težnja da se
umakne kritici. Slažemo se da nam je društve*
no uređenje teorijski najsavršenije, sa najviše
stvame slobode i bez predrasude spremno da,
ispravljajući postojeće greške, ide neprestano
uapred. Pa šta je onda sa grešalcama? Gde je
njihov izvor? U objektivnim teškoćama? Ndlko
više u to ne veruje. U političarima? Nekima sc
6mi da su ooi knvi za sva skretaaja, teškoće 1

zapinjanja. Ali, zar je u tome poenta? Zar je to
moguće kad je Ustavom zagarantovana politička,
ekonomska i pravna ravnopravnost? Sredstva
za proizvodnju su u rukama radnika. Da nismo
možda mi krivi svaki čovek ponaosob i zajedno
kao kolektiv, društvena organizacija?
Tu počinje apstraktan kružni lov na veštice:
svi smo odgovomi, svi krivi, a istovremeno
niko nije ni odgovoran ni kriv. Tu se rađa kriticizam
i moralizam šaputanje, ogovaranje,
osuđivanje i napadanje. Tu je tlo naše satire.
Dešava se staro, dobro poznato čudo: kao u
pozorištu kad gledamo komediju i smehom osuđujemo
mane koje je autor istakao, mudro
zaboravljajući da je tom sliikom možda obuhvatio
i nas, tako bespoštedno kritikujemo sve savremene
pojave ne obuhvatajući tom kritikom
i sebe same.
(NASTAVAK NA 2. STRANI)

TOMISLAV SMRECNIK

STUDENT
GODINA XXXI
27. FEBBIIAR 1968.
k
S_
LIST
BEOGRADSKIB
STDDENATA
JKVAZI MORAL

(NASTAVAK SA 1. STRANE)
Uvek smo spremni za kritiku. Kritiikujemo
u kafanama, po kancelarijama, na ulici, na pijacama,
na koncertima, na letovanju, u vozovima:
nikad se ne zasitimo kriitike. Ako je nešto
dobro, tražimo skrivene slabosti, uveravamo
da je to zamak u oblacima i da će pasti. Ako
nešto ide slabo, nemilice se bacamo na slabosti
i činimo ih tako cmim da odista ne može
ni na koji način da se to opravda.
Kritika je zarazna i vrtoglavo se širi. U to
kolo smo upleteni svi. Ima više nivoa te kriitike:
prvo, svi složno zajednički napadamo političare,
odgovoraost za sve glavne probleme obaramo
na njih. Zatim, radnici kriitikuju službenike
i direktorc, a direktori i službenici napadaju
radnike, Najzad: svako napada svakoga.
Kritika je u obliku dijaloga i upućuje se
trećem koji nije prisutan. Vrzino kolo nema
kraja. »Ja sam pošten i Vi ste pošteni i što se
tiče nas bilo bi sve u najboljem redu: naše
đruštvo bi cvetalo da su svi kao mi«. Ali tu
je i On. On je nepošten, loš radnik, egoista
sve teškoće on stvara. »Kada takvih ne bi
bi 10...«
Ispada da su svi krivi i da niko niije kriv.
Nesavesni su stavljeni u treće lice. Postali su
fiktivni.
U temelju smo iluzije koja glasi: »Ja sam
pošten«. Tu se svi slažemo. Svaki o sebi misli
najbolje. Upiremo samo u drugoga i vičemo:
»On je krivac!«.
Ako se sprovodi anketa na pitanje: »Da li
ste za sociijalizam«, svi odgovaraju; »da«.
Većina je doista i übeđena u svoju pripadnost;
sodjalizam se u načelu pretpostavlja svim ostalim
oblicima uređenja. U ime socijalistićkih
moralnih načela i normi po koiima nemilosrdno
procenjuju ponašanje i rad drugih. Stvara se
teoniijski moral, intelektualno distandranje i
vređnovanje po izlepljenim šablonima. Licemerstvo
i egoizam su do maksimuma izraženi:
Mi sebe smatramo poštenim, a sve ostale varalicama;
verujemo da jedino mi imamo svest
0 pravom putu i načinu za ostvarenje sodjalizma.
Postajemo sudije svima i svemu. Cini
nam se da smo otelotvoreno poštenje kojeaima
nesredu da je bačeno u »takav« svet. I sada
dolaizmo do pravog piitanja: što se takvi ne
zalažu svom dušom i telom da bi ostvarili ono
što smatraju najvrednijim. Oni se uistinu ograđuju,
pretvorno smeškaju i sakrivaju iza rečenica:
»šta ja mogu da učinim kad je svet
ogrezao u porok i zlo, nema smisla da činim
bilo šta«. Njihova deviza je nemešanje; neaktivnost
da se ne bi kompromitovali. Svode svoje
delovanje na kritiku svega postojećeg, ali
se pod postojećim ne podrazumevaju oni koji
kritikuju. Dogmatski, bez traga sumnje smatraju
sebe vrednim. Žive po svome, ne menjajući
svoje navike i obićaje. Ako treba da analiziraju
svoj način života zažmure. Zato se
vide u svetlu koje im najviće odgovara. A
stvamo, svojim navikama protivureče načeloma
1 normama koje postavljaju u vrednovanju
drugih. Kritikuju što se tako sporo ide prema
komunizmu, a oni se pridržavaju buržujskih

mandra. Da bi delovali kultumo, da bi stavili
do znanja da imaju plemenitije poreklo Ijube
ruku »dami«, oslovaljavaju vrlo naglašeno »gospodine«,
kupuju imitaciju stiilskog nameštaja
i stavljaju na zidove slike svojdih časnih slavnih
predaka. Ni za šta se ne zalažu, jer su naočeni
da je to nepristojno i smešno, Ako se neko ne
pridržava etikeoije na koju ih je naučila pokojna
baka, smatraju da je prostak. Priznaju
da je entuznjasta onaj koji se bori za neku
stvar, adi da e »tako naivan i zapravo glup, jer
ne viidi kakvo je stvamo stanje«, Govore u pogodbenim
rečenicama i rezignirano uzdišu:
»Kada bi.„« ili »Da 5m0...«, »Ako bi 0ni...« ili
»Ja bih da su.„«. Duboko udišu dim iz oigareta
i puštaju zamišljeno kolutiće Sede u mekanim
foteljama i žale što nije srećmije strukturia*an
svet. Sve prezim jer, navodno, nisu dostojni
onih ideala koje oni smatraju svetim. Svet im
se ogadio.
Oni nisu knittičari nego kritizeri, nisu moraini
več moralisti upravo zato što faktički ne
podržavaju ono za šta se rečju, »teorijski« zalažu.
Pretvaranje i obmanjivanje su njihove nai
bitndije odlike. Umešaiu še da bi se napravili
zbrku; napadaju, da bi se potom oprali ruke
i ogradili se od svih.
Stvamo su nemoralni. Njihov nemoral je
ravan razilci njihovih rečdi i dela. A ovaj raspon
je beskrajan.
U tom smislu, Ničeovo preziranje svih onih
koji opominju druge, a ne opominju sebe
same, ima puno opravdanje. Da bismo za nekoga
rekli da je moralna ličnost on je obavezan
da svoja moralna načela praktično sprovodi,
jer samo u tom slučaju ta njegova načela
dobijaju punu, faktičku zbiljnost. Realizovanje
neke vrednosti pretpostavlja da e ta
vrednost u bilo kojoj diimenziji na nužan naČin
povezana sa postojanjem tako da je ono
nezamišljeno bez njenog prisustva. Ako neka
moralna vrednost nije doživljena kao imperativ
življenja, bez koga se ne može, onda ima
stvamo minimalan uticaj na dzmenu fakticiteta.
Podsetio bih na dobro poznaitu tezu da je
čovek određen pre svega svojim činom. U njegovom
delu je njegova bit; zato, da bi moralna
načela bila imperativi stvaranja boljeg sveta,
treba da budu i principi vlastitog delanja i
kriterijumi življenja. Ne treba smatrati moralnim
onoga koji samo druge kritikuje u
najboljem slučaju on može da bude za druge
koristan nego onoga čija kritika proazilazi
iz potrebe, ntižde da vredndje i smislenije živi.
Znači, moralni imperativ treba da ima pre
svega egzistencijalni izvor, jer bi u protivnom
predstavljao samo presiju društva na ličnost.
Morali zaton isti i kritizeri ga doista i doživljavaju
kao presiju. Otuda njegovo prihvatanje
često predstavlja masku licemerja.
Videli smo da satira u nas ne može da postoji
u klasičnom smislu. Zaključio bih da ne
sme ni da se pretvara u ogovaranje jer je ta
pojava izraz nepostojanja (kod mnogih) stvarnih
moralnih vrednosti, služi nam kao paravan
da sakrijemo vlastitu prazninu lični nemoral.
TOMISLAV SMRECNJAK

U ČEMU JE SMISAO VAŠEG ŽIVOTA

POZIV CITAOCIMA PIŠITE NAM (SVOJIM REČIMA)

Istina, mnogi čitaoci su već ga čita najobrazovanija publlka Ije zbog nekih manje važnih piangažovani
pisanjem za drugc l obraća se jednom relativno u- tanja, tako da možemo da se polistove.
Međutim, upućujući o- jcdnačenom čitalačkom forumu. zahavimo smislom života.
vaj poziv imamo u vidu dva raz- Drugo, pošto su ostali listovi Dakle, čitacci, pišite: u čemu
. ' . . , . nalazite smisao zivota, ukohko
,oga ‘ preuzeli bngu oko seksualnog ga nalazitef ako pak ne> pišite
Prvo, STUDENT ima prednosi vaspitanja, intimnih ispovesti n am šta onda nameravate da rau
odnosu na ostale listove jer itd., oslcbodili su nas glavobo- dite.

Pro festum

Ljubav prema prirodi

Savez omladine zalaže se za stvaranje uslova
da se svim mladim Ijudima omogući učešće u
procesu rada. Potrebni su, naročito, maksimalni
kupne zajednice da se mladima koji su stručno
obrazovani omogući uključivanje u društveni
proces proizvodnje.
Savez omladine ističe neophodnost poboljšavanja
društvenog položaja radničkog podmlatka
i mladih radnika: uslova za rad, obrazovanje,
stanovanje i ishranu, zdravstvenu zaštitu,
odmor itd.
Još uvek je potrebna odlučna i racionalna
akcija svih društvenih činilaca da se poboljša
socijalni položaj ženske omladine, posebno u
nerazvijenim krajevima.
Slobodno vreme ima ižuzetan značaj za raz-

voj i vaspitanje dece i omladine. SOJ zalaže
se da slobodno vreme mladih predstavlja mogućnost
za njihovo svestrano ispoljavanje, da
bude ispunjeno humanim, kulturnim sadržajima.
Potrebno je razvijanje raznovrsnih organizacija
i oblika kolektivno organizovanog života,
pogodnih da se prirodna radoznalost i
višesmerna intercsovanja mladih zadovolje na
zanimljiv i kulturan način. Oblici takvog rada
treba da dobiju društveni i vaspitni karakter:
da doprinose razvoju mladalačke društvenosti
i drugarstva, negovanju odnosa prema nauci i
tehnici, Ijubavi za prirodu, oblikovanju zdrave,
srećne i usklađene ličnosti mladog čoveka.
(IZVOD IZ PROGRAMSKIH NACELA SOJ)

Poziv na sreću
ili lov na duše

POLUFORMALNA POLEMIKA SA GOSPODINOM BOGOM

Dobio sam pismo od prijatelja koji je hteo
da se potpiše kao »Gospodin Bog«, all mu to
nije pošlo za rukom, jer se na vreme setio da
je Gospodln Bog nepismen! Prijatelj koji mi
se nameće sa dve stranlce fino napisanog teksta
je verovatno rodom iz Treskavice iU Donjeg
Jakobca, aU radl u zvučnoj ustanovi zvanoj
Liberia la verita, Via Rossetti 19, Trieste,
sa potšanskom adresom La verita, Casella
Postale 258, Trieste.
Ustanova u kojoj moj senzibilni priiatelj
radi (možda je to nekakvo udruženje oiznismena)
ima za cilj da na jedan osoben način
vrši propagandu religjje i svih blaženstava
koje religija pruža čoveku. Ta ustanova besplatno
šalje pisma (prijateljska, razume se!),
poput onog kojeg sam ja dobio, crkvenu Uteraturu,
a kao finalno iznenađenje La verite organizuje
besplatni doplsni tečaj preko koga
će građane osposobiti u dobre, postene i agilne
vemike. Ustanova inače putem propagandnih
letaka, ističe masovnost svoje akoije. U
tu masovnost verujem!
Pre nego što direktno odgovorim crkvi i
mom prijatelju koji mi je laskao nazivajuči
me gospodinom (on zna da nisam gospodm i
zato mi laska), upoznaću čitaoce đetaljnije sa
sadržnom pisma kojeg sam dobio.
Prijatelj na početku pisma kaže da »ima
mnogo stvari o kojima bi mi želeo reći, ali
da ue zna odakle da počne«! On se ipak blagovremno
seća i konstatuje da se moj život »kao
i ž.vot većine građana sastoji od neprekidne
borbe za sreoom, blagostanjem, boljim poiožajem
u društvu i državi, većom zaradom i
svim onim što se naziiva »pravom srećom«. »No,
da li si ti ikada pomislio pita me prijatelj
šta je to prava sreća?« Ja sam li nedoumici
i zaista sam prinuđen da čitam đalje. Prljatelj
kroz svoje životno iskustvo govori o sreči; l
ja sam težio za srećom. Posezao sam na Sve ‘
moguće načine za njom. Mislio sam da ću sticajem
sve većeg znanja biti srećn’ji i zadobiti
mir i spokoj stvo. Učio sam mnogo. Desetke
godina sam proveo uz knjigu. Proučavao sam

historiiju, filozofiju, psahologiju, te priirodoe
nauke koje su me upoznale sa tajnama prirode.
Shvatio sam da u svijetu vlada duh martorijalizma,
da se sreća tražl krivim putem i uvldeo
sam da Ijudi traže nešto, što im dan»
šnja nauka d filozofija ne mogu pružiiti. I to
nešto sam ja prepoznao kao Boga. Shvatio
sam da bez Njega nema opstanka životu na
zemlji. A bez Njega nema ni potpune, prave
sreće, za kojom čovek tako žestoko čezne.«
Nema više lutanja koje je mog prijatelja
vodilo od jedne knjige do od jedne
filozofije do druge, od čoveka do Čoveka! On
kaže da bi se »osjećao nesretniim krimdinailceni
kada svoje silno iskustvo ka totalnoj srećl 1
blagostanju (!) ne bd povjerio masama«.
Na kraju ovog fino i snušljeno napisanog
ipisma, koje se rastura u hiljade primeraka
po našoj zemiji, moj prijatelj kaže:
»Mi koji smo upoznali Krista kao svog
Spasilelja, koji smo nazvani Kršćanima ih
vjernipkna, želimo i Tebi pomoći. Jer, ako
smo mi našli sretnu i sigurnu budućnost u
Isusu Kristu, zašto je ne bi mogao i ti naći na
isti način? „ , , _
Potom sledi ponuda (besplatna) Svetog P 1 ;
sma. Evanđelja po Jovanu, strana literatura i
finalno: besplatni dopisni TECAJ za vemike!
Crkva šalje pisma na adrese iz štampe, tclefonskih
imenika, adresare itd. Danas je vrlo
rizično pisati za novine i pr’jtom navesti svoju
adresu. Novi prijatelji tad ili šadju propagandna
pisma ovakvog karaktera ili vam nude
brak!
Gospodine Bože, u Beogradu ima stalni tečaj
za opismenjavanje. Ne očajavajte što ste
nepismeni. Takav je svaki peti-šesti Jugoslovcn.
Ta, zašto bi bli pismeni, kad to nlje dragi
Bog?! Gospodine Bože, molim Vas, svojim
pozitivnim primerom delujte na mase. Dakie,
umesto tečaja veronauke pohađajte i osnlvajte
tečajeve protiv analfabeta, sa blag'm ukusom
realnosti.

DRAGAM BARIAKTAREVIC

Takozvana javnost i
njena ostavka

POVODOM »SLUČAJEVA«

Uzapažanju, usmeravanju I
ocenjivanju svakodnevnih
društvenih tokova, javno
mnjenje, tzv. javnost, postavlja
se često kao najkompletniji I
najkcmpetentniji arbitar. Međutlm,
potrebno je da na površinu
Izbiju tzv. »slučajevi« (novinskl
termin), pa da javnost da o pojedinim
pojavama svoj sud. In*
tenzitet reakcije javnosti uzima
se kao merilo za ocenjivanje zna
čaja takvih pojava.
Ali, baš zato što su »slučajevi*
često periferaog karaktera, neznatne
digresije u normalnom
stanju stvari, pitanje je, da li
se uvek možemo osloniti na stavove
javnosti, čak i pod uslovom
da se postigne potpuna saglasnost
stavova. Psihologija javnosti
je prilično pasivistička i inertna,
često glasačka i deklarativ
na; ona smatra da je pozvana da
nešto osudi ili podrži (da ild ne)
i u svojoj aktivnosti retko ide
ka iznaiaženju nekih konstruktinmijih
rešenja.

Cešći je slučaj da se u javno*
sti konfrontiraju protivrečni stavovi.
Nedavno, i slučajno sinhro
nizovano, javnost je bila uzburkana
zbog dva »slučaja«. U »slučaju
Točllovac« bila je jedlnstvena
protiv suđenja Točilovcu
iza zatvorenih vrata. Istovremeno,
javnost je, povodom TV emisije
»Tamne staze života«, oštro
negodovala što takve stvari
ne otsaju iza zatvorenih vrata.
Najnoviji, »mariborski slučaj«
takođe je došao pod udar
javnosti. Pominje se Ustav,
demokratija, čak se pominje i
sukob generacija. A neki mariborske
mere sasvim neuvdđavno
nazivaju »znakom nemoći starijih«.
Takvo postavljanje problema,
koji nije samo mariborski i
samo današnji, u stvari, donosi
više štete nego koristi. Alarmiza
Ustavom, pozvati na megdan
generacije zbog jedne zabrane,
koja na drugi način, kao školska
mera, važi u mnogim manjim

mestima, dovodi samo do nepoželjnog
raspalijvanja delikvent
ske psihoioglje.
U ovom, kao i u svim drugim
»slučajevima« ispušta se iz vida
suština problema: ziišto je do tc
administrativne, birokratske, nc
demokratiske, nekulturne i još
ne znam kako nazvane mere
moralo doći?
Očigledno može se mnogo
šta reći u prilog i protiv »mai'iborskih
očeva« a ua se o polo
žaju i odnosu jednog dela omladine
prema društvu i (ne)efikasnosti
vaspitnih institucdja ma
lo kaže. Izgleda, potrebno je da
grupa mladića obije prodavnicu.
da nastavnik zavede učenicu, da
se uvede »poKcijski čas« za mlade
mariborčane, pa da se javnost
javi,
Očlto, javnost je lakše provocirati
»slučajem« nego je zainte
resovati za nroblem.

V. RADIKIC

Holivud (na
proputovanju) u Splitu

Prvih prclećih dana, na veliku
radost nacije, svetlost dana j
ugledaće još jedno filmsko pre- (
duzeće; zvaće se DALMACIJA <
FILM. Kažu da je interesovanje i
za ovu bududu fumsku kuću ne- i
opisivo veliko, kako kod nas ta- 1
ko i u svetu. Javljaju se i itali- (
janski producenti koji su našim
filmskim preduzećima ostaii
dužni pozamašne svote novca. i
Verovatno će »Dalmacija filra«
biti nova žrtva. j
Nije samo ;asno kome je po- j
trebno još jedno filmsko predu- j
zeće, pored već postojećih, koia j
se guše i dave u dugovima. Na <
primer, Avala film Ima 8 mili- J

jardi starih dinara duga. I umesto
da se integracijom stvore
dva-tri jaka filmska preduzeća
od već postojećih, stvaraju se
nova a sa njima i nove muke i
novi problemi. Ako ovako nastavimo,
kroz neku godinu, svaka
opština bi trebaio da poseduje
svoje filmsko preduzeće.
Za glumce će biti lako. Bar
mi imamo talenta za glumu.
Inače, orema Izvorima »Eksprcs
politlke« poČecl filmskog
stvaralaštva u Dalmaciji datiraju
još od nre 40 godina. Tađa je
grupa noslovnih ijudi iz Holiviiđa
tražila na putu cd Grčke do
Spanije najpogodnije mesto za

filijalu Hclivuda i zaustavila su
se u Splitu. Svoje zaustavljanje
objasnili su pogodnom klimom.
bogatim pejsaž Una, velikim brojem
sunčanih dana itd.
M1 tragamo za ostalim mesti
ma sa povoljnom klimom i lcpim
pejsažima u kojima su boravili
strani producenti 1 poz'
vamo ih da od svoje opštine
traže pcmoć za osnivanje film
skih preduzeća.
Jer, zašto čekati 40 godina?

M. MĆIFOROVIC

Strana 2.

STUDENT

1968/7O SUKOBU GENERACIJA U JUGOSLAVIJI

tema za razgovor

Ideja o sukobu generacija kod nas stddljivo
se javljala i negovala gotovo isklju*
čivo u krugovima nekomformističkili
pojedinaca. Na nivou ofioijelne polditike takva
inogućnost se nije dozvodjavala. U političkim
su uglavnom iisticaia potreba za
jačanjem emocionalnih veza među generacijama.
Inače, dominirala je, i dominira ideja re\olucionaraog
kontanuiteta i jedinstva generacija.
Za osnovu ove ideje uzima se opšti odnos
prema socijalizmu kao sistemu socijalnih odnosa.
Mnogim konkretnim protivrečnostima i
sukobima koji su de facto ukazivali na sukobe
generacijskih grupa, pre se davalo svako
tirugo tumačenje nego što se htelo priznati
da su to sukobi generacijskog tnipa. U pristupima
koji su pretendovali na naučni karakter,
najčešće su podržavane ideje koie na
tome planu zastupa oficijelna poiltika, Razlozi
za ovaj hipokritski odnos leže, po mom uverenju,
u pragmatističnom odnosu koji su
stariji upomo negovali u okviru Saveza komunista.
Bliže određenje karaktera generacijskih su
koba u našem savremenom društvu zahtevalo
hi nijansiranu analizu svih uzroka i oblika
njihovog ispoljavanja. Ostavljajući to po strani,
zadržaćemo se samo na sukobima stariji
— mlađi, koji su, čini mi se, danas u nas društveno
najznačajniji. Osnovna karakteriistika
ove konfliktnosti jeste sukob većlne mlađih
sa većinom starijih, pre svega onim delom
starijih koji imaju dominantne pozicije u političkim
i ekonomskim odnosima.
Neki delovi omladine su u vrlo oštrom sukobu.
To su uglavnom oni delovi čija je socijalna
inferioraost izrazita, a takođe i neki delovi
intelektualne omladine čiji su motivi sukoba
više vrednosno određeni. Treba napomenuti
da taj sukob ne nastaje na osnovu opšteg
odnosa prema socijalizmu i drugim temeljnim
\rednostima za koje se ovo društvo opredelilo,
već da prvenstveno izvire baš iz nepoštovanja
tih vrednosti, odnosno nastojanja jednog
dela starijih da značajpiji deo sadašnjih i budućih
blagodati drušlvenog razvitka zadrže za
sebe ili pak na dohvatu svoje ruke.
Postoji više pojava koje govore da je sukob
starijih i mlađih realnost s kojom še mora
računati, čak i u dnevnoj političkoj praksi.
Od promena u odnosu prema autoritetu delikventnog
ponašanja, možemo sresti više izraza
ove konfliktnosti.
Razmatrajući uslove u kojima ovaj sukob
nastaje, treba pre svega pomenuti opštu činjenicu
da su za većimu mladih mogućnosti da pu
tem svoga rada obezbede sebi mesto u društvu
danas vrlo ograničene. Ukoliko naša osetljivost
nije isuviše otupela, treba reći da su za
jedan deo mladih te mogućnosti zaprepašćujuće
ogranićene.
Kao što je poznato, na bazi radikalnih izmena
u tretmanu odnosa lične i društvene potrošnje,
počeo se kod nas, pre desetak godina,
ostvarivati proces stalnog smaniivanja obima
društvenih ulagan ja u razvitak dece i omladine.
Da bi efekti bili još lošiji, to smanjenje
je itajviše pogađalo, i pogađa, decu u niihovira
prvim/skoracima na putu opšteg i profesioanlnog
razvitka. Ovaj proces na koga se svi žalimo
(uključivši i SKJ i SOJ) upomo se razvija.
Ja mislim da je on već danas dostigao
takav stepen razvitka da u značajnoj meri do\odi
u pitanje samu mogućnost ostvarenia onih
fundamentalnih vrednosti u ime kojih je
započet.
Na prvi. pogled stiče se utisak da ovaj proces
diferencijacije dece i omladine (mbže se
reći i klasnog raslojavanja, iako to nema »klasične«
klasne obliike) vodi slabljenju generacijskih
konfliktnosti i jačanju drugih oblika
društvenih suprotnosti. Međutim, kada se ta
diferencijaciia bliže razmotri, uviđa se da se
ona vrši uglavnom kao relativna pauperizacija
većine mladih. Zato to itde u prilog tezi o
tendenciji zaoštravanja generadjskih konfliknosti.
Nezaposlenost koja najviše pogađa omladinu,
a u poslednie vreme sve izrazitije i visoko
osposobljene mlade Ijude, samo je jedan od

izraza ovog sukoba, a istovremeno i jedan od
bitnih uslova na osnovu koga će se taj sukob
još više zaoštravati.
Opšte je poznato, a nekim naučnim radovima
je to di pouzdano dokazano, da je učešće
mladih u distribuciji opšte društvene, a poseb
no političke moći, veoma neadekvatno, i društvenim
potrebama i mogućnostima mladih.
Kao i kad je u pitanju njihov položaj u ekonomskim
odnosima, tako je i ovde reč o tendenciciji
njihovog daljeg potiskivanja u poziOiiju
perifernosti. vredno je posebno pomenuti
okolnost da se u redovima KPJ, neposiredno
posle rata, nalazilo oko 50 odsto mladih do 25.
godina starosti, a da ih danas u SK ima, pro
porcionalno uzev, oko deset puta manje. Nesumnjivo
je da Savezu komunista, ukoliko se
ovo smanjivanje i dalje nastavi, ne preostaje

revolucionarne partije. Nastojeći da gotovo u
svemu bude iznad društveno-političkog organizovanja,
pa i omladine u celini, SK je učin;o
da se i njegova privlaonost za mlade znatno
smanji, da se izrazita većina, pa i samo jezgro
omaldine, nađe izvan njega. Predlozi nekih naših
političara da se ovaj problem rešava putem
specifičnih kampanja za prijem mladih
u SKJ, teško da mogu bitnije ulicati na uklanjanje
konflikta između većine mladih sa nekim
od praktičnih orijentacija SK.
Zaoštrenost generacijskih odnosa reljefno
bi pokazala i analiza demokratskih postupaka
kao što su konkursi, izbori), reizboraost, rotacija
itđ. Ne možemo zanemariti činjenicu da
je gotovo većina mladih izgubila poverenje u
demokratske instiitucije čak u takvoj meri da
se od nekih mogu čuti, o rotaciji na primer,
doista bizarae ocene da rotacija predstavlja
začarani kmg poMtičke masturbacije i sl., odnosno
da se uglavnom samo vrši umnožavanje
funkcija da bi napredovali oni koji su išli
u kadrovske koloseke.
Sta se u našim uslovima danas može i šta

ništa dmgo nego da dotrajava neslavni kraj
okvir, ali je neoptiodno naćd i niz konkretnih
rešenja.
Evo nekoliko opštih predloga koji nisu nepoznati,
ali, s obzirom da su neostvareni, zaslužuju
da budu i ponovljeni. Pre svega neophodno
je naoii politička i ekonomska rešenja
za oßjednačavanje tnogućnosti razvitka za sve
mlade, naročLto na njihovom startu. Ići za tim
nije danas zov »apstraktnog humanizma«, već
zahtev za ostvarenjem bitne pretpostavke principa
selekcije i nagrade prema stvamom ličnom
radu i sposobnostima. Ako se omladina
integriše u ovom smislu, onda ni ona ni stari
ji neće knati teškoča da se povežu u jedinstvenu
društvenu celinu.
Vođstvo nad omladinom treba da postoji,
ali samo kao idejno, vaspitno, a ne organizo-

treba učiruiiti da se alternative poverenja, saradnje
i sl. ne zamcnjuju više razlikama i sukobima,
Gramšijeva ideja o jedinstvu perspektiva
i ciljeva svih članova društva, nesumnj>
vo predstavlja prihvatljiv opšti marksistički
ciono, kao što je to do sada uglavnom biio.
To vođstvo se u novim uslovima može ostvaril-
samo uz priznavanje prava omladini da se
vredno'Sti za koje se zalažu stariji prihvataju
isključivo kroz smislcnii kritički odnos. Vreme
za samozado\ r oljne pooove i cenzore mora što
pre postati prošlost. Dalje, treba se odreći logike
subordinacije i prihvatiti logiiku koordinacije.
Da bi omladina, koja je integralni deo društva,
stvarno postala i njegov integrisani deo,
piotrebno je izmeniti i dosadašnje oblike raznih
vidova društvenog organizovanja omladine.
Osnovni oblik društveno-političkog organizovanja
mora biti postavljen pre syega kao
okvir u kome će se tražiti i nalaizti većina
miladih Ijudii, gde će imati dovoljno prostora
da ispolje nezadovoljstvo protiv oblika deformacije.
Drugim rečima, mora se stvoriti takav
okvir gde će omladina, pošavši od temeljnih
društveruih vrednosti, samoupravno se organizujući,
moći da društveno izrasta i da se potvrđuje
prema vlastitoj viziji svog i opštedruštvenog
razvitka. Nesumniivo je da SK,
sledeći svoju normativnu oriijentaciju, može
najviše tome doprineti. U protivnom, do sada
javno neizgovarana srdžba protiv njega dobiće
svoie nove, zakonite oblike.

MANOJLO BROCIC

IMA LI MESTA ZA ARHTEKTE POČETNIKE?

SAVETOVANJE O ZAPOSUAVANJU MLADIH ARHITEKATA

• OSAM VELIKIH GRADOVA NEMAJU NIKAKVE URBANISTICKE DOKUMENTACIJE,
A VIŠE STOTINA ARHITEKATA JE BEZ POSLA!
• UKIDANJEM HONORARNIH RADOVA OMOGUCILO BI SE OTVARANJE NOVIH RADNIH
MESTA

U organizaciji OOSK rhitektonskog fakulteta,
u Beogradu je pre tri dana održano
Savetovanje o zapošljavanju mladih arhitekata.
Ovom skupu prethodila je trogo
dišnja akcija komunista ovog fakulteta. U
tom periodu vođeni su razgovori sa pojedinih
fommima, institucijama i stmčnim
organizacijama (Privredna komora, Savezni
zavod za privredno planiranje, Savez arhitekata
Jugoslavije, Savezni zavod za međuna
rodnu tehničku saradnju i dr.).
DIREKCIJE OPŠTINSKIH SKUPŠTINA
SPRECAVAJU OTVARANJE NOVIH
R\DNIH MESTA
— Razrešenje problema nezaposlenosti
moguće je iznaći, jer naše objektivne aktuelne
mogućnostl, a i one perspektivne, su
takve, da se ne postavlja pitanje hiperprodukcije
stmčnjaka, već samo pitanje rušenja
veštačkih situacija, u kojim su jednl
povlašćeni, a dmgi diskriminisani u deficitamoj
situaciji na raznim podmčjima gradevinarstva.
To je mišljenje arhitekte Mihajla Mitrovića.
On smatra da otvaranje novih radnih
mesta za arhitekte sprečavaju razne direkcije
koje formiraju opštinske skupštine,
koje su potpuno zatvorene organizacije koje
samovoljno monopolišu sve poslove oko
invpsticione izgradnje.
6 Na savetovanju je iznet i jedan podatak
koji je donela Stalna konferencija gradova
u RUeci. Naime, od 70 nalvećih gradova
u SFRJ 38 imaju generalni urbanistlćki
plan, 24 imaju odluke koje zamenjuju

planove, a u 8 nema nikakve urbanističke
dokumentacije. Za to vreme više stotina
arhitekata bezuspešno traga za zaposlenjem,
U industriji građevinskog materijala takođe
nema arhitekata, iako im je tu mesto.
Isti siučaj je i sa projektnim organizacijama,
investitorima, industrijom montažnc
gradnje, gđe uopšte nema arhitekata ili ih
iraa vrlo malo.
MOGUĆNOST SMANJENJA
NE2APOSLENOSTI ARHITEKATA
U rešavanju problema nezaposlenosti
mladih arhitekata potrebno je:
— proanalizlrati dosadašnju urbanističku
i komunalnu delatnost, kao 1 potreba
društva za ovim delatnostima;
— ispitati oblasti projektovanja 1 izvođenja,
ukazati na probleme iz ovlh oblasti
koji su uzrok njihovog nedovoljnog
razvoja, sagledati i mogućnost zapošljavanja
u ovim oblastima, — proučiti mogućnostl
za veće zapošljavanje arhitekata
u industijskom građenju, u industriji
građevinskog materijala i industrijskom
oblikovanju.
— ukinuti ili svesti na realne okvire
dopunski, honorami i drugi rad i time
omogućlti zapošljavanje mladih arhitekata.
Ovira savetovanjem svakako da nije rešen
problem nezaposlenosti, ali smo svakako
bliži njegovom rešavanju.
L. L.
m

O REORGANIZACIJI

VISOKOG ŠKOLSTVA

POLITIČKI I PARTIJSKI RAD

Komdsija za politiku razvoja i kadrovska
pitanja na Beogradskom un verzitetu održala
je, u četvrtak 22. februara, sastanak na kome
se raspravljalo o predstojećim ozbiljnim pripremama
za reorganizadju visokog školstva.
Uvodno izlaganje pripremio je profesor Branko
Raković, predsednik Kom sije,
Svesnd složenosti ovih pitanja, članovi Komisije
su rekli da je potrebno da se ima dosta
opreznosti prilikom davanja praktičnih
predloga, kako bi se izbegie greške koje se učinjene
ranije (otvaranje škola bez potrebnih
uslova, tzv. političke škole idr.). Nasuprot merilima
koja su zastupana u eri ekspanz je visokog
školstva: glavno je da se zadovolji pK>treba
zi kadrovima, kvalitet dolazi na drugo mesto,
sada treba zastupati ove stavove: glavno
je da postoje uslovi za rad škola, a da se ima
u- vidu i potrebe za kadrovima. Treba se najviše
boriti za kvalitet i obrazovanja i sprečiti
»devalvadju diplome«.
Ako bi se sprovela racionalizacija visokog
školstva, dobil bismo sredstva s kojima bi se
mogli stvoriti bolji uslovi za nastavni i naučni
rad. Na sastanku je rečeno da i na samom
Beograđskom unverzitetu treba ispitati efikasnost
postojeće organizacije nastave i naučnog
rada.

POVODOM NAPISA
"STUDENTSKI TEKSAS"

PISMA IREDNISTVV

U broju 4/1968. godine »Student« je obja*
vio reportažu Đorđija Uskokovića pod naslo'
vom »Studentski Teksas u Novom Beogradu«.
Pošto se jedna od tih »teksaških» storija odno
si na incident u kome sam i ja učestvovao, a
u prilog istini i zaštiti od dezanformadja, že
Im da kažem još reč-dve o događaju koji je u
delu teksta pomenut.
U onome što je 'Đorđije Uskoković naveo
pod međunaslovom »Sve pooinje kod Emina«
malo je istine.
Sa dva svoja brata i sa nekoliko prijatelja
proslavljao sam Novu godinu u svojoj sobi u
Studentskom gradu. Između jedan i dva časa
posle ponoći moj brat, student filozofije, i jedan
kolega izišli su da otprate devojke koje
su sa nama bile na dočeku. Moj brat bio je pijan,
ali smo ipak dozvolili da iziđe jer je kolega
koji je pošao sa njim bio potpuno trijezan.
Nakon dvadesetak minuta moj brat se
vratio premlaćen, izudaran po licu i rukama,
sav u tnasnicama i posjekotinama. U po
četku je govorio da je pao, hodmici su bili puni
stakla, a posle smo saznali da je njih dvojicu
napalo 10-15 osoba iz KUD »Španac«, zbog
toga što je moj brat u prolazu razbio pesnicom
staklo na vratima.
To nas je irifciralo (i sada smatram da zbog
jednog takvog ispada u novogodišnjoj noći ncma
razloga đa nekog premlate, kakva bi inače
bila ta noć!) pa smo za njim odjimili da vidimo
ko ga je tako izmaltretirao. Prostoriie
društva bile su zaključane jer su »nedagozi«
pretnostavljali da će neko da naiđe. I sad, da
ne ulepšavamo stvari: nošeni afektom prodrli
smo u nrostoriie i nastala je, kako bi Ijubiteli
»teksaških pričica« rekao druga runda. U
toj tuči nije učestvovao niko osim nas tni brata
i naimanje netnaestak osoba iz d.mštva.
Tom nrilikom üboden sam i nožem u leđa; iz
te kulturne družine neko je inak bio veći »teksašanin«.
jer za to nije imao potrebe bilo
ih je toliko da su nas mogli odstraniti na drugi
način. Uostalom. ovo napominjem samo zato
da se ima u vidu kako u tom društvu (novogodišnje
noći) nisu bili svi bsz^zlen 1 . kao
ni oni koii su bili inicijatori, i dvadesetak m*
nuta ranije izvodili na piianom čoveku svoju
egzibiciju »nlemenite veštine«. A ono što je
reporter Uskoković nomenuo o pištolju sa kojim
je vojnik »plašio prisutne«, mislim da ni
sam nije tvrdio ozbiljno. < t
Dodao bih još nešto što baca novo svetlo
na tu družinu koja je isnala tako nevina žrtva.
Odmah posle incidenta počeld su da karikiraju
zbivanja i daju provokativne izjave ko
je ne želira da navodim jer nisu za javnc=t.
a koristeći svoje pokrovitelje našli su nač i-\
da nas diskredituju kod uprave doma i pr' v
žu kao bandu a sebe kao nevinu žrtvu. Zna
se i to da je jedan od »faktora« i predsednik
KUD »španac« prsato i samouvereno, uzdajući
se u svoju društvenu poziciju, obećao društvu
da će nas prognafci, iseliti i nansti nani
dmge zulume. I uspeo je u tome. Jedan od tih
manira je i pričica renortera Uskokcvića. On
je, ne nastojeći da dođe do sigumih informacija,
išao na ruku zainteresovanim i na vrio
duhovit način uklopio nas u zbirku svojih
»teksaških novela«. Izgleda da, pored njegovpg,
zaista pozitivnog stava u odnosu na nasilje,
izbija i nešto što nodseća na istinskog
Ijubitelja vestema i šunda. jer o problemima
o kojima se autor reportaže prihvatio da piše
može se govoriti i dmgim jeziikom, ukoliko
ga poznajemo. I meni je drago ako se protiv
nasilnika vodi neka kampanja i teži se da se
iskoreni osećaj nesdgumosti kojd sve više postaje
pratioc: mnogjh Ijudd u Studentskom
gradu, ali smatram da nije moralno pod tim
izgovorom prikrivatd istinu o incidentu koji su
izazvali članovi makar i jednog kulturno-umetničkog
dmštva.

MILIVOJE ĐUKANOVIC

...I POVODOM ODGOVORA

Smatram da je potrebno da se osvrnem na pismo M.
Đukanovića upravo zbog potrebe za pravilno informisanie
javnosti za šta se on (verbalno) zalaže. Zanemariću pri
tom način na koji on pokušava da ospori tačnost mog
napisa: obračun sa mnom kao ličnošću i autorom ovog
teksta, a ne sa tekstom, činjenicama i tvrdnjama iznetim
u njemu.
Sto se tiče pravilnog infonnisanja o spornora događaju
prepuštam čitaocima da se uvere da se Đukanović i ja ne
razlikujemo u samom opisu i iznošenju činjenica, osim
u tome što sam ja izneo i izjavu druge strane. Iz mog
teksta se vidi da je povod za tuču bio taj što su neki od
onih koji su đočekivali Novu godinu premlatili Đukanovićevog
brata, zato šlo im je razbio prozor, i on je onda
sa Đukanovićem i svojim kolegama otišao da im se osveti.
To sam naveo u tekstu. a to se vidi i iz Đukanovićevog
pisma. Utvrđivanje pojedinosti ko je bio pijan, ko trozan,
koliko učesnika je bilo na jednoj a koliko na drugoj
strani, da li je neko samo pretio pištoljem il! i pucao
itd. nije posao novinara, već, eventualno, istražnog suditc.
Te pojedinosti manje su važne od potrebe da se ukaže
javnosti na ovakve štetne pojave i da se one argumentovano
kritikuju.
Iz Đukanovićevog napisa ispada da sam pogrešio Sto
umesto ovoga nisam napisao izjavu samo jedne strane
tj. njegovu sentimentalnu ispovest. Najgore u svemu ovo*
me je Đukanovićeva tvrdnja da se posle tuče podigla protiv
njega organizovana hajka od strane članova i rukovodilaca
»Španca« i da su oni našli u meni podršku. Niie
mi uopšte poznato da je bilo ma kakvih organizovamh
akcija protiv njega.. Moguće je da je bilo izvesnih lićnih
pretnji. M. Đukanović je lako mogao da proveri da sam
tada (a i sada) jednako poznavao (odnosno nisam poznavao)
njega i one sa kojima se sukobio.

ĐORĐIJE USKOKOVIC

1968/7

STUDENT

Strana 3.NAUČNA KONFERENCIJA
O OMLADINI

POVODOM TRECEG STRUCNOG SASTANKA SOCIOLOGA

USplitu je 15. i 16. februara održan simpozijum
sociologa sa temom »Družtvend
položaj i problemi omladine«. Sooiolozi
su hteli »da naučno, tj. realistički i kritički pristupe
omladini, izbegavajući kako pesimističke
»žalopojke« i »staračka zgražavanja«, tako i
Hepotrebne idealizacije i neukusna »ulagivanja«.
DRUSTVENI POLO2AJ MLADIH
Na ovom simpozijumu su istaknute različite
karakteristike današnje generacije mladih:
pasivnost (Kuvačić), vreanosni nihilizam (Lukić),
psihofiziološko bujanje životne energije i
metalna plastičnost, marginalni društveni poloiaj,
eniancipacija od autoriteta, otvorenost
za novo (Radovanović), itd. Cini se da je Pavle
Novosel u svom izlaganju najpotpunije analizirao
bitnc karakteristike društvenog položaja
mladih:
1. Niži društveni status mladih u odnosu na
starije. »To se očituje u nizu situacija u kojima
postoje konlakti između starijih i mlađih
(npr. od mlađih se očekuje da suviše ne proluslove
starijima, čak i onda kada se traži da sudeluju
u raspravi; mišljenja starijih se unapred
smaitraju boljim i zrelijim, premda to ne mora
neminovno biti tako; mlađi moraju iskazivati
starijima znakove poštovanja, čekati »svoj red«,
itđ.)«. Razlozi ovakvog odnosa prema mladima
traže se u nesposobnosti mladih, u njihovoj
neodgovomosti, impulsivnosti, neiskustvu.
2. Privremeni i prelazni karakter društvenog
položaja mladih. Dmštvena uloga mladog čoveka
sastoji se u tome da se on pripremi za
određeno zanimanje, za određenu političku ulogu
i uopšte za život u svetu odraslih. Ovaj
pripremni studij Novosel naziva ulogom novicijata.
Ova uloga nosi sobom niz problema
kao što su oni koji nastaju iz potrebe za pristajanjem
na odnose kakvi vladaju i takozvanim
»sekundarnim horizontima«, tj. u neprimarnim
gmpama, a dmgi problemi potiču iz
pot rebe da sc osigura pogodno mesto u ekonomskoj
stmkturi sveta odraslih.
DRUŠTVENA POKRETLJIVOST
Mihailo Popović, u svom izlaganju »»Drušlveni
uslovi i mogućnosti školovanja omladine
u Jugoslaviji«, smatra da socijalističko dmštvo
treba da omogući maksimalnu dmštvenu
pokretljivost, kao i njene socijalne pretpostavke.
škola se posmatra kao jedan od glavnih
kanala dmštvene pokretljivosti i u tom smislu
autor analizira neke teorijske probleme
jednog sociološkog istraživanja koje bi odgovorito
na* i pitanje »u kojoj meri je omogućeno
svim mladim Jugoslovenima, bez obzira na njihovo
socijalno poreklo, da putem školovanja
razviju svoje sposobnosti i time steknu kvalifikacije
neophodne za obavljanje profesionalnih
i radnih uloga koje odgovaraju njihovlm sposobnostima«.
U najznačajnije činioce koji utiču na mogućnost
za školovanje mladih spadaju materijalni
uslovi porodice i njen kulturni nivo. Međutim,
kada se analiziraju uzroci nejednake
zastup!jenosti omladine iz raznih slojeva onda
treba uzeti u obzir i niz dmgih činilaca (motivacija
za školovanje i dr.).
KAKAV JE SOCIJALNI SASTAV
STUDENATA
Posebno su zanimljive analize koje ukazuju
na neke opšte tendencije u razvoju socijalnog

sastava jugoslovenskih studenata za poslednjih
petnaestak godina. Iz toga se v:de sledeće činjenice:
a) postotak studenata radničkog porekla
rastao je brie nego što je rastao postotak
radnika u ukupnoj masi stanovništva;
b) broj studenata sluibemčkog porekla opadao
je u odnosu na broj sluibenika u ukupnoj
mast stanovništva;
c) broj studenata seoskog porekla rastao
je do 1957. gođine, a zatim je počeo da opada
ili da stagnira (ovo je donekle posledica i smanjivanja
udela poljoprivrednika u ukupnom
broju aktivnog stanovništva).
M. Janićijević smatra da se u izlaganjima
M. Popovića i u stmčnoj štanipi i drugim publikacijaira,
iznose iskrivljeni podad o socijalnom
poreklu studenata. Do ovoga dolazi usled
promene metodologije za prikuplj.anje podataka
o zanimanju studentskih roditelja. Potrebno
je zato da se izvrše određena preračunavanja
i tek onda videti da na našim fakultetima ne
studira 13 odsto omladinc iz radničkih porodica
već oko 20 odsto.
Rudi Supek, u svom izlaganju »Uticaj socijalnog
porekla đaka kao dmštveni hendikep«,
ukazuje da se kendikep najizrazitije javlja na
prelazu iz osnovne u srednju školu, zat'vm hendikepiranost
radničke omladme na humanistiČkom
studiju (njihova orijentacija ka studiju
tehničke i tehnologije)...
Kriteriji selekcije u mehanizmima koji omogućuju
socijalnu pokretljivost, po mišljenju
Ivana Kuvačića, su: obrazovanje, stmčnost,
idcjna pripadnost i imovinsko-porodični status.
SUKOB GENERACIJA
Manilo Broćič određuje pojam generacije
kao gmpu Ijudi koja živi u istom vreraenu,
približno iste starosne dobi (4 —5 god.), sličnih
osobina, dok Vojin Milić shvata generaciju
kao društvenu gmpu koja učestvuje u značajnim
događajima date epohe.
Generaoijsko diferenciranje je istoriska neminovnost
(Brooič); sukob generacija je mistifikacija
ako se ostane na b'ološkom shvatanju,
on je moguć samo ako je reč o otvorenom
dmštvu, dinamičkom dmštvu (Supek); osnovni
istorijski sukobi ne nastaju kao generacijsfci
sukobi, ali to ne zaači da generacijske sukobe
treba potcenjivati jer oni zavise od sadržaja
dmštverio-istorijskog života. »Poprište sukoba,
između generacija ne odvija se samo
zbog radnih mesta, već se prvenstveno vodi
bitka ko će nametnuti svoje kriterije za napredovanje«.
Starije generacije nastoje da zadrže
kriterij askriptivnosti. »Nasuprot tome,
mladi nastoje kroz svoje aktivnosti nametnuti
svoje kanale, tačnije nametnuti one kanale i
mehanizme dmštvene oirkulacije, koji im omogučavaju
odgovarajući uspeh. To su kanali
i mehanizmi ačivmenta dostignuča, izraženi
u stepenu školskog obrazovanja« (Lučev).
NEZAPOSLENOST MLADIH
0 nezaposlenosti mladih govorio je Miroslav
Radovanović u okvim šire sociološke konceptualizacije
pmblema »prekobrojne« generaoije
u savi'emenom jugoslovenskom dmštvu.
Učešće mladih u ukupnom broju nezaposlenih,
od 1965. godine jc u stalnom porastu:

1962 34,30 odsto, 63 37,20 odsto, 64 40,26
odsto, 1965 45,67 odslo. Na ovakvo stanje
su u svakom slučaju uticali promenljivi uslovi
privređivanja. Međutim, ovo nije opravdanje
za zatvorenost prema prijemu stručne radne
snage (pogotovu što analize ukazuju na deficit
stručne radne snage). Kao osnovne uzroke
nezaposlenosti Radovanović navodi: 1.
prelazak seljaka u industriju, 2. brojne posleratne
generacije mladih, 3. usvajanje nove
tehnologije. » Ali je, izgleda, osnovni lizrok sa •
dašnje situacije neđostatak jasno planiranog
razvoja«.
OMLADINA I POLITIKA
Ovo je jedna od tema kojOj je na ovom
stručnom sastanku posvećeno najmaTije pažnje,
a i ono što je rečeno svodi se uglavnom
na iznošenje poznatih statističkih podataka, i
to skoro bez ikakve analize.
S. Milošević i D. Miljanić analizirajući ulogu
omladine u SKJ i društvu, iznosc sledeće
podatke o učešću omladine u SKJ: 1951 39,8
odsto, 1958 23,6 odsto, 1962 18,1 odisto,
1966 11,5 odsto. »Omladina doživljava SK
u dve političke ravni. S jedne strane, ona usvaja
ideje programa SKJ, a s druge, ona prema
nekim manifestacijama SK ima rezervisan
stav, kao na primer, prema osnovnim organizacijama
i njihovom radu, Nedovoljna efikasnost
00 SK u borbi za ostvarenje programskih
načela, rutinerstvo, bavljenje pcrifemim pitanjima
i nedostatak borbenosti u uklanjanju
deformaoija, čine da slabi interes omladine
za Savez komunista«.
O (NE)USPEHU DISKUSIJE
Na ovom sastanku se pokazalo da naši sociolozi
nisu svestrano prišli analizi omladinc,
bar ne u onoj meri u kojoj su ga sebi postavili,
tj. naučno, realistički i kritički.
Vojin Milić, polazeći od konstatacije da se
o omladini sociološki može samo u okviru razvijene
sociološke teorije koja objašnjava društvo
u celini, pa i njene sastavne delove, smatra
da na ovom sastanku nije bilo teorijskog okvira
za proučavanje omladine, što je dovelo
do situacije da se »neodređenom dmštvu suprotstavlja
neodređen pojam omladine«. Ukazujući
na nizak nivo nekih saopštenja, on
smatra da onaj »ko hoće da teoriše o omladini
treba da poznaje ono što je o njoj napisano«.
Da zaključimo:
1) Nivo saopštenja na ovom skupu se uglavnom
kretao između loše teorije (teorije
koja to u stvari nije) i iznošenja statističkih
podataka zvanične statistike i »empirijskih istražavanja«
bez ikakve kvalitativne analize.
(Cinjenica je da je bilo lošijih saopštenja od
prosečnih seminarskih radova studenata sociologije).
2) Mnogi važni dmštveni problemi omladine
su ili potpuno zapostavljeni ili nepotpuno obrađeni.
Da navedemo samo neke: problem slojeritosti
omladine, odnos omladine i politike,
problem dmštveno zapostavljenih gmpa omladine,
položaj mladih na selu, odnos omladine
prema radu.

SRECKO MIHAJLOVIC

IDEOLOŠKO POLITIČKE POZICIJE
STUDENATA RADNIČKOG POREKLA

SOCIJALNA STRATIFIKACIJA OMLADINE ILI

Vcć godinama, prilikom razmatranja op
.šteg društvenog položaja omladine, mno
go se govori i o njenom materijalnom
položaju. 0 tome se toliko raspravlja zato što
je to ekonomski status omladine od velikog
značaja d za njeno političko i ideološko oprc
deljenje. Od tog statusa u velikoj meri zavisi
i sam karakter idejne platforme sa koje omladina
nastupa, uz koje društvene i političke
snage pristaje, za koje se vrijednosti u društvu
bori.
Kada je riječ o ovom problemu, posebna
pažnja pridaje se radničkoj i zemljoradničkoi
omladini tj. omladini koja potiče iz materijalno
slabije postojećih porodica i društvenih
sredina. I stalno se ističe da je taj ddo omladine
u izrazito nepovoljnom materijalnom položaju,
tj. u položaju koji mu ne dozvoljava da
še razvija pod istim ili bar sličnim uslovima
kao i drugi dijelovi omladine, oni koji potiču
dz viših društvenih slojeva. Shodno tome, mnogo
se govori o »reprodukciji intelipencije«, o
tome da u školama, a posebno u višim i visokim,
ima malo djece iz radničkih porodica,
itd.
Ovo je pitanje toliko važno da mu se pažnja
ne posvećuje samo u redovima omladine
i studenata. Na petom kongresu Saveza sindikata
Jugoslaviie, na primer, konstatovano je
da se »u~ predškolskim ustanovama, zatim u
Laletskim i muzičkim školama, u koje zajednica
ulaže velika sredstva, najmanje školuju
deca radnika sa niskim ličnim dohoouna«. DaIje
je rečeno da »u grupi škola drugog stupnja
85 odsto radničke dece nalazi se u školama
učenika u privredi i vt školama sa prakbc
nom obukom«. Zatim je konstatovano đa »jos
veće raslcjavanie postoii u tehničkim školama
i u snmnnzjiama«. Na kraju, primećuje se
da »na Zasrebačkom sveučiilištu ima svega 14
odsto studenata iz rađničkih porodica«. (Treba
naravno imati i malo sumnje u podatke

kao što jc onaj da je među studentima svega
13 procenata radničke dcce, kako je nedavno
pokazao i jedan sociolog).
Ovakve pritike stvaraju mnogostruke i vrlo
ozbiljne društvene i političke posljedice. Na
društvenom planu aktualizuje se (i dramatizuje)
pitanje jednakih uslova i jednakih prava.
Na političkom planu to pogodujc i doprinosi
javljanju i održavanju devijacija i skrctanja
u omladimskim krugovima ( i to baš
intelektualnim, studentskim). Jer, veoina visokoškolske
omladine ima »visoko porijeklo«,
odrasla je i vaspitala se u uslovima kop su
povoljniji od prosječnih, tj. od »jugoslovenskog
standarda«.
U našim uslovima, socijalno porijeklo ne
može da pruži prave odgovore na niž pitanja
koja se u razgovorima o omladini postavljaju.
Ali, može se tvrditi, da se određene pojave
među intelektuailinom omladinom; »intelcktualistička«,
tj. kvaziliberalistička i malograđanska
shvatanja; kritizerski odnos prema opštem
društvenom razvitku ili prema pojedinim
problemima koji se u toku toga razvdtka javljaju;
pomalo rni»oodaštavajuči odnos prema
fizičkom radu i njegovom nagrađivanju, pa
otuda i nrema društvenoj ulozi, političkoj svijesti
i kultumom nivoii »fiftičkih radnika«;
zatim pojave kao što su komercijalizam i one
njemu srodne, da se ove pojave, dakle, mogu
povezati sa konkrelnim uslovima u kojima se
razvijala ta omladiina.
Omladini se ponekad prebacuje izviestan
konformizam, nerevolucionamost i sl. Kakav
je smisao takvih sudova? Prije svega. to je
'često neopravdano uopštavanje. Ako toga ima,
onda se to najviše odnosi na onai manji dio
omladine koji ne vidi svoju neposrednu potrebu,
a ne uviđa ui opšti društveni interes. da
se bude revolucionaran, ti. da se stalno teži
ka prevazilaženju postojećeg i stvaranjn nv

vog. Nerevolucianaran je onaj koji se na duži
rok zadovoljava statusom kvo, a omladina,
uzeta u celini, a posebno radnička omladina.
to nije.
Zbog svega ovoga, mislim da je neophodno
i neodložno da se u društvenom sistemu uopšte.
a posebno u sisternu nagrađivanja i u sistemu
školstva, osobito visokog, pronađu adekvatna
i trajna rješenja koja bi onu kateeoriju
radnih Ijudi koju nazivamo radničkom klasom
i onu kategoriju omladine koju nazivamo radničkom
omladinom u materijalnom pogledu
što potpunije i stvarnije izjedtiačila sa drugim
kategorijama radnih Ijudi i omladinc. Chde
je važna i uloga Saveza komunista. Mislim da
je u tom smislu prilično značajna misao koju
podvlači Ivo Brkljačić, kad kaže da se »uloga,
historijski smisao i opravdanost samog postojanja
partijc radničke klasc sastoji u stalnom
revolucionarnom mijenjanju ekdnomskih
uvjeta života radničkc klase«. (»Naše teme«,
12 j \966). Značajno je, čini mi se, i ono što je
(u intervjuu listu »Mladost«) rekao drug Mijalko
Todorović, On kaže: »Sigumo je da,
osim teorijsko-ideološkog objašnjavanja ovih
pojava, nedostaju i neke efikasnije mere u sistemu,
koje treba da izgradimo... Izvesna korektura.
koju sami društveni odnosi nameču,
svakako je potrebna. To bi onda mladima davalo
šanse da mnogo ravnopravnije startuju
u život, pa prmea tome i da se razvijaju«.
Dakle, od presudnog je značaja za dalji rcvolucionami
preobražaj proizvodnih i drugih
hitnih društvenih odnosa da -se i radnička
klasa u celini i njena mlada generaci.ja, sistematski.
neometano i svestrano uzdiže i Pbrazuje.
Ako ie, pak. riječ o sistemu konkretnih
i praktičnih mjera za postizanje ovoga cilja,
mislim da ie pobolišanje sistema stipendiranja(
a ne samo kreditiranja) radničkog podrhlatka
vrlo cfikasno.

Iz studentske
štampe

PUOTESTNO PISMO
MAKEDONSKIH STUDENATA
20. prošlog meseca Klub studenata u Ohridu
održao je godišnju konferenciju na kojoj su
uzeli učcšće veliki broj studenata i društvenopolitičkih
radnika grada Ohrida.
Na ovom sastanku pročitano je i protestno
pismo protiv pisanja bugarske štampe i protiv
stavova javnih skupova koji služe kao tribina
za rasplamsavanje velikobugarskog šovuuzma
i aspiracija na leritorlje Makedonije, pri tome
falsifikujući istoriju makedonske nacije. Pro
testno pismo je poslato Univerzitctskom odboru
Saveza studenata .Tugoslavije,
odboru SSJ. Centralnom komitetu SO Makedonije,
Centralnom komitetu SOJ.
PREKO UNIVERZITETSKOG OOBORA SA
VEZA STUDENATA MAKEDONUE SKOP
LJE BUGARSKOM UDRUZENJU STUDENATA
U SOFIJI
Mi, studenti iz grada KUmenta i Prličeva
Ohrid. najenergičnije protestujemo protlv sve
češćih pojava vellkobugarskog šovinizma i nacionalizma
koji vređa makedonsku naciju I pre
ko nje ceo jugoslovcnski narod.
Smatramo da ovakve pojave nemaju nikakvu
realnu osnovu i znače podhranjivanje šovinističkih
i nacionalističkih eiemenata, a. tako
đe, predstavijaju potencijalnu opasnost po mcđususedske
odnose.
Molimo vas, da u najskorije vreme upoznatc
Bugarsko udruženje studennta sa našim stavovima
iznesenim u ovom pismu, kao i da lh
predupredite da smo mi studenti iz Ohrida kao
Ohriđani i kao Makedonci uvek bill i dalje. čcmo
ostati verni sinovi makedonske nacije l silom
argumenata energično ćemo se suproslaviti
ovakvim i sličnim pojavama i dosledno
ćemo braniti boju makedonske nacije.
OD STUDENATA GRADA KLIMENTA I PRU
CEVA OHRID (STUDENTSKI ZBOR. SKOPU I

Da li je
„Čangi"
i sada
amoralan

... U savremenoj literaturi poslednjih god>
na kod nas se pojavila nova književnn mlađo't
sa novim svelovima. Cim se pojavila ona darcvita
generacija pi'ozaista, koju Zlatko Markus
dobro etiketira kao jugoslovenske saumiste, icdan
od njenih prvih plodova »Gubilište« Mirka
Kovača naišlo je na otpore u istočnoj Hercc
govini, o kojoj je pisac i pisao. Sduacija ok)
»Gubilišta« bila je pomalo smešna, poviše tu
žna. Ni krivo ni dužno »Gubilištc« je stigio na
gubilišle koje su inscenirali vešti vatrogasci
mostarskog sreza. Roman, normalno, nije zabranjen,
ali je u tom vremenu otprilike, ra
branjen roman o omladini Alojza Majetića
»Cangi«. U svoje vreme Majetićcva razmišljanja
o omladini su zaista bila uskostrana, nc
ođveć ozbiljna, ali ni zlonamerna. Dok smo
gradili autoputeve, onda smo ipak bi ! i druga. •
ji, Sta danas rade naši vršnjaci? Da li ie 5 sad■»
»Cangi« amoralan? On nije gov'orio čistu istmu
ali nijc ni Prekobrojna, samo, nama su jed
ne lagarije draže od drug'h. Ako prođc
poneka godina čak i omladini će možda, Cangi
biti ostareo, smešan, bezazlen.
Cangijev jezik, uistinu isforsiran, .lategnut,
zatiim nekc Inscivne scenicc iz omladlnskih zabava,
namah posive pred jczikom jcdnog veoma
mladog i darovitog srpskog pripovcdaća Afl/r
sava Savića koji se nedavno javio sa svega nekoliko
kratkih priča kojc, ipak, nc vrcđaju ja>ni
moral. Naveščemo fragmentc iz priča •♦U
baraci« (Vidici 113) i »Pcrlonskc košulje«
(»Studcnt«):
... Zavrnu joj sukniu i blatnjavom cokulom
nagazi na stomak. Fatima jeknu. Übrza sa
mrmljanjem: tvist, ivist, brže, brže, svrši,
svrši.
E, jesi teška kirveštija! uzvnknu Kabuza...
Kunjao je, mrmljao- turi malo slamc da ti hoIjc
planc, luri nialo putcra da ti se boljc
utera, luri malo vode da ti bolje ode... Možeš
maio za kitu da me ćapiš, reče Krto, istu
rajuči pcsnice... Obojica se stvoriše prcko
jednog zidara; joj, golopičastu vam sestru!
jeknu zidar... Iza takva govna sam se 13bačio..,
... I glavu će skršiti zbog one pizdulje.
brljavko jedan...
Jcdan izuzetno talentovan pisac kao Milisav
Savić ne bi morao toliko da insistira na banalnostima
jer se smelost jednog pisca danas
ne ogleda u plasimju što lascivnijih fraza koje
drugi pisci nisu koristili već u snazi dvoboja
sa vremenom koje ga okružuje. To je i lažna
avangarda...
Pravi sivaraoci grade, a slabiji ruše, pre
preke su iste.

PERO ZUBAC

►INDEX, NOVI S.\P

Strana 4.

STUDEMT

1968/7Kao i svuda - materijalni
problemi

ŠTA MUCI NAŠE KOLEGE U CRNOJ GORI

»KONDENZOVANA NASTAVA« NEKIH PRED META OTE2AVA SISTEMATSKO
SAVLAĐIVANJE GRADIVA

u matcrijalnom pogledu Crnogorski studenti
skaro su iste sudbine kao i njihove kolege u
drugim republikama. U slvari, oni su u još
forem položaju. Neki oblic društvene brige,
oji su u republikama sa većom visokoškolskom
tradicijom stekli izvesnu afirmacdju, ovde
su tek u povoju (zdravstvena zaštita, krediti,
studentski servis itd.).
S druge strane, reč je o nastavnonaučnim
ustanovama koje tek formdraiu sopstveni
naučni kadar koji se još uvek oslanjaju
na predavače iz un verzitetskih centara, uglav.
nom iz Beograda. To uslovljava oblik tzv. kondenzovane
nastave gmpisanje predavanja z
jednog predmeta u kratkom vremenskom intervalu
(za jedan ili dva dana, npr.) Takav je
slučaj, na primer, sa nekim predmetima na Ekonomskom
fakultetu. Naravno, ovakav oblik
rada otežava studentima sistematsko savlađivanje
gradiva.
DOM »TREćA CEKAONICA U GRADU«
—• Materijalne teškoće izbijaju u prvi plan
1 skoro da sakrivaju ostale studentske problcme,
rekao nam je Perko Vukotić, sekretar
Sekretarljata Republičke konferencije Saveza
studenata Cme Gore. Eto, građeni su fakultcl!
i više škole, a nije se razmišljalo o tome gđe
ćc studenti stanovat?. Da i ne govorimo o drugim
pratećim objektlma. Mo, ovo nije najgore.
Mene je, na primer, iznenadilo nepoznavanje
i ncrazumevanje situacije u kojoj se studenti
nalaze. U jednoj anketi Soc’jalističkog saveza
bilo je i ovakvo pitauje: »Koliko imate fudbalsklh
Jgrališta?« Naravno, nemamo nl jedno.
U celoj RepubTci uslovi u domovima su
loši. U Kotoru (Viša pomorska škola) studenti
su smeštend u srednjoškolski dom. U Nikšiću
(Pedagoka akademija) studentn stanuju u barakama
koje su bile naputene. No, njihov problem
će se uskoro rešiti, jer se grad; novi dom.
Ishrana i smeštaj u Titogradu, gde se nalazi
najveći broj studenata, takođe su ispod
najskromndjih zahteva. Nastranu to što od blizu
1500 studenata na Elektrotehničkom i Ekonomskom
fakultetu samo 200 može da uživa
»gostopr.mstvo« u domu. Uslovi stanovanja sve
su gori. Studenti sa kojima sam razgovarao
tvrde da od otvaranja doma, 1960 godine, u
njemu ništa nije popravljeno, mada Uprava sva
ke jpdine naplatd od studenata i najmanje oštečenje.
Portirska služba ne radi, ili ne radi valjano,
tako da su vrata doma otvorena u svako
doba, Studenti zbog toga nazivaju svoje prebivaMšte
lrečom» čekaonicom u gradu« (posle čekaonica
na železndčkoj i autobuskoj stanici).
ZAKON O DOMOVIMA: NEPOVERENJE
PREMA STUDENTIMA
Studenti imaju primcđaba i na ishranu. Poetkom
septembra »vodili su rat« sa Upravom
doma. Naime, Uprava je odlučila da poveća cenu
za 100 ND (sa 210 na 310). To je, naravno,
izazvalo ogorčenje među studentima. Usleddo

je i masovni pritlsak, pa je Uprava na kraju
odustala od planiiranog pcvećanja.
Inače hrana se prevozi sa druge obale Morače
i putuje preko kilometar na taljigama.
Kada sam vspitao jednog člana Republičkc
konferencrjje i noke člonove Odbora SS Ekonomskog
fakujiteta: šta rade student' predstavnici
u Savetu dcma, odgovorili su mi otprilike
ovako:
U Savetu doma *ma dva ili tri studentska
predstavnika. Cn! prakfčno ne mogu da utiču
ni na jednu odluku. Zakon o domovima smestio
jc studente u Savet u širem smislu (čian
40, stav 4), iza predstavnika radnJh i drugih
organizacija i zalntercsovanlh građana. Nije
nom jasno otkuda toliko nepoverenje prema
studentima!
KREDITI SIMBOLICNI
Studentski kreddti ne zadovoljavaju potrebe
studenala nii brojem ni iznosom. O stimuhsanosti
ovde nema nii govora. Od 1020 zahteva za
kredit, samo 651 je povolino rešen. U ovu brojku
uračunato je i 89 kredita koje su dobih studenti
na školovanju van Cme Gore, Ove godJdenti
na škoLovanju van Cme Gore. Ove godine
raspodeljeno je 770 hiljada ND, a više od polovine
te surne raspoređeno je iz fonda za iduću gt>
dii.nu, i pored ovog »koraika napred«, iznos kredita
nije zacLovoijavajuči. Tako su studenti sa
područja opštine Tilograd dob’.ll po 400 ND go*
d'šnje što je sasvim mala suma, jer kad se podeil
na devet meseci školske godine, ne dobije
se ni 50 dinara mesečno. Ostalii studenti, izuzev
apsolvenata, dobijaju po 140 ND mesečno.
Stipendiije su nekada predstavljale značajan
vid materijalnog obezbeđenja studenata. Međutim
i ovde, kao 1 u celoj zemlji, njhov broj
opada. Dan'lovgraidiska opština, ako je taćno
ono što su nam tamo rekld, stipendara samo
jednog studenta.
Danas u Crnoj Gori stlpendlju doblja oko
18 odsto studenata. Pored malog broja 1 iznosa,
stipendije nisu uvek pravedno raspodcljene.
Ovde, kako se konstatuje u izveštaju Eiektrotehn’čkog
fakulteta, Ima dosta protekcije, fa*
miiijamostl. Da bl se ovoj pojavi stalo na put,
Savez studenata već nekoliko godina predlaže
da radne organizacije, prillkom izbora stipendista
konsultuju fakultete. I pored dopisa kojl
su upućenl većini radnih organizacija, samo su
se dve zainteresovalc za ovaj predlog.
I zdravstvena zaštita je nerešen problem.
Oko 75 odsto studenata ima samo dellmlčno
osiguranje. Ono što stuidenti uplaćuju u fond
zdravstvenoipotporaog udruženja ne može ni
izdaleka da zadovodji potrebe.
Problem zapošljavanja dlplorrn&raniih stručnjaka
i ovde se zaoštrava, iako 45 odsto nekvalifikovanih
sedi na mestima koja su sistematizacijom
radnih mesta predviđena za stručnjake.
U poslednje vreme dešava se i to da neka
preduzeća veiikodušno »opraštaju« stipendiju
st.'pendisti koji dođe sa diplomom.
Sve ovo ne možc a dta se nc odrazi na uspeh

ovc uvy ne iru
u studiranju.

R. PAVICEVIC

Redovni pregledi - sigurno
zdravlje

STUDENTSKO ZDRAVLJE

RAZGOVOR SA FTIZIOLOGOM Dr BORIVOJEM MILOSAVUEVIĆEM

• Da li je broj obolelih od tuberkuloze među
studentima veliki? Koji faktori utiou na predispozdciju
za ovo oboljenje? Kakva je preventiva
tuberkuloze među studentima? Ovo su
neka od pitanja o kojima smo razgovarali sa

trista dvađeset slucajeva tbc
NA UNIVERZITETU
Prema podacima koje poseduje Ftiziolcška
ambulanta Studentske poliklinike, na Univerzitetu
je u toku 1967. godine bilo ukupno 320
stuđenata sa aktivnom tuberkulozom. Mođu
13800 stuđenata fluorografisanih u prošloj gomni,
zbog zdravstvenog uverenja za useljenje
n dom i za upis u prvi semestar, otkriven je
81 slučaj aktivne tuberkuloze.
~ je reći da je broj tuberku*
loznih oboljenia mcđu brucošima i stariiim
studentima podiednak, rekao nnrn je dr Milcsavljević.
Ranijih godina cvidentirali smo

znatno veći broj slučajeva tubericuloze. Prilikom
kontrole pokazalo se da je dosta studenata
izlečeno. Broj aktdvnih i sunmjivlh slučajeva
na 14000 snimanih studenata iznosi u
procentu 0,7. Taj procenat odgovara i procentu
obolelih u ostalim društvenim populacijama.
Dakle, epidemiološka situacija tuberkuloze među
studentima odgovara našim uslovima.
Studentski standard u celini nije za potcenjivanje
u pojavi predispozicije za tuberkulozu.
Ređovna, komipletna i kvalitetna ishrana,
odgovarajuči stambeni uslovi, zadovoljavajuća
odeća i obuća faktori su koji održavaju otpornost
organizma na optimalnom nivou, ističe
dr Milosavljevdć. Ukoliko oni neđostaju, odnosno
ne zadovoljavaju, predispozicija za oboIjenje
je veća. Kroz svoju praksu uverio sam
se da mnogi studenti prodaju bonove za obrok
da bi kupili čašu pića, da studentkinje štede
na ishrani za račun oblačenja. To pokazuje nizak
nivo zdravstvene kulture među studentima,
a posledice svega toga su jasne.
Ne treba verovati da se svi ovi faktori mogu
u bliskoj budućnosti podići na zadovoljavajući
nivo. Ali, time se ne smanjuje obaveza
da se taj cilj postigne istrajndm praktičnim
radom.
ZNACAJNA BRIGA UNIVERZITETA
Naš sagovomik nije propustio priliku da
istakne veliku brigu Rektorata za ovu problematiku.
Bilo bi dobro kada bi se mogla obezbediti
sređstva za redovno fluorografisanje studenata
svih godina. Tako bismo znali kompletnu
situaciju na Univerzitetu, ističe dr
Milosavljević.
Sigumo je da bi se na ovaj način izolovali
svi studenti sa sumnjivim i aktivnim oblicima
tuberkuloze, koji se sada kreću u studentskoj
sredini kao da su zdravi. Time bi se prekinuo
lanac infekcije, zaštitila okolina, a oboleli uputili
na lečenje u neku od stacionarnih ustanova.
U Beogradu postoji studentski dom »Mika
Mitrović«, koji je isključivo naraenien rckonvalescentima.
U niemu je komfor znatno veći
nego u ostal'tn domovima. Tnače. nre izvesnog
vremena. Rektorat je odobrio sedam miliona
starih dinara za obezbeđenje besplatnog doručka
stanarima ovog doma.

Dž. SARAJLIC

dr Dobrivojem Milosavljevićem, specijalistom
za ftiziologiju Studentske poliklinike.

Sludentska zadruga
čeka studente

POSLE PROMENE PRAVILNIKA

lAKO JE DO SADA UCLANJENO SAMO STO STUDENATA, VERUJE SE DA CE SE TAJ BROJ
POVECATI

Materijalni, školski i drugi uslovi koji su
bili predviđeni dosadašnjim Pravilnikom, omogućavali
su učlanjivanje u Zadrugu velikora
broju studenata. Pritom se često dešavalo da
članovi Zadruge postanu studenti koji ne ispunjavaju
potrebne školske i dr. uslove i da posao
dobijaju, barem kako se nezvanično priča,
čak i oni koji nisu studenti. Naravno, to
je izazvalo reagovanje studenata, pa je uprava
Zadruge donela novi Pravilnik o učlanjivanju
studenata u Studentsku zadrugu.
Sudeći po broju prijavljenib stiče se utisak
da su studenti slabo zainteresovani za učlanjivanje
u Zadrugu, Međutim, očekuje se da ća
se za narednih mesec dana broj članova povećati.
STRO2IJI USLOVI ZA PRIJEM
Novi Pravilnik predv’đa nešto strožije uslove
za prijem članova. U članstvo mogu da uđu
samo redovni stndenti Beogradskog univerziteta,
visokih i v'Jih škola i akademija. Ovde
se übrajaju i apsolventi, sve dok im teče apsolventski
staž, i studenti trećeg stepena. dok
im traje nastava. Studentima stranog državIjanstva
potrcbna je za to i preporuka Kluba
međunarodnog prijateljstva.
Pravo upisa u Zadrugu nemaju: studenti
koji po treći put upisuju isti semestar, tačnije,
oni koji po drugi put gube istu godinu; studenti
koji su završili jedan fakultet, visoku
ili višu Školu ili akademiju i upisali drugi, a
msu na trećem stepenu studija; studenti koji
više od jedanput promene fakultet; studenti
koji redovno studije produže za više od dve
godine, računajući i redovni apsolventski staž.
Naravno, ima i izuzetaka: za one koji imaju
lekarsko uverenje da su zbog bolesti bili sprečeni
da u celini ispune uslove, za one koji pre-

kidaju studije zbog služenja vojnog roka il
zapošljavanja, a posle ih nastavljaju.
UCLANJIVANJE U ZADRUGU ZAVISI I OD
MATERIJALNOG POLOŽAJA STUDENTA
Najvainija novina Pravilnika je u tome što
se molbe za učlanjivanje u Zadrugu dostavljaju
Komisiji za materijalna pitanja na fakultetu.

Uz molbu je obavezno priložiti uverenje o
imovnom stanju iz kojeg će se videti da mesečna
primanja po članu domaćinstva ne prelaze
sumu od 500 novih dinara. To se odnosi
samo na one studente koji nisu podneli takva
uverenja za dodelu kredita, dotacija ili mesta
u đomu.
Rok za prijavljivanje je kraj februara, ali
izgleda da će se on produžiti. Svima onima
koji su prošle godine bili članovi Zadruge, a
ima ih oko 6.000, članske knjižice važe do 31.
marta. Ako se do tada ponovo ne učlane, prcstaju
da budu članovi Zadrugc,
Za dobijanje članske kniižice Studentske
zadruge, potrebno je: uput Komisije za materijalna
pitanja na fakultetu, indeks, lična karta,
dve fotografije i 2,5 nova dinara.

I. TOROV

Nezainteresovani
za opismenjavanje

NOVOSTI IZ VISE PEDAGOSKE
SKOLE

Jedna od novih i zanimljivih akcija orcanizacije
SS Više pedagoške škole je pokusaj
da se organizuju kursevi za opismenjavanje
članova radnih kolektiva i davanje dopunskih
časova učenicima osnovnih škola. Međutim,
u ovom poduhvatu iskrsle su neke nepredviđene
teškoće. Poi'ed nedostatka prostorija za
održavanje nastave, pokazalo se da radni kolektivi
NISU ZAINTERESOVANI za ovakvu
akcnu i da u njoj vide NEPOTREBAN IZDATAK.
Studenti VPS smatraju da je odbijanje
radnih organizaciia da finansiraju osnovno
obrazovanje pojedinih radnika neshvatljiv
i nedalekovid stav.
Ne treba smetnuti s uma da bi studenti
VPS potpuno kvalifikovano izvodild ovu nastavu,
jer od njih oko 1800 nekoliko stotina
su svršeni učitelji. Pa ipak, prema sadašnjem
stanju i raspoloženju radnih organizacija,
škola, narodnih univerziteta malo je
verovatno da će studentski entuzijazam doći
do azražaja.

Organizacija SS VPS posebno će se übuduće
založiti za otklanjanje nekih nelogičnosti
u dosadašnjoj prosvetnoj praksi. Ona će se
boriti protiv toga da pojedini nastavnici i procfsori
redovno predaju u školi i daju honorarno
časove na nekom od radničkih univerz.iteta
ili privatno, za skupe pare, a to to bi,
isto tako kvalifikovano, i jehinije, mogli da
rade i studenti.
PREDLOG ZA OSNIVANJE VISOKE SKOLK
Jedna komisaja studenata VPS napraviia je
predlog o prerastanju Više pedagoške škole u
Visoku pedagošku školu, na kojoj bi studiranje
trajalo četiri godine. Suština predloga ie.
kako smo informisani, u tome da, za razfiku
od sličnih gmpa na odgovarajućim fakultetima,
Visoka ško!a sprema isključivo nastavni
kadar. Da li će se taj predlog i prihvatiti, zavisi
od odluke o budućem karakteru osnovnih
škola. U slučaju da se školovanje u njima
produži na 10 godina, stvorila bi se potreba
za većim stmčnim kvalififkacijama njihovog
nastavnog kadra koji je i do sada dolazio
uglavnom iz viših pedagoških škola.
OSNOVAĆE SE FOND »VELJKO DUGOSEVIĆ«
Na Dan studenata, 4. aprila, biće osnovan
Fond »Veljko Dugošević«. Osnovna namena
Fonda biće stipendiranje dobrih studenata koji
su slabog materijalnog stanja i koji su društveno
aktivni. Sredstva za Fond dobiiala bi
se delom od prihoda skriptamice, zatim od
priloga zaposlenih svršenih studenata VPS, od
zainteresovanih opštinskih skunština itd.

B. MILOSAVLJEViC

AMO-TAMO PO UNIVERZITETU

REXOVIRA SE (OPET) DRUŠTVENI
KLUB
Ovih dana će, kako se očekuje, Fakultetski
odbor Pravnog fakulteta odvojiti oko
pola miliona starih dinara za opravku drustvenog
kluba koji je, uzgred budii rečeno,
postao ruglo fakulteta. Novac za renoviranje
Fakultetski odbor obezbedio je od održavanja
igranki u klubu. Kada renoviranje
bude gotovo, studenti će moći u klubu
prijatno da provode vreme, slušaiu muziku
sa magnetofona, gledaju televiziiu. čitaiu
štampu, (što je do sada bila privilemja aktivista
pošto su se novine mogle naći samo
u Fakultetskom odboru).
Fakultetski odbor odlučio je da odredi
dežume koji će izdavati štampu i šah garniture
na indcks ili ličnu kartu, što će omo
gućiti da se protiv onih koji se necdgovorno
ponašaju preduzmu kazncne mere.
Valjda će se u FOSS ovoga nuta zaista
pridržavati pomenutih mera. Tako sc sigumo
neće dogoditi da vrata budu razvaIjena,
stolice polomliene. zavese isrepane,
da se kradu magnetofonske trake... kao što
se to do sada događalo.

M. N.

U KLUBU STUDFNATA TENIKE »KAO
KOD KUĆE«
Vreme između časova sludenti tchnike 1
najradije prekraćuju u svome KHibu. S :
obzirom na veliku zaintercsovanost studena- j
ta za organizaciiu rada u Klubu. Uprava
KST-a sprovela je među njima anketu. sa
namerom da utvrdi koliko su zadovoljni
»uslugama« koje im Klub pruža.
Anketa je »rodiila« i jednu vsoma zanimIjivu
ideju da se osnuie Disko klub. Svakog
četvrlka studenti tohnike biraće melodiju
nedelje, a poslc i mclodiju meseca. odnosno
semestra. U poslednje vrcme neorestano
se povećava interesovanje za ovaj
Klub, redovi koji se subotom i nedeljom
formdraju pred njegovom blagajnom sve više
podsećaiu na gužve za ulaznice na igrankama
na Mašinskom fakultetu.
Nevolja je, samo, što propuste u proccduri
oko učlaniivania u Klub koriste i neka
llca koja sa telrtičkim fakultctima nemaju
nikakve veze, iako bi trebalo da povlastice
koie KST pruža koriste samo studenti tehnike.
T. A.

RESTORAN NA MAŠINSKOM FAKULTETU
Zahvaljuiući saradnji Mlečnog restorana
»Atina« i Mašdnskog fakulteta, u subotu je
u zgradi ovog fakulteta otvoren novi restoran.
Do pre pet godina mašinci su u kuhinii
na fakultetu mogli da dobiju dobar doručak
za samo 20 dinara, ali je ova kuhinja zatvorena
kad je nestalo sredstava za dotiranje
tzv. »povlašćene ishrane«.
Novi restoran otvoren je pod uslovima
da fakultet obezbedi prostoriju i snosi troškove
potrošnje vode, struje i održavanja
higijene a restoran »Atina« da obezbedi cene
niže nego u ostalim lokalima »Gradskog
mlekarstva«. Tako će studentima Mašinskog
fakulteta, celoga dana, biti na raspolaganju,
po »mini-cenama«, raznovrsna jela i pdća.
Fakultetski odbor Saveza studenata razmotrlće
mogućnost da dotira doručak studenata
mašžnstva.

r. c.

1968/7

&TUDLNI

Strana 5.NE
VEROVATI
GLADNOM

VIDOSAV
STEVANOVIC

Ujutro je rrtraz popustio. S belog obzorja
dotumaralo je plavičasto zubato sunce.
Zacrveaieli su se obrazi nad šalovdma i
podignutim kragnama, koji su hitali uskim
krivudavim prtinama. Iza visokih
snežnih nasapa nazdrale su se kape i lopate nosača.
Zvuci crkvenog zvona bili su krti kao led.
Sklanjajući natrulu dasku, ovlaš pričvrščenu
ekserom, iz šupe direktora fabrike lanaca
izvukao se oduzeti stari prosjak, zvani Car.
Pogladio je prljavu masnu bradu, protrljao
udrvenjene prste, pripretio direktorovom psu,
koji je virio iz kučice, s njuškom među šapama.
Car je zagunđao:
Izigravaš čuvarkuću? Prežiš bolje ođ sebe,
džukelo.
Zatim je pljunuo, provukao se kroz rupu
u ogradi, izbio pred svetle redove novih višcspratnica
i zakoračio pored ogolelog drveća
sa snežnim šubarama na granama.
Vazda je razgovarao sam sa sobom. Upitao
bi se:
Ko sl ti, Care? Zverka li si? Kamen li sd?
Onda bi jetko odgovofio;
Niko i ništa. Ništa i niko. Đubre.
Zatim bi došao, čkiljeći veselije:
Ko zna šta je taj nije đubre, Nikako.
Taj je sveznalica. Taj je pravi čovek. Đida i po.
Je li Care?
Zakikotao bi se sebi u bradu, lukavo i potuljeno
i prezrivo dok mu je krkljalo i pištalo
u grudima. Kikotao se i krkljao i dok je
ulazio u dvorište, kucao na vrata, prosio. Samo
što bi zdravu ruku stavio na srce, smerno,
nakrivio glavu, utanjio glasom i cvileo:
Udelite sirotanu, Adrapovcu. Poslednjem
bedniku.
Ili, pokazujući na svoje resaste dronje i
rite:
Izašlom iz bolnice. Plavljenku. Pogorelcu,
Ili, ako bi zaključio da pred sobom ima
ćoveka od vlasti:
Ratnom invahdu. Žrtvi terora.
I udeljivali su mu. Skoreo hleb, ogrizine,
ukisele čorbe, kožurice od slanine, proju. Kako
ko. Obično bez reči i sažaljivo, pomalo nestrpljivo,
uz dug uzdah olakšanja, uz rođačko
coktanje jezika. Ali, ne uvek tako. Poneko bi
dodao, suznih očiju, uzdrhtale brade, stegnuta
grla:
Za pokojnike. Za bolesnike. Za putnikc.
Tada se presamićivao, klanjajućd se:
Neka im Bog da rajsko naselje. Zdravlje.
Povratak.
Dok je u sebi cedio psovke, uvrede, kletve:
Nagrdo. Uštvo. Dabgda te crvi jeli. Zcmlja
ti koske izbacivala. More te ne primalo,
Zatim bi, mirno i čista srca išao dalje, klanjao
se, prosio, zahvaljivao. Ponovo išao đalje.
klanjao se, prosio, zahvaljivao. I ponovo. I
tako do večeri, kada se s prvim mrakom vraćao
u direktorovu napuštenu šupu, s dobro nabijenim
džep>ovima, ponekad s čokanjem-dva
rakije, utruđen i zadovoljan.
Davno, pre desetak godina, podeldo je Kragujevac
na oblasti. Na strogo razgraničena područja
za prošnju. Iskorišćavao ih je redom,
jednu pa drugu pa treču pa ostale. Prsio se u
sebi:
Naše parohije goleme su kao popovske.
Samo, nama niko živi ne viri preko ramena,
Mi smo sasvim svoji. Privatnici.
Znao je kada je koja oblast iscrpena, izaubIjena,
slabonosna, i kada treba preći u drugu.
Dok ga u randjim ne zaborave. Dok ne skupe
samilosti. Govorio je:
Niko ne voli da dvaput čdni isto. Ndko
pod nebom.
Dodavao je, cereći se i povlađujućd sebe;
Samo budala premara fcravu muzaru.
Samo blesavko. Je li, Care?
I pored sve veštine prošnje ndje uvek išlo
glatko. Zapinjala je, zastajkivala, Jer, penzioneri,
dokoni starci, nakostrešene usedelice, hteli
su da dobiju nešto za svoju milostinju. Bar
zadovoljstvo da nekog grde, ispituju. Natresali
su se:
Zašto ne radiš? Lenčugo. Posla ima za
sve. Svi rade.
lli, drhtureći od saučeŠća i osude:
Zar nemaš nikog da se stara o tebi? Zar
si bez kuće i kućišta? Nije li sramota tvoju
rodbinu?
Naj.sori su bili uštogljeni penzionen sa šeširima,
štapovima, kolicima, mekim cipelama:

A starački dom? Zašto ne odeš u starački
dom?
Takvima je odgovarao natmureno, piljeoi
u zeml ju, osomo:
Ne primaju bespariće. Možda bi da
imam neku orkavicu. Ja ništa nemam. Bdo
sam nosač, tegleća marva.
Penzioneri bi produžili, prskajući pljuvačkom,
šušljeouoi kroz veštačke zube;
Nisi valjda ništa drugo ni pokušao. Vredan
uvek zaradi za ome dane. Snađe se nekako.
On se Ijutio d još jače krkljao, tresući ritama,
mlatarajući oduzetom rukom:
Prodavao sam cicane marame, češljeve,
ogledalca, pantljdčdce, Zatim lozove i muštikle.
Zatdm ukrasc od slame. Skupliao sam priloge
za orkve. Boleštinu sam zaradio.
Dok je u sebi besneo i psovao:
Džimrije. Lopuže. Pleme li vam i seme.
vSrećom, takvih nije bilo baš mnogo. I nisu
uvek bild dosadnd i napasni, ti onemoćall pakosndci.
Samo kada ih ukoče kostobolje. Samo
pred kišu d ujesen kada oblačno olovno nebo
legne na mbkre krovove, I ponekad kada zakasne
penzije. A to se ipak lako moglo podnetd.
Tešio se:
Nikome nije sve potaman. I bogatunima
dođe cmi petak. I popovima kad se niko ne
rađa a ne umire. I oficirima kad zapuca i zagusti.
Svakom dođe mečka pred kuču.
Godinama se koristio tuđim sažaljenjem,
prosdo svuda pomalo. Upoznao je kuče vile,
straćare, barake. Up>oznao je Ijude dobričdne,
prznice, nederibunde, pakosnice. Upoznao
je krajeve grada Vašarište, Sušicu, Pivaru,
Palilule, Abosiniju. Znao je o njima sve što mu
je trebalo, čak i nešto preko toga, za svoju
dušu. Mogao je da priča o svemu i svačemu.
Mislio je:
Neki se penju. Neki jure ženskadiju. Nefci
odlaze. A svi se boje d drhte.
Dodavao je, uživajući u svojoj pameti:
Niko nije siguran. Niko miran. Nema
srećnih i zadovoljnih.
I još, likujući nad tuđom bezmemom glupošću:
A sve je prosto. Cisto i jasno. Ko ništa
nema, nema šta da izgubi. Mi ništa nemamo.
Je M Care?
Svoje ponašanje podesio je prema prildkama.
Uz nekoliko pravila. U višespratnicama
treba samo zazvoniti, pognuti glavu, ćutati. U
kućama sa terasama i baštama biti smeran,
učtiv, kratak. A u periferijskim straćarama
treba pomenuti mrtve, nesreću, zlehudu sudbinu,
opsovati vlast. Svega toliko.
To su bila njagova jedina praviia. Sasvim
jednostavna, ali primena kojih zahteva oštro
oko i pronioljiv um. Stoga je laskao sebi, kada
su mu punili džepove i čokanj-dva rakije:
Treba se zavući pod kožu. Nekad obrlatiti
rečima. Nekad ćutanjem. To je dvaput
dva četiri.
I tako je išlo godinama, skoro bez promene.
Samo što bi ga katkad poterali psi ili dečurlija.
Ili što bi mu se izrugivali regnati, svadbari, pijanci,
dokonjaši. Ništa više.
Ali, najzad su ga skoletele nevolje. Snegovi,
koji su mesecima neprestance vejali i vejali,
kao da su zajedno s prugama, drumovima,
ulicama i drvećem, zatrpali i Ijudsku predusretljivost,
zapretali je duboko pod smetovima.
Najednom se pokazalo da dvaputdva nije
baš uvek četiri. Najednom su počeli da ga teraju
sa svih vrata. Drečali su:
Cisti se, neradniče. Gubi se, prokletijo.
Još nam se i ti na vrat tovariš. Nestand, dok
dlanom o dlan.
I svuda tako. Majušna starica u crnind, pre
dobra i blaga jednom mu je dala stare sinovljeve
čizme siknu:
Dok se jadni mrtvi u grobu smrzavaju,
takvi kao ti kuže zemlju, Smrt bih ti udelila.
Ušuškani i utopljeni penzioneri u vatiranim
kaputima šušljetali su kroz veštačke zube:
—■ Takvog nikogovića ni zub da zaboli. Bože,
dušmanine. šta smo ti skrivili? Zar smo
krali? Zar smo übijali?
On je s mržnjom odgovarao u sebi, zatvarajući
vrata:
Krivi ste što ste živd. Krivi ste što ste
sitd. Krivi ste.
Zatim je rskim prtinama odlazio dalje, sledećim
vratima, veran svom osveštalom pravilu
da nikad ne treba ujedati ruku koja te hrani.

Jer, izbeani se čovek, izvuče, istrese jad i goi>
oinu, pa će kasnije, zbog griže savesti, dati i
preko mere. Tešio se, opipivajući prazne džepove:
Ješće ih kajanje što su gladnog oterali.
Pobojaće se da im Dobri Bog ne stavi to na
raboš. Je M, Care?
I zatim, začkiljivši lukavo i nabravši sitne
bore po licu:
Kad bi ga bilo gore, na nebesd, Oca, Svedržitelja,
Tvorca neba i zemlje i svega vidimog
i nevidimog. Kad bi se čelovječeska muka tical,a
tog matorog sebičnjaka. Boli ga ćoše.
Kada se radilo o darodavoima, retko se varao.
Ali, ovoga puta se potpvmo prebacio. Svuda
su bili isti, kada je navratio po drugi put,
i po ko zna koji put, jedva se probijajući kroz
sneg, pavši nekoUko puta u smetove, skočanjen
i poraodreo. Nije pomagala ni jedna toliko
puta oprobana veština. čudio se:
Ni kada umireš niko ti ne veruje, Care.
Prokletstvo.
U rabatnoj ledenoj straćari poređ pruge,
punoj musave promrzle dece i nabusitih žena,
dreknuše, ne saslušavši ga:
šta? Još nam na muke staješ? Salu teraš
?I sami koske glođemo. Marš ili će ti koža
pucati.
Pregojeni beznogi starac, koji jc i ranije pokušavao
da ga s kreveta opauči štapom, zlobno
priupita:
Nisi probao sneg da ždereš? Bićeš sdt
do groba.
Zatim dometnu, pripremajući štap u potaji:
Nauči se da ne jedeš. Taman se naučiš
i više ti ništa ne treba. Dva metra zemlje
jedino.
Onako otromeo, jedva se uklonio vešto hitnutom
štapu. Nije se čak ni naljutio. Bio se
navikao na uvrede.
Mučilo ga je nešto sasvim drugo. Jer, psovanje
i govorenje u sebi, naslada i zabava i
osveta i strast i nadoknada, nikako mu više
nisu išh od ruke. Baš nikako. Jer, jezik mu ni
izdaleka nije bio oštar i pogan kao ranije. Jer,
kao da su se, sa vodom, prozorima i nosevima,
zamrzle i reči. Ređao je, po navicd:
Zlikovci bez obraza. Funjare smrdljive
i slinave.
I zatim, tražeći u sebi staro uživanje:
Jalove rogonje. Izmetine iz slivnika.
Vrengaši.
Uzalud. Uzaliud bi ispovratio celu svoju bogatu
i slikovitu zbirku uvreda, piskova, kletvi,
zlokobnica, podsmeha. Nisu ga više veselili i
bodrili ti usiljeni razgovori sa sobom. Sištao
je u mraz i hladnoću:
v — I jeste mi zadovoljstvo svađa s gladnim
i žeđnim. Nažderi ga i napij pa će brbljati kao
čvorak. Propevaće.
Odbijen i teran svuda, uverio se kako je
pogrešno njegovo mišljenje kako nesreće
čak i oluje, suše, gradovi i snegovi omekšavaju
Ijudska srca. Naprotiv. Postala su ledenice,
ta smežurana i samoživa srca. Postala
su gvožđe. Jer, već dva dana, dva duga dana,
dva ledena dana, ništa nije okusio, ništa nije
stavio u usta.
Prekjuče je direktorovom psu ukrao neoglodanu
kravlju kost, isisao joj srž. Bila je to
ukusna, ali nedovoljna i slaba hrana. Škoro
podsmeh, a ne hrana. A kada je juče pokušao
ponovo, pas je zarežao, skočio, otkinuo mu nekoliko
dronjaka. Zamalo mu nije razderao
grlo. Inače, podnosiM su se i živeli u miru već
pet godina, on i pas. Mrmljao je sebi u bradu:
I džukela čuva svoje. I džukela ne da
svoje. Zar ne uziraa koji je jači? Je li, Care?
Ipak, nije sasvim izgubio nadu. Postoji još
jedan izlaz, koji je ostavio za krajnju nuždu.
Jedino taj, poslednji.
Pre desetak godma, dok je još valjao, grbava
i ružna udovica nekog lončara potplatila
ga je da spava s njom. Muž joj je bio džimrija,
krvolok i mekokitić. Posle njegove smrti, pateći
zbog nestašice mlađanih šegrta, snalazila
se kako je umela. Uglavnom je potkupljivala
uličare, protuve i dangube. Tako je i natrapala
na njega, dok je pijan spavao u jarku pošto
je sa proneverašima propio posleidnje cicane
marame, ogledalca i lozove. Dopala joj se njegova
čvorugava i žilava prilika.
Odvela ga je smesta svojoi kućici na periferiji,
odmah iza fabrike lanaca. Okupala ga
je, nahranila, napojila, obukla u pokojnikova

odela. Danima i noćima oedila je snagu iz nje*
ga, draškala ga, gnječila, izazivala, pridizala
biberom i rakijom. I on je pošteno isptmjavao
ugovor, jer se onda još nije bio oduzeo. To
se desilo dosta docnije.
Zatim ga je lončarka, našavši nćkog blesa*
vog, šireg nego dužeg marondžiju, oterala. Prosto
ga je metlom najurila iz kuće ispod fabrike
lanaca, uzgred ga okrivivšd da je ukrao
Lončarev džepni sat s lancem. Vrištaia je na
njega:
Nisam znala da gajim guju u nedrima.
Iskoristio sd me, upropastio si me. Razbojniče.
Kreštala je s praga, dok su susedi virili
preko tarabe:
Bog mi je svedok da uspomenu na pokojnika
nisam ulcaljala. Cista sam i slaba. Prokleta
da je moja dobrota.
I on je otišao, pobegao glavom bez obzira,
isceđen i smaiaksao pod udovičinom neutaživom
požudom, iz kuće u koju se uselio blesavi
marondžija. Nikada se više nije vratio.
Ali, sada je zaključio da može učiniti dve stvari
odjednom: najesti se i osvetiti. šištao je kroz
pomodrele usne:
Hoćemo li poštenu razmenu? Mi njoj ćutanje,
a ona nama hleba i supe i pečenih koka.
Je Ji, Care?
Trljao je udrvljene ruke i gladio prljavu
bradu:
Mi smo poštena ženska, udova poštenog
lončara. Obraz nam je čist pred gradom. Nećemo
nikakvu bruku.
Cerio se, unapred uživajući u svemu:
A kad budemo siti i napiti, možda ćemo
i nešto drugo hteti? Nesto masnije. Kako nam
bude ćef, Care.
Na uslcim prtinama grubo su ga gurali zim*
sld kaputi sa podignutim kragnama. Izgledalo
je da negde u daljini brundaju kamiand. Po
belim šubarama grana vrapci su još prosdpaJi
sitno dživdžanje. Mrmljao je, prebrojavajua
straćare pod snegom:
I ptičice se raduju. Biće pečenih koka i
supe i mekanog hleba. Biće i još nečeg. Raduj*
te se, ptičice.
Prošao je lcroz malo dvorište i zćikucao na
niskim vratima:
Kuc, kuc, Care. Otvonite se rajska vrata,
vratašca.
I doista su se otvorila. Zaškripala su i raskrilila
se. Pred njim je stajao nizak, širi nego
duži, čovek u potkošulji. Bio je znojav, razbarušen
i riđokos, sav natopljen mirisom rakije,
masnih jela, neoprane kože i pregrejane
sobe. Zabobonjao je, češući se po maljavim
prsima i dižući spale pantalone:
Tražiš li nešto, priko? Da nisi nešto iz*
gubio, prikane? Iznenađen ali ravnodušan,
Car je zdravu ruku stavio na srce, nalcrenuo
glavu, začkiljio i skupio sve sitne bore po licu.
Procvileo je nekakvim prozeblim glasom;
Tražim Gospođa Tinu. Nju lično tražim.
Debeljko je zabrektao, zapahnuvši ga minsom
rakije i crvenilom dubokog ždrela iza krnjavih
zuba:
Kasniš, prikane. Mnogo kasniš. Gospođa
je odapela još lane. Načisto je otprdeknub
gospođa. Valjda se već s nekim saživela dole
pod zemljicom. Njen udovac ti to jamči.
Zatim je zabrzao, češući se po prsima sve
bešnje:
Kasniš sa saučešćem, priko. Mnogo kasniš.
Jer, nisi ti jedini koga je gospođa smrtno
ucvelila. Bilo je mnogo takvih ucveljenih. P°"
kojnica je, neka joj je carstvije nebesko, bUa
široke ruke, Njen udovac ti jamči.
Rokčući, tresući trbuhom, dižući spale pantalone,
blistajući znojem i crvenilom ždrcla.
zalupio mu je vrata pred nosem.
Car je još nekol’ko trenutaka stajao na pragu,
promrzao i ravnodušan, buljeći u belinu
svoid oko sebe. Video je jasno kako u blistavoj
cialiini stoji grad. u gradu žena, u ženi toplota,
u toploti grob, u grobu dečak Car sa cicanom
maramom oko vrata i zlatnim krugom iza
temena. Video je psa kako kida dečakovo
grlo. Zatim je pošao prema njima i pao u srnri.
Uveće je mraz ponovo stegao. Sivo halaplj l ;
vo nebo progutalo je smrznnti sunčev kotur i
prepletene vence gradskih svetiljlri. A sneg.
koji je ponovo vejao odasvud, zatrpao je uskoro
i krte zvuke crkver.og zvona.

Strana 6.

STUDENT

I*B/7Pogovor
mržnji

Ostvari li čovek sebe kao potpunl i zatvo
rcni sistem, tj. realizuje li potpuno samo jedmi
mogućnost svoga bića dok ostale mogućnosti
podredi strogom diktatu izabrane moguć*
nosti/ takav čovek, ukoliko želi da očuva sebe
kao sistem, mora u zapostavljenim mogućnostima
videti opasnost. Kada bi se zapostavljene
mogućnosti, usled nekih okolnosti otrgle
ispod diktata izabrane mogućnosti, kada hi se
poćele razvijati iznad propisanih im granica,
ceosistem bi se opasno poljuljao. Ako čovek,
kao dvonožni sistem, ne može da spreči ovo
opasno Ijuljanje, on se nalazi u situaciji u kojoj
mržnja nije neočekivana pojava.

Mržnja je jedan od načina uklanjanja nepoželjnih
bića ili nepoželjnih činilaca žiivljenja.
Mržnja se javlja posle neuspeha svih drugjh
načina otklanjanja nepoželjnosti, javlja se
kao poslednji, samrtnički, trzaj, kao ropac.
Stoga, kada naiđe neizlečiva bolest i satera
čoveka u srcfe, ono može da reaguje mržnjom.
AM, mrzeti bolest zaista je teško. Mržnja ostaje
nezadovoljena sve dok je ne oseti predmet
mržnje a bolest je i slepa i gluva. I srce
počinje da mrzi u sebi stešnjenog čoveka, počinie
da mrzi i đruge Ijude.
Kroz mržnju, kroz taj odbojni stav prema
svemu, srce nastoji da odgurne od sebe sve
ono što ga stešnjava. Na taj način srce se nada
da će ostati samo, da će, odbacivši sve, odbaciti
i neizlečivu bolest, Nasuprot srou koje voli,
srce koje mrzi ne oseća se usamljeno, ono se
oseća opsednuto, zatrpano, prigušeno, prepuno
i utoliko želi da se oslobodi. Srce mržnje u
usamljenosti vidi svoju slobodu.
Međutim, bolest ostaje neizlečiva pa ma
koliko srce mrzelo. Dakle, srce nikako ne može
mržnjom otkloniti bolest. Srce može odbiti od
sebe sve Ijude, može uništiti čoveka stešnje*
nog u sebi, može načiniti pravu pustoš, ali
bolest ipak ne može da progna a time ne može
da ostvari svoju samoću kao svoje oslobođenje.
Pošto srce ne može da se neposredno bori sa
samom bolešću i pošto bi odstranjenjem svih
Ijudi srce ostalo neposredno suočeno sa bolešću
(a to srce želi da izbegne jer bi mržnja
ostala nezadovoljena), ono mora da zadrži
predmete mržnje u svojoj blizini. Zadržavši
ih, srce može i dalje da mrzi, može i dalje da
se opire, da se oslobađa na nestvaran način.
Međutim, stvarni Ijudi su zaista uklonjeni
mržnjom. Kako srce ipak ne bi ostalo samo,
bez predmeta svoje mržnje, ono stvara imaginame
Ijude i okomljuje se na njih. Zaista je
teško srcu koje mrzi.

BOSKO RANISAVUEVIĆ

NIZ BLAGO TALASJE GRANA

1.
Noć je luka iz koje kreću jedra
Niz blago talasje grana
Odnoseć' nas u polja zavičajna, vedra
Gde kipte zvezde u krunicama rana,
'vegde daleko, iza ko zna koga brda,
Reka žena prosula je belutak glasa
Mesec je pastir Sto goni krda
Preko neba i vlažnog lišća talasa.
Slušamo govor prispeli sred vrta.
plodovima od kamenja i kiše:
Mesećina tu ndše lice crta
I vetar ga lakim dahom briše.
Zaspali sred trave pusti i sami!
Ni reke više, ni njena glasa.
Zaspali u vrtu i tami
ronesmo cvet umesto kompasa.
2.
Moleti te, prepustiti se kiši
” voće kasno, ispod zelenih balkona.
Moleti te i biti tiši
°d zaspalog bulkinog zvona.
Voleti te, cvet mirisati, ženo,
Ggrađen tvojora Ijubavlju ko vrtom.
uok zuji malo meseca vreteno
v °leti te u sjaju svud prostrtom.
te, slušati vodu
U Jienci drveta pred očevim pragom,
Übraci jutrom svežu jagodu
u sumi posutoj sunčanom maglom.
Moleti te krtim prstima lista
;* a prozonj sobe, na obali Sveta.
y°*eti te u suncu što blista
, z te k otvorene ćašice cveta.

(ođlomakj

BOSKO BOGETIĆ

Digest made
in Jugoslavia

BIBLIOTEKA
»KNJIŽEVNOST
U ŠKOLI«
IZDAVAČKI
ZAVOD
»lUGOSLAVIJA«

kratkl kurs knjževnosti, i kao svaki đrugi
»kratki kurs«, ali još u većoj merti, stvara
sumnjiva poluznanja. Osim toga, sastavljači
ovakvih »izvoda« ignorišu specifičnu prirodu
umetmčkog dela, koje je homogena celina,
struktura u kojoj svi delovi imaju svoju punu
vrodnost i značenja samo u složenom, uzajamnom
odnosu sa drugim delovima. Svako
izdvajanje i samostalno prezentiranje odlomka
nekog romana, novele, pripovetke ili pesme,
neminovno menja narušava i izobličava
njegovo mačonje u okviiru celine i njegovu
umetndčku vrednost. Najzad, književnost se u
koncepciji ovakvog izdanja zavoda JUGOSLAVIJA
pojavljuje, hteo to neko ili ne, u stvari
kao balast koji se mora što pre savladati, otkloniti,
prvenstveno kao obaveza srednjoškolca
u nizu drugjh obaveza.
U ozloglašenim dajdžest izdanjima u Americi
književna dela su prekrajana i skraćivana,
da ih nri sam autor, verovatno, ne bi lako poznao.
Iz Dostojevskog bi sc, na primer, izbaciii
svi »dosadni« delovi, a ostavljen samo akcioni
kostur, fabula romana. Biblioteka KNJI-2EVNOST
U ŠKOLI, zamišljena kao nekakva
pomoć srednjoškolcima, podseća, na žalost, na
ta američka dajdžest izdanja. Inače, neposredni
uzor prema kome je stvorena ova b blioteka
bila je najverovatnije, franouska školska serija,
CLASSIQUES LAROUSE koja ima upravo
takvu zlosrećnu koncepciju. Sto, možda, najviše
začuđuje, urednik ove cdiioije JUGOSLAVIJE
je Zoran Gluščović, a odgovorni urednik Jara
Ribnikar.

Izdavački zavod JUGOSLAVIJA prošaito
je u poslednje vreme svoje delatnosti udavanjem
beletristike u nekoliko lepo
opremljenih, ilustrovanih serija. No, svojim
najnovijtlm poduhvatom, izdavanjem hiblioteke
KNJIŽEVNOST U SKOLI, JUGOSLAVIJA
se ni u kom slučaju neče proslaviti. U toj seriji
je planirano sto knjiga, izašlo je prvih deset,
i moramo odmah reći nadamo se i poslednjih.
Zamišljena kao biblioteka koja će u
jednoj knjižicd pruždti srednjoškolskpm učeniku
studlnju o piscu, dzbor iz njegovih đela s
komentarima, bibliograf'ju i spdsak literaiture
9 tom piscu, serija KNJIŽEVNOST U SKOLI
je u prvih deset knjiga predstavila: Balzaka,
Lalića, Nazora, Cankara, Kranjčevića, Kosovela
i Voranca, Rastka Petrovića, Lazu Kostda,
Desanku Maksimović, i staru srpsku književnost.
No ti su se pisoi pojavili u ovom iizdanju
»očempanii«, u izvodima, u adlomcima. NajboIje
su, naravno, prošli liričari, jer pesme nisu
dugačke kao ramani, te nisu morale biti sabijane
u »Prokrustovu postelju« ove tužne serije.
Ali Laza Kostić je lipak b!o »potkresan«, i
to u izboru njegovih drama. Iz Maksima Crnojevića
štampan je samo 111 čin, a iz Pere
Segedlnca II čdii.
Najviše su, međutim, stradali romanopdsci.
Koncepcija urednika ove biblioteke je kao oluja
opustošila njihova dela, i tako je, na prinier,
Lalić predstavljen sledećim »dzborom«
(koji je načinio pisac uvodne studije Aleksandar
Petrov): Svadba 13 strana; Zlo proljeće
18 strana; Raskid 8 strana; Lelejska
gora 30 strana (velikodušno, bez sumnje);
Majka 25 strana. I BaJzakova dela su dsto
tako drastično skraćena. Moramo se sažaliti
nad Evgenijom Grande (30 strana)J*ukovnikora
Saberom (7 strana), čiča Goriom (37
strana), pa i nad Gopsekom (5 strana), Velikd
BaJzak se skupio kao njegova Sagrinska
koža (17 strana) te su se Izgubljene lluzlje pojavile
u izvodu od 8 strana. Studija i izbor delo
jc Milana Komneniča.
Pripovedači su, može se reći, imaM sreće.
Jpak, Vorancovti Samonikli su spaili na odlomak
od 14 strana, a Nazorov Vell Jože na 10
strana. Sta lii će, pitamo se, ostati od Tolstoja,
Dostojevskog, Tomasa Mana, Foknera i drugih
vel!ikih pisaca koji su' takođc predviđeni
ovom ediaijom?
Ovakva izdanja dvostruko su štetna. Prvo.
stvaraju kod čitaoca iluzijlt da su upoznali
stvaralaštvo nekog književnika pročitavši »parčiće«
iz njegovog opusa, i da niije potrebno da
čitaju njegova dela u celini. Tako KN-U2EVNOST
U SKOLI predstavlja, zapravo, nekakav

GVOZDEN EROR

Pesme

Predobro znam stanicu 24.
I tvojih dolazaka svaki detailj.
To što bi, silazeći, mene spazila
Bilo je samo deo jednog pokreta.
I to što bi me poljubila, ovlaš.
I onda, pričajući, nekud povela
Bejaše deo istog programa kretnji
Nehajnih, kao sklanjanje kose s čela.
Danas ćeš sići... Stati. Nestrpljenje fcriti.
Nehaj glumeći zepšćeš od slutnji il kiše.
Mene dugo vremena neće biti.
A onda me neće biti nikad više.

IZ VOZA OPET VIDIS...

Iz voza opet vidiš
Promiču predeli stari:
Niski vocnjaci
Prozračni topoljari.
I opet se s kretanjem voza
Stvara poredak nestalni:
Redovi pravi
Redovi dijagonalni.
A linija horizonta se
Neprestano spušta i diže
I od toga ti se čini
Ko da se u stolicd za Ijuljanje njišeš
Uspavljuješ se. Voz iuri.
Voćnjaci i topoljari davni.
Redovi pravi
I dijagonalni.
Reci, otkud ti rešenost
Na put kojkn se nigde ne stiže,
Snaga da juriš što dalje
Kad sve te privlači bliže?

HILJADUGODISNJI PLJUSAK

Cinilo se: sve je jednostavno.
Zemlja u vodi plovi.
Vrlo malo zemlje.
Hiljadugodišnji pljuskovi.
Kratkotrajni susreti.
Traganja za istinom.
A onda, gušeći se u poljupcimaUdaljavamo
se vrtoglavom brzinom
Malo svetlosti, pa opet noč.
Pokašto tek odsevi.
A kao zavese
Hiljadugodišnji mlazevi.

MIODRAG STANISAVUEVIC

Sistematični dualizam
Džordža Santajane

lako Santajana nije bio realističld filosof,
izvesni američki realisti još uvek
navode njegove reči kao bibliju, najviše
zbog toga što njegova poetična retorika
predstavlja izvrstan tekst za njihove propovedi.
On je tako dao pokretu širinu i usrdnost programa;
on je formulisao i »prirodnu osnovu«
i »idealni cilj« američkog realizma. Pa ipak
Santajana nije to ništa više do polovični realista
i polovični Amerikanac. Jedan od najopštijih
i osnovnih odredbi američkog realističkog
übeđenja jeste vernost nauci. Trajna ambicija
realizma je da izgradi metafiziku ili bar teoriju
postojanja koja bi bila sasvim naučna.
Santajana ndje gajio ovakvu strast prema nauci,
i u polemike realističkog pokreta ušao je zbog
prijateljstva ca Carlsom Augustom Strongom.
Iz ove polemike naslala je Santajanina knjiga
»Skepticizam i animalna vera« (Scepticism and
Animal Faith, 1923) koja predstavlja najubedIjiviji
iskaz njegovog dualizma. Pošto je otkrio
četiri domena bića, on u takvoj meri ističe
»život duha«, da je većina njegovih naučnički
umnth prijatelja realista bila alarmirana. Oni
su verovali da je Santajana podlegao uticaju
Italije, verovatno svetog Rima. On sam je
rekao da ga je njegov italijanski prijatelj, Leon
Vivante, naučio da shvata duh ozbiljno. Ovo
je podrazumevalo da on sada shvata »intuiciju«
važnijom od razuma, i imaginaciju značajnijom
od nauke. Kada se osvrće na svoju ranu knjigu
»Um u zdravom razumu« (Reason in Common
Sense) Santajana je bio pogođen konfuzijom
u njoj i kaže da bi je trebalo ponovo napisati,
ali, ocenjujući da ona ima izvestan istorijski
značaj kao oznaka prekretnice, zadovolja-

va ce pisanjem novog predgovora. Pratiti prelaz
od »Uma u zdravom razumu« do »Skepticizma
i animalne vere«, znači pratiti nužnost
dualističkog realizma nastalog iz dvaju psihologija
Viljema Džejmsa.
»Um u zdravom razumu«, uvotdna knjiga za
»Život uma« (Life of reason) otkriva dominaciju
uticaja Džejmsove misli, uprkos klasičnom
jeziku kojim je napisana. Upotreba termina
»zdrav razum« u naslovu, predstavlja prilično
neobičan dokaz, jer se termin ne pojavljuje u
samoj knjizd, i svakom čitaocu postaje jasno
da ga Santajana ne koristi u tehničkom smislu
reči, već, kao i Džejms, radi označavan.ja
jednog stava naivnog realizma, odsustva želje
da se raspravi valjanost prirodnog (iskustvenog)
saznanja, njegovog prostodušnog prihvatanja
običnih činjenica iz iskustva.
Kada je Santajana prikazivao Džejmsove
»Principe psihologije« (Principles of Psychology)
za »Atlantic Monthly« 1891, hvalio ih je kao
doprinos fiziološkoj psdhologiji, a njegovo sopstveno
stanoviŠte Još uvek je bilo stanoviŠte
skeptičnog naturalizma, kao što se to moglo
videti iz njegovih soneta. Ovo je jasno i iz
sledečih redova ovog prikaza:
»Njegov (Džejmsov) pristup svim pitanjima
nije jednako radikalan i oštar, tamo gde se nalaze
njegove naklonosti, oštrica kritike je otupIjena.
Treba se samo vratiti sa raspre o percepciji
prostora, na primer, do one o slobodnoj
volji, automatizmu ili prirodi duše, pa da se
opazi razlika. Prema ovim problemima profesor
Džejms se odnosi obazrivo, zbunjeno i pokroviteljski;
a u svojoj krajnjoj odluci on je

bez sumnje vođen svojim estetičkim i moralnim
predubeđenjima. Ovakav postupak nije nefilosofski
za nenekog ko, kao Loce, veruje da
su naši moralni i emocionalni instinkti najbolji
vodiči do potpune istine. Skeptik će se nasmešiti
ovakvim übeđenjima i progunđati nešto
o misticizmu i sujeverju; a držati se takve
vere i graditi na njoj može, verovatno, da
razbije jedinstvo i oslabi snagu pristupa kao
što je ovaj, metoda koji je objektivan i eksjperimentalan«.
Ali do vremena kada je napisao »život uma«
(1905) on je već prihvatio Džejmsovu analizu
iskustva kao »toka«, koji on naziva »flux«, a
njegova teorijska analiza »zdravog razuma« u
prvom delu knjige sledi opšte stavove Džejmsove
»Psihologije«, U pismu Džejmsu o svojoj
knjizi on naginje »zdravom razurau, što znači
jednostavno način da se neko izrazi«. Zatim
govori o »zdravom razumu progresivnog tipa,
nauci«, i dodaje: »Može se suprotstavljali zdravom
razumu to da je sunce veće od zemlje. ali
ne zdravom razumu primenjepom na celinu situacije.
Zato mi ovo učenje izgleda razložno u
metodu i u rezultatu, mada paradoksalno po
svom jeziku«. Ovaj odnos prema »paradoksalnom
jeziku« izgleda mi kao dokaz da je Santajana.
već u to vreme, bio svestan dvosmislenosii
u koje su se Džejms i on bili upleli, i na
koje se on vraća u uvodu u drugo izdanje (1922)
ne vise kao »paradoksalnom jeziku« zdravog
razuma, već kao konfuziji misli o »prirodi« i o
»ideu u prirodi«.
Oko godinu dana ranije pre ove prepiske o
bantajanmoi kniizi. Džeims mu ie poslao nri(NASTAVAK
NA 8. STRANI) F

1968/7

STUDENT

Strana 7.U BEOGRADU—NE
KAO STRANCI

U poslednje vreme počela Je da se ostvaruJe
značajnija saradnja Saveza studenata i
Gradske konferencije Socijalistlčkog saveza
Beograda. Pristupilo se razgovorima o onim
oblastima akađemskog života koje su od posebne
važnosti za grad u celini. Naime, primedbe
gradskih foruma da se prisustvo Univerziteta
kao institucije, njegovih profesora I
studenata, ne oseća dovoljno u gradskoj sredini,
1 primedbe Univerziteta da se grad nedovoljno
interesuje za njegove, pre svcga materijalne,
probleme, navele su obe strane da se
sastanu, upoznaju jedna drugu sa sopstvenim
potrebama i mogućnostima i naprave konkretan
program za zajcdnlčku akciju. Na dnevni
red jednog od prvih takvih sastanaka stavIjena
su neka pitanja u vezi sa fcoravkom stranih
studenata u Beogradu.
Naša zemlja je več petnaest godi'na otvorena
prema stramim državljanima koji žele
da se u nioj školuju. ali još nema dovoljno
iskustva u prihvatanju i vaspitavanju stranih
studenata. Pošto trenutno na Beogradskom
univerzitetu studira preko 1700 stranih državliana
iz oko 90 zemaJja, Rektorat i Savez studenata
ne mogu sami da vode brigu o ovoj
specifičnoj studentskoj populaoiji, posebno
zbog toga što je rešavanje nekih problema u
životu stranih studenata više u kompetenciji
gradskih društveno-političkih foruma.
zloupotrebof.no gostoprimstvo ili
USLUGA DOMACINA
Vrata jugoslovenskih tmiverziteta otvorena
su pre svega studentima iz nerazviienih zemaIja
Azije, Afrike i Lati’nske Amerike, čije jc
školovanje i stmčno osposobljavanje vid konkretne
pomoći tim zemliama. Međutim, sve
je veći broj onih mladih Ijudi koji na studije
u Beograd dolaze privatno.
Postalo je jasno da nije dovoljno ulagati
sređstva jedino u stručno osposobljavanje
mladih Ijudi stranog državljanstva i da je neophodno
ozbiljnije shvatiti obaveze prema njima,
pre svega u oblasti ideološkcvpolitičkog
rada. Neorganizovan prijem stranih stuđenata
koji u Beograd dolaze iz vrlo raznovrsnih
sredina, često niskog niivoa ideološke svesti,
ima neke zabrinjavajuće posledice. Domovi,
klubovi, čitaonice stranih ambasada u Beogradu
postaju mesta gde se formiira politički
profil stranog studenta, gde se on vrbuje za
raznovrsna politička, ideološka, religiozna shvatanja.
Pojedine ambasade imaju specijalne kadrove
koji na razne naaine vrše političku propagandu
među stranim studentima. Pošto im
se ne pomaže. u nalaženju privatnog smeštaja,
stranci često dolaze u krugove koji su neprijateljski
raspoložend prema savremenom jugoslovenskom
društvu, upliču se u razne švercerske
afere, sumnjive poduhvate, podvođenje i
slično. Barovi i kafane postaju glavna stečišta
stranih studenata, česte su tuče i obijanja, kriminal
je u porastu.
PREVELIKI TEKST ZA KLUB
MEĐUNARODNOG PRIJATEUSTVA
Klub međunarodnog prijateljstva, koji je
jedina specijalizovana institudja za rad sa
stranim studentima, nema materijalnih d kadrovskih
mogučnostd đa organizuje i politički
i društvenii život strandh studenata. I pored
stalnih napora, klub nije uspeo da okupl večinu
stranaca koji studiraju u Beograd I da
uspostavi čvrše veze sa svim ideološkim grupaoijama
koje među njima postoje. Jedan broj

korisnih inicijativa, zbog ograničene materijalne
baze kluba, noje mogao da bude ostvaren.
Tako su propali pokušaji da se svim stranim
studentima obezbedi stručna praksa u odgovarajućim
privredni'm kolektivima, da im se
omoguoi da, putujući Jugoslavijom, neposredno
upoznaju proizvodne i samuopravne procese
u priwedi d dinamiku društvenotg razvpja u
zernlj'i. Klub ndje bio u mogučnosti da pošalje
potrebnu literatima i materijale onam studentima
koji su po povratku u svoje zemlje želeli
da osnuju klubove prijatelja Jugoslavi je i da
ostane u stalnoj vezi sa tim mlad : m Ijudima
koji trenutno zauzimaju istaknuta mesta u
privrednom i društvenom životu svojih zemaIja.
TREBA OCUVATI I UGLED UNIVERZITETU
Na pomenutom sastanku govorilo se gotovo
četiri časa, čulo se mnogo primera koji pokazuju
da često optužujemo strane stuiđente za
ono što je pre svega naša krivica. Da bi se übuduće
jasno i ravnomomo raspodeVle obaveze
koje grad domaćiin ima prema stramra
studentima, formirana je komdsija kojoj je
stavljeno u zadatak da reši neke od najvažnijih
problema stranih studenata. ali i da oceni
postoji M potreba za jednim stainim gradskim
fommom ove vrste.
Komisija će ostaviti po strani sva mnogobiojna
p : tanja koja sau kompetencdji saveznih
organa, ona če organizovati akoiju za poboljšanje
uslova života stranih studenata u Beogradu.
Jasno se pokazalo da treba početi menjanjem
sadašnjeg načina privatnog smeštaja
stranih studenata i pokušati da se gradsko obrazovne,
umelniićke, kulturne institucdje jednira
delom svog reprezentativnog prograraa okrenu
ovoj publici. Predsta\mici Socijalističkog
saveza, Rektorata, Saveza studenata i Privredne
komore treba da odluče koji su najpogodniji
načind za povezivanje stranih studenata sa
beogradskim privrednim organizaoiijama, i da
nađu najbolje obVke informativnog idejno-poIvtičkog
rada sa njima.
Interesantno je nap>omenuti da je na sastanku
dosta jasno iistaknuto i sledeće: kad več
nemamo materiialnih snaga da zadovoljimo
sve potrebe veliikog broja stranih studenata,
njihov broj bi trebalo uskladiti sa našim realnim
mogučnostdma. Tada bismo od njihovog
boravka u Beogradu i mi i cnd imali veče koristi.
Ovako misli Sooijalistički savez, jer se sve
više suočava sa problemima studentskog standarda
uopšte. Ne potoji mogućnost da se životni
uslovii stranih studenata znatnije poboljšavaju
izvan osnovnih obaveza koje društvo ima
prema studentima u celini.
Ovakvo rešenje dvostruko bi odgovaralo i
Univerzitetu: pre svega zbog toga što njegove
kadrovske mogućnosti ne dozvoljavaju prijem
većeg broja stranih studenata, a zatim što su
profesori pod stalnim pritiskom činjenice da
strani studenti imaju veMkih teškoća prilikom
uklapanja u novu sredinu. Obezbeđivanjem odgovarajućih
uslova za život i rad stranih stuđenata.
Univeraitet bi raogao lakše da primeni
na njih neophodne akademske kriterijume u
nastavi i ocenjivanju, a time i da sačuva odgcvarajući
ugled.
Ovo mišljenje blisko je i Savezu studenata.
Manji broj stranih studenata u sadašnjim uslovima
omogučio bi da se ovi studenti bolje uklope
u studentski život Beograda, da se sa
njima konstruktivnije i ozbiljnije sarađuje,
da se preduzdmaju brojnije političke aikcije,
naroč'to međunairodinog karaktera, sa njihovim
postoječim udruženjima. branka otasević

Sistematični dualizam
Džordža Santajane

(NASTAVAK SA 7 STRANE)
merke eseja »Da li svest postoji« (Does Consciousness
Exist?) i »Svet čistog iskustva« (A World
of Pure Experience koji predstavljaju osnovu
njegovog »radikalnog empirizma«, i na koje
Santajama ovako odgovara:
»Vaši članci, delom zbog njihove važnosti,
zainteresovali su me i zato što u njima postoji
izvestan sklad između onoga za šta se Vi zalažete
i onoga u šta sam se ja sam uverio. Iz
starili, zaostalih klica u mom duhu vašom zaslugom
je izraslo nešto što ja osećam kao sasvdm
lična uverenja; i predstavlja za mene iznenađujuću
sreću da se mogu pozvati na veliku
pomoć Vašeg autoriteta u onome za šta se bojim
da je izgledalo grubo u mojdm stavovima.
To je opšti stav koji i Bergson podržava, i koji
se, naravno, može javiti na različite načine i
biti iskazan različitom terminologijom. Ono što
ja ne razumem sasvim u vašem načinu postavljanja
problema jeste da li kanceptualni
svet ima s a m o neposredan status. Svakako
da je svaka koncepcija, uzeta egzistencijalno,
samo deo »fluxa«, koji je, kako kažete, pretežno
haotiČan u svojoj neposrednosti; ali stvari
d istine imaju i sistematičnu, manje ili više
statičnu dimenziju. Na primer, ako ostavimo
u praznoj sobi zapaljenu sveću od devet inča,
pa po povratku utvrdimo da je sada duga šest
inča, može li se reći da je ona ikada imala
osam inča? Svakako da će ona predstavliati
moguću vrstu postojanja (bdća) sa stanovišta
filosofa, njegovog neposrednog iskustva; konc
e pt da je sveća prošla tu fazu biće apsolutni
pritisak u univerzalnom inventaru. Ali za
mene je pitanje u tome da li sveća od osam
inča ima s a m o to dodato biće; ili, tačnije,
nije li to dodato biće ono što mi nazivamo realnošću,
i neposredni pojavni »flux«. Usmereni
intelekt izgleda da je ždvot duha, i ono što on
sađrži izgleda da je jedino važno, istinito i
delotvorno. Sveća od osara inča je nešto u što
se veruje, jer je u intelektom otkrivenom materijalnom
svetu ona potreban elemenat, koji
vrednuje i nagrađuje naše poverenje u njegovu

realnost. Materijal od koga se sastoji naše
iskustvo mora biti obezbeđen jednim postojanjem
koje ga čini materijalmim, i daje mu
mehaničku zakonitost, mada on takođe postoji
permanentno, potencijalno i izvan našeg đometa.
Ako je ovo sadržano u vašdm pogledima, a
ja msilim da jeste, ishod je izgleda razlit od
pansihizma, i daleko je racionalniji... Prema
vašem stavu ako ga razumem i mome,
materijalne osobine sveće postoje, i ona je cilindrično
belo telo koje je zaista osam inča
dugo u jednom određenom trenutku. Svet nauke
za nas, znači, nije puka obmana, već stvarni
delotvorm poredak otkriven u haosu neposrednog
iskustva; sistem koji sadrži bdtnosti
datih elemenata, ali i koji uključuje mnoge
druge, i njihovo trajnije postojanje.
u pravu?«
Ovde Santajana jasno dovodi u vezu Džejmsov
radikalni empirdzam i »Um u zdravom
razumu« ne podležući još uvek radikalnom
dualizmu.
Njegovo delo je kao i Džejmsova »Psihologija«
opis prirodnih i bioloških uslova razvoja
razuma u Ijudi. Priča izgleda otprilike ovako:
živo jedinstvo toka svesti, »fluxa«, i volje
ili »instinkta« stvara dve vrste »konkretnog«,
zavisno od toga da li je iskustvo organizovano
»asocijacijom po sličnosti« ili »asoci jacijom po
susedstvu«. »Konkretno« je bistro skovana ali
nejasna reč koja izražava Džejmsov pojam »sažimanja«
iskustva: konkretnosti zasnovane na
asocijaciji po sličnosti jesu ideje ili suštine ili
»konkretnosti u govoru«, a konkretnosti zasnovane
na asocijaoiji po susedstvu su »stvari«.
Opis »percepcije suštine« vodd Santajanu, kao
i Džejmsa, pravo u zaključak da je sva misao
praktična.
Citavo pitanje »fluxa« uvedeno je razlikom
između »haosa postojanja«, koji treba uzeti za
gotovo, i početnog haosa u Ijudskom iskustvu,
»neobjašnjene« neposrednosti doživljenog. Santajana,
kao i Džejms, shvata oba haosa kao
dvostruki »haos«; on se obraća toku đogađaja
kao »apsolutnom fluxsu« i shvata poplavu suđo-

Osuda
diskriminacije
slobodne
Nemačke
omladine
(FDJ)

Pod pokroviteljstvom Međunarodnog saveza
studenata, Nacionalna unija studenata li>
ske (USI) organizovala je krajem januara, u
Dablinu, trodnevi seminar o demokratizaciji
obrazovanja. Na seminaru je učestvovalo preko
40 delegata iz 23 nacionalne studentske organizacije
i jedan broj posmatrača. Oni su detaljno
razgovarali o preduslovima za demokratizacdju
obrazovanja i obrazovnih aktivnosti i
0 programima nacionalnih studentskih udruženja
koji se na to odnose.
Dve glavne teme seminara bile su; »Predusiovi
za demokratizaciju obrazovanja« i »Obrazovne
aktivnosti i programi nacionalnih studentskih
organizacija« (ovaj drugi referat pod
neli su predstavnici SSJ). Bilo je reči o društvenim
promenama kao preduslovu za demokratizaciju
obrazovanja, mogućnosti definisanja
tog procesa, ulozi višeg obrazovanja u ekonomskom
i društvenom razvoju, i sl.
U Dablinu je izdato saopštenje o predstojećem
Devetom svetskom festivalu omladine
i studenata koji će se održati od
28. jula do 6. avgusta u Sofiji. U njemu
se kaže da je »festival najveći događaj
ove godine za omladinu čitavog sveta« i
istaknuto »da će on doprineti jačanju poverenja
među mladima, bez obzira na
niihova ideološka i religiozna übeđenja«.
Učesnici seminara apelovali su na sve stu
dente Evrope da podrže festival i đa ga
iskoriste kao mogućnost za otvorene i iskrene
razeovore.
Diskusija je pokazala raznovrsna iskustva
pojedinih nacionalnih studentskdh udruženja
1 potrebu za većim društvenim uticajem studenata
i njihovih organizaoija. »Mi nećemo da
se ograničimo na akcije u okviru univerziteta
rekao je jedan od učesnika, izražavajuća mi*
šljenje većine delegata. Sve naše akcije moraju
biti povezane sa društvom u celini.«
Sva izlaganja na seminaru (drugom po redu
prvi je održan 1966. godine u Belgiji)
bila su informativna i interesantna. Učestuci
su se založili za veću saradnju i razmnevanje
među studentima Evrope.
Na semlnaru je izabrana međunarodna
komisija za pripremanje i sazivanje evrop
ske studentske konfcrencije povodom situacije
u Grčkoj. U komisiiu su izabrani
UNEF Francuska, SUS škotska i
SS Jugoslavije.
Na kraju seminara, svi učesnici potpisali
su pismo upućeno irskoj vladi u kome se protestvuje
protiv uskraćivanja ulaznih viza delegatima
FDJ-a iz Nemačke Demokratske Republike.
U pismu se kaže da je u vreme razvijanja
evropske saradnje ovaj potez zastareli
politički »princip« i da je »studentski pokret
NDR neodvojivi deo evropskog studentskog po
kreta i kao takav potpuno ovlašćen da učestvuje
u akcijama evropskih studenata«.
va kao dokaz. On ne shvata haos kao »prirodu«
ali stalno zadržava termin »prirodan« kao što
to čine iđealisti, kao ideju zakonitosti prirode,
koja je nužna za zdrav razum, ali dolazi do
potpunog izražaja samo u fizid i u ideji mehanizma.
Glavne prirodne soage na koje se on
oslanja iesu »instinkti« ili iracionalni, animalni
impulsi. U celini je jasno da se kroz »Um
u zdravom razumu« sprovodi prilagođavanje
idealističke terminologije, kao i kod Džejmsa.
s tom razlikom što je jezik Santajane bliži
Sopeaihaueru od Džejmsovog, a njegova misao
bliža Džejmsu. On razlikuje realno i pojavno,
ali ga ne razdvaja.
U predgovoru trećem izdanju, trideset godina
kasnije, Santajana govori o ovim dvosmislenostima
i priznaje da je od vremena kada je
pisao »Život uma« naučio da prirodu shvata
daleko ozbiljnije nego Ijudske napore. On objašnjava
da je zastupajući prirodu koja izlazi
izvan mišljenja, imao na umu ideiu prirode,
pošto priroda ne može nastati ni iz čega.
U »Skepticizmu i animalnoj veri«, sva nejasna
mešavina biologističkog naturalizma i
introspektivnog empinzma koja je bila tako
očita kod Džejmsa i mladog Santajane, iščezava.
Sada se javlja jedno oštro razdvajanje između
oioga što je dato i onoga u šta se veruje.
Razvijajući sopstvenu interpretaciju Džejmsovih
kasnih sumnji u postojanje svesti, Šantajana
glatko tvrdi da »ništa dato ne postoji«.
Ljudska »psiha« (nov i važan termin u njegovom
rečniku) ima dve radikalno različite funkcije:
intuiciju datog i animalnu veru u ono
što nije dato. Cista predstava ili neposredno
nisu znanje bilo kakvog postojanja. Pa ipak
ona ima švoje odgovarajuće predmete, to jest,
suštine. Ovde cela teorija asocijacije po sličnosti
na kojoj su on i Džejms zasnovali teleološki
pristup percepciii suštine, biva napuštena.
Nju zamcniuje fenomenološka tvrdnja
da čisto prisustvo fakta, bez ikakve vere, imnlicira
jedan prepoznatljiv objekt. Jedan ovakav
akt čiste mtuicije uključuie spiritualnu disciplinu,
jer psiha ne postoii bez potvrđivania
svoje animalne vere ili instinkta. Santaiana
sada naglašava kultivisanie navika samoodricanja
ili kontemplacije, u nameri da bbori normalne
ili »animnlne« navike teleološkog interesa
za suštine. Biti zabavlien suštinama samo
ako se ove odnose na postoianie, sađa mu liči
na uskogrudu žrtva imagmaciie nauci i korišćenia
suštine kao vežbe animalne vere.
Na drugo} strani, Santajana obiašniava u
»Skepticizmu i animalnoj veri« da je smatrao

Protest
svetske
studentske
javnosti

Prošlog decerabra izraelski vojnici su uhapsili
na zapadnoj garnici reke Jordana, TAJSIRA
KUBU, potpredsednika GeneraJne unije
studenata Paiestine (GUPS). Još uvek nema
zvaničnih informacija o njegovoj sudbini. Prema
nekim izvorima, on je mučen i zajtvorea
bez presude.
Tajsir Kuba je jedan od najdstaknutijih
rukovodilaca progresivne palestinske studentske
unije koja, zajedno sa palestinskim narodom,
vodi borbu za svoja legitimna prava i oslobođenje
svoje otadžbine. Savez studenata
Jugoslavije sa GUPS-om i Tajsar Kubom imao
dosad vrlo prijateljske odnose i plodnu saradnju.
Povodom hapšenja Tajsir Kube, učesnici
studentskog seminara o demokratizadji
obrazovanja, održanog krajem januara
u Dabilnu, izdali su saopštenje u
kome se traži »hitno oslobađanje palestinskog
studentskog rukovodioca«. Na
seminaru je osnovana međunarodna komisija
koja treba da ispita ceo slučaj. U
kotnisiju su izabrane nacionalne studentske
organizaciie Francuske UNEF, Belgije
WS (flamansko govomo područje)
i Jugoslavije (SSJ je izabran na predlog
arapskih unija, članica Sekretarijata
Međunarodnog saveza studenata).
U nedavno izdatom saopštenju MSS-a kaže
se da je hapšenje Tajsira Kube posledica stalndh
i učestalih napada koje izraelske vojne sna
ge vrše nad * stanovništvom okupiranih ter torija.
Izraelska ratna mašina zbrisala je dinamitom,
topovskom vatrom i buldožderima
čitava sela. Oko 200 hiljada izbeglica tražilo je
posle junskog rata spas na istočnoj obali reke
.Tordana. Izrael intcnzivno radi na ekonomskom.
političkom i kulturaom pripajanju okupiranih
arapskih teritorija.
U saopštenju MSS-a se zahteva puštanje na
slobodu Tajsira Kube i izražava se solidamost
sa narodom Palestine. Zatim se kaže da je
dužnost svih progresdvndh naroda, a posebno
studenata, da brane svoje kolege i palestinsk'
narod od terora okupacionih snaga.
za neophodno da nastoji na intuiciji prvenstvenp
»izvan metodoloških kolebanja«. Njegov radikalnd
skepticizam je uglavnom metodološki,
način da se oslobodi svesti po sebi, u teoriji
prirodnog saznanja. Shodno tome, »animalna
vera« je deo sistema koji treba da bude beskompromisno
»bihejvioristički«, kako su cvo
učenje nazvali u Americi. Cin vere kome se on,
sa Hjumom, \Taća posle svog raetodološkog
ispita skepticizma, nije »animalan« samo u
Džejmsovom smislu čina animalne inteligencije,
već, po Santajani, jedan javan, objcktivan
sistem postupaka, odnosa i socijalnih mehanizama.
Kroz akcije ili fizička kretanja prepoznaju
se stavovi saznanje kako nas tako i
ostalih. Svest o suštinama ili čista intuicija ne
podrazumevaju samosvest. Kako je teorija intuJtivnog
znanja zasnovana samo na unutrašnjim
odnosima među suštinama, tako je saznanje
postojanja zasnovano samo na spoljnim odnosima
između prirodnih tela. Santajanima biheivionstička
teorija animalne vere i saznanja postojanja
dala je veliki prilog književnosti amcnčkog
realizma i novog naturalizma.
Santajana je nastavio da kultiviše svoj sistematični
dualizam do kraja, i da zaoštrava i
u praksi i u teoriji kontrast između života
oancanja i onog koji je izgubljen u praktičnom
znanju. A kada je postao pravi usamljenik, poceo
je neumereno da glorifikuje svoje osloboaenje
od »moči i dominacija«, nalazeči u preokupaciji
istinom ili saznavanjem činienica,
životnu zamku ili spiritualni »poreraečai«. Kada
su ga u njegovoj italijanskoj usamljenosti
SSf > u sp°mene počeli da izdaju, on je ramiIj"5U?
A bide njegovog đuha.
Ij tom duhu je pisao, na izmaku svog lelesnog
zivota, ove reči, koje su izgledale patetično
prijateti'ima^ 1111 naturai itsičkim i realističkim
razHč :^o^^^ ra spravljao sam na vrlo
AH to an SS SU L’? Io ? duha menc '
rikreno bl ° do,sta filosofsko. Moeu
plamena"samog Suta m5 ‘ a £
slika Frema tome, najtacnna
£,“* na'sknvenneg bića neće pokazati hl
?• moje ličnosti . nl « »«« o* l
svetln m. g života. Ona će pokazati san)°
kol'kn mZ ° meVan,a ko ' e le torelo u meni i,
Stalo.. 1 mOgUCe ’ razaral ° 1 čistll ° sve
HeJbe^Sajdera' Ameri{ke ,iloSOfije ‘
Schne^der ° f American Philosophv, Herbert
PREVEO ALEKSANDAR ILIO

Strana 8.

STUDENT

1968/7UMESTO DA SPAVAJU KOD KUCE MALOLETNICE
U STUDENTSKIM SOBAMA

Pre nekoliko večeri, nešto posle 24 časa,
u portimicu paviljona I u Studentskom
gradu utrčala je, sva usplah’rana, N. B. i
obratila se portirki Slavici Matič:

Za ime Boga, pomozite mi!
Sta ćete ovde upitala je portirka, koja
je odmah shvalila da drugarica M. B. nije
stanarka Studentskog grada.
Pomozite da pronađem kćor. Već desct
dana od kada je otišla od kuće. Saznala sam da
za celo to vreme spava kod nekog Cmca u prvom
bloku. Evo, imam i broj tc sobe. Pođite
sa mnom, ne smem sama.
Portirka je, sa drugaricom N. B. i jednnn
stuclentom pošla do sobe 314. Dugo su kucali
na vrata i onda se neko javio:
Ko je? pitali su iz sobc.
Kontrola, rekla je portirka.
Ne može, strogo se odazvao muški glas
iz sobe.
—Kako ne može, otvaraj brzo, dreknula je
portirka.
Tek nakon dugog übeđivanja i pretnji stanari
su otvorili vrata. Tamo je zaista bila trinaestogodišnja
učenica V. B. Nakon dugih prepirki
i trzanja, nervozna majka odvela je svoju
maloletnu kćer. Ali na tome se nije završilo,
Nekoliko minuta posle toga, gmpa studenata
stranog državljanstva došla je da se obraćunava
sa portirkom »zbog toga što im je ona namestila
scenu«.
Morala sam da pozovem neke »naše«
studente da ml pomognu. I, pravo da vam kažem,
ne znam šta ću. Ne smem više ovde da
radim. Slolno mi prcte, vell Slavica Matić.
Kasnije smo od Vasilija Lakovija, refcrenta
za studentska pitanja, saznali da T. V.
student meddcine, koji je zaveo maloletnu V.
B. stanuje u sobi 317, a da je u komšduku došao
kao eost. Nije se odazvao na poziv Uprave
cloma i Odhora Saveza studenata. Osim toga,
neuredno plaća stanarinu, te Uprava doma sa
njim ima i drugih problema.

JEDNA IZA PARAVANA, DRUGA IZA
ORMANA
Ovo je bio povod da članovi Saveta doma
izvrše kont4x>lu po sobama. Išli su redom, i u
mnogim muškim sobama, kasno u noč, našli
su devojke. U sobi 309 članovi kontrole nadšli
su na otpor stanara.
Pokušall su da nam fizički spreče da uđemo
u sobu i da otvorimo orman. PretpostavIjall
smo da su tamo sakrili devojku, što sc
pokazalo kao tačno. Druga devojka bila je sakrivena
iza paravana. Stanari nisu dozvoljvali
da devojke napuste sobu. Morala je da intcrveniše
i milicija, kaže nam Vojislav Filipović,
član Saveta doma.
UMESTO IZVINJENJA OPTUZBE
PROTIV KONTROLE
Na stolu referenta za studentska pitanja,
Vasilija Lakovića, stoje žalbe stanara soba u
koj.ma su kasno u noć nađene devojke.
»Molimo vas da povedete istragu protiv članova
kontrole koji su nas kasno uznemaravali
i koji su čak i miliciju doveli i maltretirali
nas...« piše između ostalog u jeđnoj žalbđ.
111: »Moja devojka i ja smo razgovarali o
mcđunarodnoj politlci kad su došll (kasno u
noć, posle 24 časa Đ. U.) članovi kontrole.
Zato molimo da te članove kaznite«, piše u žalbi
stanara sobe 308. AH ni na pismene i usmene
pozive Odbora SS i Dlsciplinskc komisije ovi
stanari se nisu odazvall.
SVE VIŠE MALOLETNICA U MUSKIM
SOBAMA STUDENTSKOG GRADA
Cesto kontrola (a i sami stanari) primećuju
da devoike ostaju u muškim sobama i preko
cele noči. Nije redak ni slučaj da poslc proslava
rođendana, žureva itd čak i po nekoliko dcvojaka
ostanu na spavanje u mušklm sobama.
Clanovi kontrole takođe nalazc muškarcc na
spavanju i u nckim sobama u ženskom (čctvrtom)
pavlljonu.
Ono što je iipak najgoac i što ne može iolerisati
ni bilo koji antipuritanski moral, a ni
Krivičnii zakon jc pojova da neki studenli
zavode maloletne dcvojke (najčešćc iz Novog
Beograda) i dovodc na »gozbe« u Studcntski
grad. Rodiitolji tih malolotnih dovojaka a ni organi
vlastd ne činc niLšta da se to spreči. Sa voje
strane rukovodstvo SS-a i uprave đomova
mogu samo da deluju u tom smislu da sc to
ne dešava u Studentskom gradu (tačnije u sobama
stanara), Jasno je da to nije dovoljno.
Jcr, studenti korstc »iiberalizaciju morala« i
»angažovainost rodiiitelja u poslovima van lcućc«
da ostvare svoje sdine donžuanske ambicije ne
smeta im što nallaze na odziv jedino kod nialoletnih
devojaka, Đ -

ALARM JE NEPOTREBAN!

STUDENTSKA DELIKVENCIJA SVE CEŠCA ILI SAMO
»NADUVANA« POJAVA U VECERNJOJ STAMPI (II)

SMATRA PROFESOR KRIMINOLOGIJE DR MILAN MILUTINOVIC

U nastavku serije o studentskoj delikvenciji,
kao što smo najavili u prošlom broju, dajemo
reč jednom eksp>ertu dr Milanu Milut'moviću,
profesoru kriminologije na Pravnom fahultetu.
koji godinama prati i obrađuje probleme
iz oblasti kriminologdje.
Uobičajeno je da se krivična dela koja
ua'rše studenti tretiraju u okviru omladinske
delikvcnciije. To je pogrešno i sa krivičnopravnog
i sa sociološko kriminološkog stanovišta.
Omladinskoj delikvenciji pripadaju delikventna
ponašanja lica mladih od 18 godina starosti.
A pošto su studenti, skoro u celini punoletna
lica, to znači da krivična dela koja oni izvrše
pripadaju kriminalitetu odraslih, od kojih največi
deo čini kategoriju mladih punoletnih izvršilaca
krivičnih dela.
• Postoji li eviđencija o studentskoj delikvenciji?
U evidencijama o stanju i kretanju krimiPaliteta
koje vode razni organi, kriminalitet sc
Pe iskazuje posebno za studentsku populaciju,
'®ko je moguće voditi i takve evidencije. One
ne vode ni u drugim zemljama. To znači da
vrlo teško. upravo nemoguće izvršiti sada, cgz-aktnu
analizu kriminalnog ponašanja u okvim
ove kategoriie. Za takvu analizu trcbalo bi
pripremiti posebno istraživanje kojc bi opvsalo
pvu poiavu.
• Mislite li da je broj studcnata, prekršilaca
zakona, toliki da treba »zvonlti na uzbunu*?

Može se reći da se studenti ne pojavljuju
česlo u vršenju kriminalnog ponašanja, već naprotiv,
neuporedivo manje u odnosu na druge
kategorije mladih Ijudi. Studenti su lica koja
su uvelikoj meni prebrodila teškoće procesa i
učenja, koje se izrazitije javljaju pre studentskog
doba. U vezi j tim idu i mentaLnc stabil*
nosti i više izražene sposobnostii za potpuniju
socijalnu pcrcepciju. Radi s,e osim toga, o nosebnim
putevima formiranja i razvitka, o drugoj
životnoj orijcntaciji i perspektivi, što sve
treba da delujc rezistentnije u odnosu na javljanje
prestupništva i dmgih viidova socijalne
patologijc u okviru studentske populacije. Moglo
se zbog toga očekivali da oni teže podlcžu
deli'kventnim i kriminalnim iskušenjima. Naravno,
i među stuđentima se pojavljuju lica
koja se odaju vršenju krivičnih dela, jer ne žive
u društvenom vakuumu, već u uslovima koji
su često nepovoljni i koji mogu da ih »kriminaliziraju»
i odvuku na pozicije asocijalnog i
antisocijalnog ponašanja. No, u tom slučaju oni
faklički prestaju da budu studenti.
Smalramo da nema smisla na osnovu izvesnih
i ređih slučajc\a praviti dramatizaci'ju i
stvarati utiske da studenti predstavljaju posebno
aktivnu gmpu u strukturi kriminalm’h i
delikvcntnih gmpa, jer to ne odgovara real*
nom stanju

RAZGOVARAO:
M. NICIFOROVIĆ

PISMA DOLAZE

ĆITAOCI PITAJU »STUDEPJT« TRAŽI ODGOVOR

® Interesuje me da li je procedura pri
izdavanju UVERENJA o imovnom stanju
jednaka u svim opštinama? Čula sam da je
7Ji dobijanje takvog uverenja u nekim opštinama
dovoljno đa dovedetc dva svedoka,
dok se u drugim opštinama uverenje izdaje
na osnovu podataka iz poreskih kniiga.
(Mira Gaković, student Ekonomskog fakulteta).
U opštini Savski venac saznali smo da
se uverenje o imovnom stanju, koje sc konsti
pri dobijanju stipendija, krcdita, domova
itd., izdaje na osnoMi podalaka čiju
tačnost potvrđuju dva svedoka. Ovakav nac,n
izdavanja potvrda jedinstven je u svim
opštinama, kad je reč o potvrdama koie sc
upotrebljavaju za pcmenutc svrhc. Organi
Jtprave smatraiu da drugi dokazi nisu ncoohodni,
jer svcdoci snose svu odgovornost za
lačnost podataka koje potvrđuju.
fr ♦ ★
Primedba Rcdakci je:
Kao što se vidi iz odgovora, pri ovakvom
Postupku za izdavanje uverenja o materijaln
°m položaju postoje velike mogućnosti za
navođenic nctačnih podataka. Zbog toga mi-

slimo da je potrebno izmeniti načir. davanja
potvrda, kako bi sc sprcčile zloupotrcbe.
♦ ♦ ★
0 Kakvi Bti uslovi za upis na Filozofski
fakuitet za kandfdate sa nepotpunom škoiskom
sprcmom, pita naš čitalac B. Mašić iz
Beograda.
Iz Sekretarijata Filozofskog fakulteta dobili
smo slcdeći odgovor:
Uslovi za upis kandidata sa ncpotpunom
školskom spremom su: četiri godine
radnog staža i položeni prijemni ispit iz
srpskohrvatskog jezika, istorije, geografije i
jednog stranog jezika.
★ * *
#1 Naš čitalac Vaso Davidović (Studcntski
grad 587/11, Novi Bcograd) pita u čijem jc
vlasništvu zgrada bivšeg studentskog doma
»14. decembar« i ćeimi sada služi?
Na ovo pitanje odgovorio nam jc gcneralni
sckrctar Univerzitcta, Momir Jovanović:
Zgrađa bivšeg doma »14. decembar«
nalazi se sada u vlasništvu preduzeća »Metalservis«
j služi kao poslovna zgrada ovog
preduzeća.

NE ZNAJU
NA KOJOJ
SU GODINI!

PISMO SA ELEKTROTEHNIČKOG FAKULTETA
Zbog jedne odredbe novog Statuta Elektroteimičkog
fakulteta, koji stupa na
snagu ove godine, pefprica studenata koji
su došli na ovaj fakultet iz drugih univerzitetskih
centara, ne znaju da li su na prvoj ili
drugoj godini studija!
Naime, prema jednom članu novog Statuta,
studentima koji prelaze iz drugih univerzitetskih
centara načelno se dozvoljava upis na
ovaj fakultet, ali je šefovima katedri ostavljeno
da odluče da li će pomenutim studentima priznati
ispite koje su vec položili ili će njihovo
znanje biti verifikovano. Dosadašnji Statut
nije sadržavao takvu klauzulu, pa su studentima
koji su dolazili sa drugih fakulteta priznavani
ispiti bez proveravanja, ukoliko su samo
nastavni programi bili istovetni.
Ove godine, tri studenta sa fakulteta u Titogradu,
jedan iz Niša i jedan iz Sarajeva uslovno
su upisali treći semestar. Katedre za matematiku
i osnove elektrotehnike nisu im priznale
položene ispite, iako je nastavni program
iz ovin predmeta na fakultetima sa kojih su
došli istovetan sa programom Elektrotehnič*
kog fakulteta u Beogradu. Zbog toga su se ovi
studenti obratili FOSS-u Elektrotehničkog fakulteta.
Ne možemo da izađemo u susret njihovom
zahtevu. Na poslednjem sastanku Odbora
doneli smo takvu odluku, jer nismo kompctentni
da ocenjujemo kvalitet nastave iz ovih
predmeta na drugim fakultelima. To je, po
novom Statutu, stvar šefova katedara. Jcdino
što možemo da učinimo, to je da se založimo
za izmenu pomenutog člana Statuta. Podržaće-

mo predlog da se studentima u ovakvom slučaju
omogući upis na naš fakultet bez provere
znanja, ako za prelazak sa drugog fakulteta
imaju objektivne razloge, rekao nam je
predsednik FOSS : a Dragoljub Krković.
Matematiku II na Elektrotehničkom fakultetu
u Titogradu predaje profesor Simeon
ćetković koji taj predmet predaje i na ovom
fakultetu, kaže jedan od studenata iz Tilograda.
Da sam ostao u Titogradu, profesor
Cetković priznao bi mi položeni ispit iz Matematike,
međutim, u Beogradu mi ga ne prlznaje.
Treći semestar jc završen a provera znanja
studenata koji su dožli sa drugih fakulteta
još nije obavljena. Može se lako dogoditi da
petorica studenata, koji su već upisali drugu
godinu, na kraju budu vraćeni među brucoše.

TOMCO APOSTOLOV

tek svaki sedmi
položi

O vake godine oko 300 srednjoškolaca upisuje
se sa velikim ambioijama na
Elektrotehnički fakultet, ali vcč na prvom
koraku oni nailazc na prcprcku koju jed
va svaki četvrti uspc da savlada. To je predmet
Osnovi eloklrotehnikc koji predaje profesor Miodrag
Ranojevič. Sludcnti su uvcreni da je onaj
ko položi Osnove elćktrotehnike jednbm nbgom
u drugoj godini studija, jer baš zbog ovog
predmeta mnogi studenti gube pravo na rodov
no školovanje, ispisuju se Sa fakulteta ili prclazc
na vanredno studiranje i prilikom upisa
svnke godinc plačaju po sto hiljada starih dinara.
Vcliki broj studenata izlazi na ovaj predmct
i po deset puta, a rekord svoje vrstc postavio
jc student koji Osnove elektrotehnike nc uspc
va da položi još od 1957. godine.
Tradiicija nije iznevcrena ni u ovogodišnjcm
januarskom roku: od oko 350 kandidata koji su
polagali ovaj ispit (a većini je to bio bar treći
pokušaj) uspelo je da položi svega oko 50 studenata!
Među onima koji ga nisu položilli, bnlo
je i dosta takvih koji su već »likvidirali« gotovo
sve ispite sa narcdne godine studiija. Studenti
kažu: jedan je bog na nebu a drugi jc,
Mika, na zemlji.
Deseti put polažem Elektriku. kaže Vlado
8., vanredni student druge godine. Do sada sam
četiri puta bio pozivan na drugi deo ispita i

nisam uspevao da ga položim. Roditelji ne vemju
kad kažem da gotovo godinu i po dana
učim samo ovaj predmet, već mislc da ovde u
Bcogradu lumpujem...
Studenti se uglavnom slažu da je prolcsor
Ranojević priliikom ocenjivanja usmenog
dela ispita principijelan i korektan, ali su ne/.adovoljni
kriterijumom prilikom ocenjivanja
pismenog dela ispita.
Odgovaramo po trojica u grupi, i ako na
postavljeno pitanje bar jedan od nas ne odgovorl
kako profesor želi, »pada« cela grupa. Zato
rczultat ispita zavlsl ! od sastava grupe, pa
ako polažete sa dva slabija spremna studenta,
tcško ćele položitl, kaže Ivan V.
(U sledećem broju: izjava profesora Ranojevića).
TIMCO APOSTOLOV

O AKADEMSKOM AUTO-MOTO KLUBU - JOŠ JEDNOM
NEPRAVILNOSTI IPAK
POSTOJALE

U poslednje vremc naš list je cloneo tri napisa
o radu Akademskog auto-moto kluba. Kao
što smo najavili u posleđnjcm broju, jedna kc>
misija Univerzitctskog odbora SS MpttivaJa je
rad Kluba, i o tome napravila izvešlaj, u kome
je konstatovano da je u radu Kluba bilo niz
propusta i nepravilnosti.
Trenažno vozilo, koje ie po pravilu trebalo da
služi svim članovima Kluba, korislili su uglavnom
članovi Upravnog odbora i uzak krug
drugih Ijudi.
Prednost u dobijanju vozila na razradu iraall
su takođe članovi Upravnog odbora.
DruŠtvena srcdstva u Klubu trošila su se nekontrolisano,
što se najbolje može vidcti iz podataka
da su o trošku Kluba Organizovani razni
izleti, pa čak i doček Nove 1968. godine u
»Ušću Savc«. Tom priHkom Klub je platio cco
aranžman, ne samo pojedinim svojim članovima,
nego i članovima njihovih porodica(!). ,
U izvcšlaju se dalje konstatuje da su članovi
Upravnog odbora ostvarivali znatnu materijalnu
dobit, iako je često isticano da njihova aktivnost
treba da bude zasnovana na amaterskoj
osnovi.

Zapaženo jc i da se Klub svojom politikom sve
vlft« udaljava od studcnala, zbog kojih je, u
krajnjoj liniji i osnovan.
Zbog svcga navcdenog, komisija je predloŽJila
Univerzitetskom odbom dve mogućnosti;
ili da oformi zajedničku komisiju UO Kluba,
koja bi izradila nov Statut Kluba i odgovarajućc
pravilnike, kako bi se, na taj način, uskladio
rad Kluba sa opštom politikom SSJ i ulogom
specijalizovanih organizacija u radu SSJ;
Mi da preduzme odgovarajuće mere u smislu
uk’danja Klubn u postojećem obliku 5 da formira
novi klub, čiji bi rad bio zasnovan na
zdravim samoupravnim odnosima i principima
rada u SSJ«.
♦ ★ *
Izvcštaj komisije biće u toku ove nedclje
podnct Univerzitetskom odboru SS. Tom prilikom
verovatno će biti doneta odluka o daljoj
Sudbimi AAMK, u kome se do sada, sudeći po
ovom izveštaju, nije dobro radilo.

B. M.

1968/7

STUDENT

Strana 9.ENERGOPROJEKT
INŽENJERING ORGANIZACIJA

BEOGRAD BRANKOVA 4

Fitlmska traka o životu i radu Energoprojekta
za proteklih 15 godina veoma je duga i
ispunjena mnogim sadržajnkn »kadrovima«.
Ona zvanično počinje od 1951. godine. Međutim,
razvojni put ove organizacije začet je još
onih bumih dana kada su postavljeni temelji
novih privrednih odnosa u našem novom društvu,
1945. godine; Eektrično preduzeće Srt>ija
EPS imalo je u svom sastavu; Hidrobiro
za projektovanie objekata kojd će koristiti
snagu vodnih tokova, Termobiro za projektovanje
objekata za proizvodnju energije pomoću
uglja i pare, i Arhitektonski biro za projektovanje
građevimskih objekata.
Uporedo sa opštim privrednim razvojem zemlje
proširivali su se i zadaci na polju projektovanja
i izgradnje energetskih objekata, pa je
zbog toga došlo i do menjanja formi privrednih
organizacija koje su ove zadatke sprovodile.
Tako je 1946. godine EPS pretvorcn u Elektroistok,
da bi kasnije, preko Saveznih projektnih
biroa i Hidro-Termo-Elektroprojekta, prerastao
u Energoprojekt. pod kojim imenom postoji
već pundh 15 godina.
Mali je broj organizacija koje mogu da se
pohvale činjenicom da kn je svaka godina bila
u radu uspešnija od prethodne, i to u svakom
pogledu. A ova organizacija je jedna od tih i
dijagram njenog kompleksnog života je stalno
bio u progresu. Ona se za sve vreme na'azila
u jednom usponu, kompleksnom i neprekmutom.
Isuviše je dug spisak objekata i poslova koje
je Energoprojekt realizovao za sve vreme
svog uspešnog poslovanja, da bi mogli i da ih
samo spomenemo.A skoro svi ti poslovd spadaju
u red vrlo značajnih poduhvata koji, uglavnom,
obeležavaju čvome tačke u razvoju naše
privrede, a naročito vodoprivrede, odnosno
energetike. Nismo u mogućnosti da čitaoce
ovim napisom detaljnije upoznamo sa svim
tim zbivanjima, pa ma koliko ona značajna i
velika bila. .
Kako je hidrotehničko proiektovanie uglavnom
vezano za osnovna rešenja pojedinih vođnrih
tokova, ova organizacija je posebnu paznju

posvetila prethodnom proučavanju calih slivova
uz izradu tzv. osnovnih projekata sa kompleksnim
rešenjima svih mogućnosti za konščenje
voda tih reka.
Tako je Eriergaprojekt do sada izradriio osnovne
projekte za čitavi niz reka i rečnih slivova.
Da sjoomenemo samo reku Drinu, koja sa
svojom površinom sliva (bez reke Lima) od
19.570 kvadratnih kriilometara pruža mogućnosl
za izgradnju 62 hidroenergeteka postrojenja č»ja
bi ukupna proizvodnja iznosila više od II
milijardi kMovat časova električne energije i
omogućavala navodnjavanje oko 500.000 hektara'
jx)vršine.
Jedna od prvih projektovanih i prva izgrađena
»energetska Stepenica« u produžnom preseku
ovog sliva je hidroelektrana »Zvornik«.
koja predstavlja i jednu od prvih većih hidroelektrana
koje su izgradili naši stručnjaci. Ovo
postroienje, sa betonskom gravitacionom branom
visdrie 40 metara, i dužine u kruni 262 mejra,
ima instalisanu snagu od 89,1 MW i prosečnu
godišnju proizvodnju od 406 miliona KWH
električne energije.
Takođe moraino pomenuti i naš orvi hidroenergetski
sistem Vlasrina sa hidroelektranama
»Vrla I-IV«. Njegova glavna brana je nasutog
tipa visine 31,0 m i dužine 220 m. Ukupna insitalisana
snaga ovog sistema je 119,8 MW i godišnja
proizvodnja 149,7 miliona KvVh električne
energije.
Pored »Međuvršja« i »Ovčar Banje« na Zapadnoj
Moravi, iz tog perioda angažovanja na
polju projektovanja i izgradnje hidroenergetskih
postrojenja, treba pomenuti i hidroelektrane:
»Seljašri.cu«, »Sokolovicu«, »Kožnjar«.
»Dikance«, »Pesočane«,, »Zmovce«, »Došnicu«.
»Sokolju«.
U hidroenergetskom sistemu Gomja Zeta
najvažnije mesto zauzima hidroelektrana »Peruć’ca«,
instalisane snage 252 MW i prosečne
godišnje proizvod.nje 1.150 milijardi kWh električne
energije. Betonska lučna brana ove hidroelektrane
je visoka 45,0 m; i dužina u krun?
iiznosi 200 m.
Veoma važno mesto u Jugoslovenskom ener-

getskom sdstemu zaiuzima i hidrosistem »Ko
kim Brod« u Bdstrici. Ovaj sistem, sa veoma
interesantnim preliivanjem vode iz Uvca u Lim.
i korišćenjem veldkog prirodnog pada, ima
ukupnu snagu od 125 MW i proizvođnju od
Sreko 400 miliona kWh električne energndje.
rana »Kokin Brod« je visoka 81 m., a duga
1.227 m., dok je brana »Radoinja« (iz čije se
akumulaoije snabdeva HE »Bistrica«) visoka
42 a duga 361 metar.
Hidroelektrana »Tikveš« ima snagu 48 MW
i prosečnu proizvodnju od 215 kWh; HE »Globočica«
ima interesantnu nasutu branu čija
visđna iznosd preko 90, a dužina u kruni 194
metra; hidroelektrana »Gradec« ima snagu 54
MW i proizvodnju 250 miliona kWh električne
energije; hidroelektrana »Zaton« projektovana
je za instalisanu snagu od 50 MW, i proizvodnju
od 200 miiliiona kWh. Hidroelektrana »Kozluk«
ima snagu 4813 MW i daje 244,6 miliona
kWh električne energije; hidroelektrana »Buk«
Bijela ima snagu od 244 MW i proizvodi 620
milijardi kWh električne energije. Posle ovih,
treba istaći hidroelektranu »Podpeć« sa sna-.
gom od 51 MW, a koja proizvodi 236 miliona
kWh, i Bajinu Baštu« (snaga: 320 MW, proizvodoja:
1,620 milijardi kWh).
Najznačajnije mesto, ne samo među Energoprojektovim
hidro energetskim postrojenjima,
već daleko najveće jugoslovensko postrojenje
i jedno od najvećih u svetu je hidroenergetski
i plovidbeni sistem Đerdap, sa ukupnom
instalisanora snagom od 2.100 MW i godišnjom
proizvodnjom od 10,500 milijardi kWh električne
energije (poseduje i dve dvostepene brodske
prevodnice čije su dimenzije: 31 x 34 x 4,5 metara).
Od brojnih objekata iz oblasti melioracije
pomenućemo sisteme Ibar Lepenac sa branama
»Gazivode«, »Firaja«, »Stimlje«, »Pridvorica«
i »Batlava«, ukupne meliorativne površine
87,350 ha; hidrološko uređenje područja Zupanja
i Donji Miholjac, površine 22.000 i 46.000
sistem navodnjavanja plantaža voćaka u Grockoj,
uređenje režima voda u zoni akumulacionog
bazena HE »Đerdap«, zatim Masuričko
polje, sistem Otavica, Tikveško, Pirotsko, Vranj
sko i Lljiško polje, Severni Stig, Lisičje <— Mladost,
Zemun Batajnica i drugo. Ugrađeni su
brojni projekti iiz oblasti bujičarstva, kako sanacije
komunikacija, tako i hidroelektrana
Stotinu javnih zgrada. više hiljada stanova,
više urbanističkin rešenja gradova i naselja.
Svi arhitektonsko-građevinski radovi za energetska
po-trojenja i mnogo drugih arhitektonnskih
objekata, samo su kratak izvod iz bilansa
rada arhitektonsko-građevinske delatnosti
naše organizacije.
Zahvaljujući bogatom i raznovrsnom iskustvu
i viisokom kvalitetu svog stručnog kadra,
Energoprojekt je mogao sa uspehom da pn>širi
svoju aktivnost i van granica naše zemlje, učvršćujući
svakim đanom sve više ugled u sve
većem broju zemalia u svetu. Danas, Energoprojekt
preko svojih stalnih predstavnika, delegatske
mreže i komercijalno-tehničkih biroa,
održava redovne poslovne odnose sa nizom ze-

STIPENDIRA 40 STUDENA
TA I PRUŽA MLADIM KADROVIMA
MOGUĆNOST
ZU AFIRMACIJU U ZEMLJI
I INOSTRANSTVU

malja Evrope, Azije, Afrike i Amerike. Energoprojekt
i njegovi stručnjaci uživaju u tim zemljama
zaslužen ugled, px>tyrđen i učvršćen
mnogim priiznanj ima i brojnirn iispesima na
međimarodnim konkursima i licitacijama.

Delatnost Energoprojekta na inostranim tržištima
dalira još ics 1952. godine, kada je angažovan
da u Turskoj izradi prethodnu studiju
za kompletno rešenje vodnih tokova reka;
AKŠAJ (sa branom Kemer, visine 109 m i hidropostrojenjem
instalisane snage 48.000 KW),
reke KIZIL sa branom Hirfanli, visine 85 m i
positojenjem snage 1.000 KW; zatim reke JEŽIL
IRMAK, sa branom Almus, visine 61,50 m i postrojenjem
snage od 5.000 KW. Od tada Energoprojekt
sa svojiim stručnjacima aktivno radi
u nizu zemalja Azije i Afrike kao što su: Liban,
Sirija, Pakistan, Burma, Jordan, Kambodža,
Togo, Republika Mali, Tunis, Gana, Gvineja,
Maroko, Alžir i Liberija.
Stud—o-307MLADI STVARAOCI, ZA VAS:
KONKURS

Velikom broju nagrada za lr
teramo stvaralaštvo mladih
pridružiće se uskoro i
nagrada naše redakcije. Međutim,
karakter tih dosadašnjih na
arada, od kojih je većina vezana
za neki istorijski događaj i tako
nameće ponekad neestetske kriterijume,
naveo je našu Redakciju
da raspiše konkurs za najbolja
dela sa područja literarnog
stvaralaštva mladih.
Pošto je ova strana namenjena
i literarnoj afirmaciji mladih
imali smo prilike da primamo
mnoštvo radova koji svojim literamim
kvalitetima misu zadovoljavali
neke najelementamije
estetske uslove za štampanje.
Zato želimo da podržimo i po*
mognemo autentično literamo
stvaralaštvo. Tim pre, jer je
stvaralaštvo nas mladih zatvo
reno u ideološke okvire naših
pismenih zadataka ili sputano
populamlm (često u lošem smislu
te reči) ukusom literamih
družina 1 klubova. Tek u posled
nje vreme javljaju se mogućnosti
za odavanje priznanja pra\im
stvaraocima, pa će naša Redakcija
pokušatd da se pridruži
tim naporima. Istovremeno ima
mo želju da na taj način, posred-

no, obogatimo i kvalitet literarnaih
priloga naše strane.
Na konkurs se može učestvovati
na dva načina gmpno 1H
pojedinačno. Svaka literama
družina, sekcija ili klub, može
da učestvuje sa »plaketom«, jednim
izborom literamih radova
raznih vrsta pripovedaka, poezija,
eseja itd. Posebna nagrada
će se dodeliti najboljoj družini
za njihov izbor radova. Sva
ki omladinac čitalac naše strane,
pod uslovima da nije student,
može učestvovati na ovom konkursu
sa literamim radom bilo
koio vrste.
U žiriju, koji će ođabratd najbolje
od ovih radova, pored članova
Omladinske redakoije b;će
i neke od mladih književnika i
univerzitetskih radnika, čije znanje
i iskustvo može da pomogne
odabiranju najboljdih radova. De
taljnrlja obaveštenja o ovom konkursu,
o sastavu žirija i visini
i broju nagrada objavičemo naknadno.
Radove šaljite na adresu redakcije
»Studenta« sa naznakom
»Omladinska redakcija, za literami
konkurs«. Konkurs ostaje
otvoren do 1. maja 1968.

OMLADINSKA REDAKCIJA

RAD: DVE
INTERPRETACIJE

RAZGOVOR NEUGODNI

Na spiskovima gradskog zavoda
za zapošljavanje nalazi se o*
ko sedam hiljada omladiinaca.
želja nam je vam predstaviimo
jednog ođ njih;
Imam 18 godina i diplomu
kvalifikovanog radnika, elektromontera...
0 Koliko vremena čekaš posao?
Ođ juna prošle godine, ka;
da sam, sa diplomom dobio i
otkaz kao višak radne snage, u
preduzeću u kome sam izucavao
zanat.
• šta si uradio posle?
U prvom preduzeću kome
sam se obratio odbijen sam sa
obrazloženjem da nema slobod;
nih mesta. U sledećem su mi
rekli da ćc priimiti nekog starijpg
i iiskusnijeg. »Preko veze«
da-budem ptrmHeri
na probni rad u jednu radnu
organizaciju, ali sam već posle
pet dana otpušten, sa obrazloženjem
da nisam zadovoljio. U
stvari bio je to rezultat smišiljene»zavere«
stariijih kolega koji*
ma se nije dopadalo što je moj
rad plaćan isto koilko i njihov.
Umesto da mi pomognu, cmi su
mi namemo davali poslove koje
nisam mogao da uradim, nerealne
norme i slično, znate već
kako to ide.
Zatim je usledilo još jedno
gorko iskustvo. Pojavio se jednom
neki »menadžer« koji je
mnogo obećavao. Za uslugu ko,ju
je trebalo da mi uoini dao
sam mu 10000, i više ga nisam

vidoo. To je odlučilo da se prijavim
zavodu, gde sam, kao što
vidite, i danas.
• A komkursi?
Nisam učestvovao. Tamo
ie uglavnom unapred određenc
ko će biti primljen.
® Očekuješ li da će te zavod
zaposliti?
Ne znam svi traže praksu
i staž a to se ne stiče u zavodu
Ovde sam više po navdci. Tu su
i neki moji školski drugovi. Od
celog razreda uspelo je da se za
posli samo njih deset.
Znate, moj otac Je radnik. Te
Sko je bilo sa njegovom platom
izdržati i školovanje. Sada je jož
teže. Na neku zabavu uopšte i
ne mislim. Ali, kroz mesec dana
ću verovatno u Armiiu. Time ću
privremeno biti obezbeđen...
* ♦ *
Clan 36 Ustava SFRJ garantuje
pravo na rad, a u slučaju ne
zaposlenosti pravo na materijal
no obezbeđenje. Ovo se prema
Zakonu o radnim odnosima od
1965. godine ne odnosi na mlade
koji su tek završiMi školu i traže
posao, koji ga ne nalaze, bez
svoje krivice.
šta preostaje onima koji u takvoi
situaciii ne nađu izlaza
Deloikvencija? Umesto odgovora
dodajemo još jedan znak pitania?
RATKO PETROVIC

MILAN M. MISIC

"RADNA" ATMOSFERA
DRUGARICE
PROFESOR

JEDAN CAS, GIMNAZIJSKI

Tišina je. Učenici su na svojira
mestima. Profesor ulazi sa izra7om
gotovo božanskog mira na
iicu, seda za katedru i pomalo
nezainteresovano pita za odsutne
učenike. A onda se otvara »crna
Pogledi su ukočeni, a
podrhtavaju na klupi. Svi
nčenici su zastrašeni kao da očekuju
nekakvu nerazumljivu kaznu
iako je u pitanju »normalna«
orozivka za ocenu. Ponekad pro|
e sor prekida prozvanog učeni•kja
da bi zamolio za tišinu, maoa
je ona apsolutna. Prekidanje
nekako zbunjuje učenika i ono
sto zna, čini mu se da ne zna.
učeniku zapiše slabu ocenu.
navodno zbog šaputanja, meuutirn,
u onom strahu niko niJ
e sposoban ni da otvori usta.
ocenici su, po mišljenju profera;
uvek u komešanju i preih
treba opominjati i
*astrašiti. »Gužva« koju je neučenica
napravila jednini je~Ya
primetnim pokretom izazi'a
seriju epiteta: ona postaje
t*upača«, ona »nije za ovo dru.
y °*> »nije za gimnaziju« i ta
sta učenica koja je pre par miizgovorila
ogroman broj
stihova, koja je lepo
7 nala opšte karakteristike Ropostaje
naprasno »gluPaca«.
»crni tefter« se zatvara.
ali piko nije siguran šta mo-

že da se dogodi do kraja časa.
Počinje predavanje. AU kome
sada koristi odlično pripremljenc
predavanje kada veći broj učeniak
od straha ne može da ga
prati.
Ovako je u svim razredima
ovog profesora, koji je na sre*
ću jedini sa ovakvim »pedagoškim«
nazorima.
Konačno, završava se predavanje,
a ujedno i čas nemira i
iščekivanja. Profesor napušta
na licu, sa puno vere u sebe i
odeljenje sa onim istiim mirom
sa übeđenjem da su svi njegovi
postupci prema učenicima bili
ispravni. A učenici? Sta oni
misle o tome? Za njih je taj
stav p>otpuno neobjašnjiv, ali oni
nisu u stanju da ga promenc.
Profesor se nalazi na svom
radnom mestu preko dvadeset
godina. Sa istim tim stavovima
je vršio svoju dužnost, Možda su
se i generacije pre nas nalazile
pred istim problemom. Ipak, za
ovo su najmanje krivi učenici.
Kriv je sistem rada koji omogućuje
profesoru da stvara atmosferu
koja je samo njemu po
vol ji. Kako obezbeđlti normalne
uslove rada, to je pitanje koje
za sada još leži izvan naših
učeničkih prava, ali koje nas i
najviše pogađa.

SNEŽAMA VTKADINOVIC

GDE JE
SUŠTINA

Većina učenika srednjih
škola jc o novom Zakonu
saznala kroz preteće
opomene svojih profesora,
ćoje su stizale početkom nove
skolske godine. Govoreno im je
ia če od sada biti čišćenja gvotdenom
metlom i da če biti posvi
kriterijumi. O suštini
i ciljevima ovog Zakona razgovarali
smo sa Pomoćnikom repualičkog
sekretara za obrazovaije
Vlastimirom Stamenkovi:em.
PREDSTAVNICI ŠKOLE I
OMLADINE SU ZATAJILI
• Mnogi učenici smatraju da
je Zakon donesen izvan bilo kakve
konsultacije sa njima, da
je zapravo pravljen u kabinetima.
To nije tačno: Zakon je doaela
Skupština Srbije posle opseine
javne diskusije koja je trajala
gotovo dve godine ob javIjen
je Nacrt zakona u štampi;
a Pirotu je održan sastanak sa
prosvetnim radnicima; razgovarali
smo sa predstavnicima školskih
zajednica, konsultvali se sa
pedagoškim zavodima; u Domu
omladine održan je jedan razgovor
o Nacrtu ovog zakona,
koji je posle svih ovih diskusija
izmenjen i dat na razmatranje
stručnim skupovima. Tek nakon
toga Skupština Srbije donela je
i usvojila ovaj Zakon.
0 Pa ipak, i pored svega, učenici
vrlo malo poznaju Zakon.
Cini mi se da je u stvari škola
kriva zbog takvog stanja i da
je na njoj da Zakon približi učenicima.
Tačno je da je škola obavezna
da, preko razrednih starešina
i saveta škole, upozna
učenike sa Zakonom, ali ja mislim
da ni omladinska organizacija
nije smela da ostane po strani.
Smatram da je na školskiin

forumima i Savezu omladine da
što pre i ozbiljnije počnu sa
jednom širom akcijom upoznavanja
sa karakteristikama Zakona.
Mogu da kažem da je i
omladinska štampa duina da za
svoje čltaoce piše o Zakonu i to
ne samo kroz praćenje broja
isključenih učenika zato je i
ova vaša serija koju započinjete
za svaku pohvalu.
SAMO OPŠTA RESENJA
• Rekli ste da učenici ne poznaju
suštinu Zakona. Koji je
cilj ovog zakona?
Donošenjem ovog Zakona
popimjena je jedna pravna praznina
u školskom sistemu, a rad
nim organizacijama u oblasti
srednjeg obrazovanja omogućeno
rešavanje niza praktičnih pitanja.
• šta je sa predavačima, upravo
-šta je sa onim brojnim
Ijudima koji bez stručnih znanja
i nastavničkih kvalifikacija stoje
za kateđrom, dok drugi Ijudi
sa tim zvanjima i kvalifikacijama
stoje pred šalterima biroa
za nezaposlene?
Postepeno će biti zamenjen
sav nestručni nastavni kadar
članom 153, predviđeno je da se
svake godine raspisuju konkursi
za radna mesta koja zauzimaju
nestručni Ijudi i da se oni zamene
stručnim. Ovo se naročito
odnosi za škole učenika u privredi
koje su novim Zakonom
podignute na rang srednjih škola
i u kojima su sada problemi
nestručnosti nastavnog kadra
najveći. Inače, mislim da je u
interesu škole i omladinske organizacije
da se založe za primenu
svih onih pozitivnih nastojanja
ovog Zakona koja bi
trebalo da doprinesu kvalitetu
nastave.

ZORAN DEKIĆ

TAMO GDE
POČINJU
RAZLIKE

PO ŠKOLAMA, O SAMOUPRAVLJANJU

DOKLE MOŽE »DOSPETI UCENIK«

Našu anketu o samoupravljanju
u srednjim školama započeli
smo razgovorom u IXbeogradskoj
gimnaziji u Novom Beogra
du, a da nismo imali nikakvih
prethodniih podataka o rezullatima
u samoupravljanju učenika
u ovoj gimnaziji.
Odmah na početku zabeležili
smo interesantan odnos učenika
prema temi diskuslje. Oni, kojima
je bilo ponuđeno učestvovanje
u anketi »Studenta« pristajali
su, ali kada bi čuli temu ne
spretno su se prisećali navodno
zakazanih sastanaka. Naš razgovor
smo počeli pre dolaska direktora
škole, Velimira Miloševiića,
što je omogućilo da se diskusija
odvija vrlo spontano i
iskreno. Kada Je direktor ušao,
razgovor Je postao nekako uzdržanijl.
Učinilo nam se da učenici
teže pronalaze reči i da slabije
uspevaju đa dokumentuju
svoje stavove. Naravno tada su
izostale 1 duhovite primedbe,
kao što je ova Gaje Nenezića
uč. IV razreda:
»Učenik u svojoj Inidjativi
najviše dostiže do profesora, a
ako je njegovo nastojanje odvcć
jako, stiže I do druge gimnazije«.
KOJI SU CILJEVI
S AMOUPRA VUAN JA ?
Opšta razmatranja o učeničkom
samoupravljanju, svi su
tvrdili, dosada nisu doprinela bo
Ijem sprovođenju želja omladinaca.
Učenici su bili uglavnom
složni u stavu da je teško razumeti
oiljeve samoupravljanja unutar
škole.
Caslav Jovanović je, na primer,
mišljenja da su velika prava
data učenicima, ali ih oni ne
koriste dovoljno.
Branimir Žutić je na to odgovorio
da sadašnja pravna formulacija
učeničkog samoupravIjanja
svodi aktivnost srednjoškolaca
na biranje dva predstavnika
u Savet škole.
Direktor gimnazije smatra da
je za loše funkcionisanje satno
upravljania u školl kriva neak*
tivnost učenika i njihove nejasne
orijentacije. Zato je on naročito
isticao potrebu da učenici
razmatraju, analiziraju Statut
škole.
Obratili smo se Miletu Radoviću
uč. 111 razreda:
»Da li si ti čitao Statut škole?«
»Da«, odpovorio je on priiično
pouzdano, i da priznamo iznenadio
nas, Jer sam nije član škoi
skog komiteta.
»A, da li se sećaš pojedinih sta
vova o učeničklm pravima?«
»Ne, moje sećanje ipak nije tako
pođrobno.«
Prošle godine, rekli su nam,
na časovima razredne zajednice
čitan ie Statut škole, ali po rečima
Radosava Vukovića, učenici
su na tim časovima produlv
Ijivali svole znanje iz »zanimljive
geografije«.
»IX beogradska gimnaziia Ima
« školskom komitetu dvadeset i
iednog učenika ođ kojih 15 đolazi
na sastanke a tek niih osam
rađi«, obavestio nas je Branimir
Žutić.
»A ta njihova aktivnost se sastoji
u mukotmnora rasturanju
»Susreta«, i naknadnom nateza-

nju sa prikupljanjem novca«
rekao je pomalo rezignirano.
Gaja Nenezić stoji na stanovištu
da su ostali učenioi potpuno
nezainteresovani za rad Školskog
komiteta. Mile Radović, jedan
od tili ostalih, ne seća se pak,
nijedne aktivnosti školskog komiteta
u ovoj godini sem propagiranja
radne akcije, koju uosta
lom, vođi Opštinski komitet.
Na to je direktor rekao:
»Upravo je sramota dokle ide
pasivnost i nezainteresovanost
učenika. U školi ima dosta siromašnih
učenika, koji povrh toga
stanuju u udaljenim krajevima
grada, a nlkada se o tome nlje
ni reč progovorila na skupovima
učenika«.
Ali, učenicima se čini da nenaiilaze
na saradnju pofesora.
»Ako učenik smatra da je o
štećen, on razgovara sa profesorom,
ali po pravilu, njegova žeIja
se ne ispunjava« kategorički
je tvrdila Jagoda Lukič, uč. I
razreda.
Radosav Vukovič kaže da mti
je razredni starešina govorio,
kada je hteo da se požali direktoru
žbog kazne: »Idi, idl pa
ćeš još gore proći«.
GDE SU SVA TA »PRAVA«?
1
Drug Miloševič je na to rokao
da se on lično uvek trudio i trudiće
se da zaštiti prava učenika.
Međutim, rekao je, učenicdi su
skloni da nastoje samo na pravima,
dok dužnosti često zaboravljaju.
»Konkretno smatram
da su prava učenika u gimnaziji
u srazmeri sa njihovim dispunjavanjem
dužnosti i radnih zadataka«.
Naši sagovomici su pomno naizgled,
slušali svog direktora, ali
njihova lica su govorila da su po
svemu sudeći ovakve pridike i
ranije čuli.
Zelknir Vojčič je mišljenja da
pre svega moramo produbiti
Ijudske odnose između profesora
i učenika, i da je prisUSJtSžflKa*
nje’ sednicama samo formalha
strana učeničkog samoupravljanja.
Očigleđno je da su samoupravne
mogućnosti slabo iskorišćene.
U tome su i profesori i učenici
u ovom slučaju bili složni, i njihova
mišlienja su tu skoro identična.
Međutim, kada se povedc
reč o uzrocima takvog stanja,
razlike u tumačenju između profesora
i učenika s.u več uočljive.
Po svoj prilioi iizgleda da se onaj
pravi uzrok i krije u tim
razlikama.
RAZGOVOR VODIO;

SLOBODAN ŽLNIĆ

U idućem broju nastavićemo
našu anketu. Na redu je 111 beogradska
gimnazija. Kako nasi
saradnici ne mogu da obuhvate
sve srednje škole, pozivamo sve
srednjoškolce zaintesovane za
ovu anketu da dođu u redakciju
»Studenta« nedeljom od 10.30 ili
sredom od 11 časova da se dogovoriimo
o mogućnostima saradnje.
OMLADINSKA REDAKCIJA

PRIČA O JEDNOJ
DEVOJCI

Rano je jutro. Sneg veje, a
vetar duva lupajući velikim otvorcnim
vratima. Ulicora brzo
prolaze Ijudi uvijeni u šalove i
kapute. Mlada devojka prolazi
trotoarom i ulazi u frizerski salon.
Übrzo svetlo se pali i kroz
izlog se vidi silueta devojke
koja užurbano čisti i spreraa.
Odnosi smeće i vraća se sa punom
korpom uglja. Jedva je nosi,
ali je boljc ovako nego da se
nekoliko puta vraća u hladni i
memljivi podrum. Pere četke i
stolice i sređuje nered koji je
ostao od prethodnog dana.
A na,polju veje sneg i Jjudi
žurno idu na posao. Uskorc, i
ona će se umešati među njih i
sa knjigama pod rukom požuriti
u školu. Ona stanuje u Rakovici
i svako jutro ustaje u 5,30, da
bi stigla da pospremi salon i
ode u školu, A posle nastave
opet u salon. ćeka je gazdarica
koja će hvaliti ili grditi, već
prema tome kako je raspoložena;
čeka je posao, bezbroj mušterija.
Pere tako celo posle podne
plave, kratke ili duge kose

i dobije koji dinar bakšiša. A
za tih sto, ih pedeset, dinara, ne
samo da mora da opere kosu,
već i da pohvali »gospođinu« novu
haljinu, da se divi »gospođinoj«
liniji i da tepa slici slatkog,
malog »gospođinog« deteta. A
salonom prolazi gazdarica, ošine
je pogledom i Ijupko se nasmeši
mušteriji. A kad nešto ne vaIja,
može pući i po koji šaraar,
naravno iza niše. Bolje je ćutati
i progutati suze, nego ostati bez
posla i škole.
Salon se polako prazni, svi
odlaze, a devojka ostaje. Ostaje
da bar malo pospremi, da bi
ujutro mogla đa normalno nastavi
rad. I možda malo sanjari,
ali je knjiga na stolici trgne
i ona požuri da bi što prc stig!a
kući i pogledala neku lekciju
za sutra. Kat\ada i to ne sligne,
već umorna cdmah zaspe.
Svako jutro ima : s‘ ; i
svaki dan isti kraj. Teši je pomisao
da će, kako ranogi kažu
»za dve godine postati svoj čovek«.
JAGODA LUKIĆ

I*6B/7

r
OMLADINSKA REDAKCIJA
ZOKAN DEKIĆ MIRJANA VASOVIč
MILAN M. MISIĆ BORIS PISTIGNJAT
JARKO NEDEUKOVIĆ SLOBODAN ZUNJIĆ
JELISAVETA PROTIĆ
UREDNIK ALEKSANDAR PAVKOVIC
V J

STUDENT

Strana 11.DO SARKAZMA I NATRAG

Povle Kovačević:

TREBA UCITICELOG
ŽIVOTA. POSLE JE
KASNO
STARI SPOMENICI
IMAJU VEĆU
ISTORIJSKU
VREDNOST
I PORED SVEGA
ŽIVOT JE LEP!
A PORED NIĆEGA?

Hi SVAKOI KRIVIKI
PBOMI lf fejfHlE
0 PRAVCU
naSeg kretania

STARI MAJMUNI NE SLUSAJU
MLADE
(afričke narodne poslovice)
„Govor engleskog seljaka sastoji
se iz dvesta-trista reči
pastir iz plemena Cuani upotrebljava
najmanje 4000.“
Solomon T. Pleatje, pisac
iz plemena Cuani
Pleme SOTHO:
Leđa nose za druge Ijude, trbuh nose
za sebe.
Nećete umreti bez lekara. Umrećete kac
oko vas bude mnogo lekara.
Ko leči rane, spašće se i od muva.
Srce ide daleko, noge blizu.
Briga trsku što je voda hladna.
Kameleon dopuzi na cilj sa slepcem.
Smrdljivac ne zna da je smrdljiv.
Dva petla se ne druže rado.

(PREVEC

DRASKO MARKOVIC)

LJUBAVNA NAPOMENA
Na sastanak
stigle kosti
jao ženska
netačnosti.
PITANJE
Sta da se radi
dok se sunce hladi.

MILJENKO ŽUBORSKI

ODBOJKAŠI SU STARTOVALI
ELEKTRICAR ILI AKADEMAC?
Danas počinje finalni deo takmičenja u
okviru univerzitetske lige odbojkaša. Jesenji
deo prvenstva odvijao se u dve grupe. U prvoj,
najbolji su bili odboikaši SASK-a, sa Prirodno-matematičkog
fakulteta, drugo mesto zauzela
je ekipa »Akademca«, sastavljena od pitomaca
Vojne akademije, treči su »tehnolozi«, na dnu
tabele usidrio se tim Šumara. Poredak u drugoj
grupi je sledeći: »Farmaceut«. »Električar«,
»Građevinac«, »Veterinar« i »Pedagog«.
U finalnu grupu, koja startuje danas, plasirale
su se po dve najbolje ekipe iz obe grupe.
Najozbiljniji kandidati za titulu prvaka Univerziteta
su iskusna ekipa »Električara« i odlično
uigrani tim »Akademca«.
Nastavak prvenstva poslužiće treneru Igom
Bogdanovskom da izabere najbolje odbojkaše
koji će, nakon završetka takmičenja u
finalnoj grupi, početi da se pripremaju za start
ekipe «Studenta« u Republičkoj odbojkaškoj
ligi.

B. POPOVIC

STUDENTI ODLICNI STRELCI
Beogradski studenti, iako na ispitima nisu
takve sreće, u streljaštvu gotovo uvek postižu
pun pogodak! Jesenas je univerzitetska reprezentacija
gostovala u Budimpešti i u susrelu
protiv najbolje ekipe budimpeštanske vojne
škole, za koju nastupa i veći broj mađarskih
reprezentativaca, postigla nerešen rezultat 2:2.
Veći broj studenata učestvuje i u gradskoj
repiezentaciji koja je tri puta osvajala državno
prvenstvo u gađanju vojničkom puškom i prclazni
pehar predsednika Tita.
Na prvenstvu Beograda, sva prva mesta osvojili
su studenti. Najbolji »strelci sa indeksom«
je Slobodan Paunović, prvak Jug;oslavije,
a stalni drzavni reprezentativci su i Mija
Živanović i Vlađa Jevtić.
Uskoro treba da se osnuje ekipa sastavljena
od najboljih strelaca sa Univerziteta; sadašnje
fakultetske ekipe postale bi »filijale«
iz 'kojih bi reprezentacija Univerziteta dobijala
nove članove.
Ženska ekina Univerziteta u streljaštvu ove
godme se nodmlađuje, pa na bolje rezultate
valja pričekati.

S. B.

POVODOM DANA STUDENATA
»FESTIVAL« STUDENTSKOG SPORTA
Univerzitetski Savez organizacija za fizičku
kulturu najavljuje raznovrstan sportski program
povodom 4. aprila, Dana studenata. U Hali
sportova održaće se nij takmičenja u rukometu,
odbojci, košarci, stonom tenisu, streljaštvu,
šahu i džudou. Ovaj mali »festival« studentskog
sporta biće »na repertoaru« Hale
sportova od 27. đo 31. marta.
Prvih dana aprila održaće se i više fudbalskih
takmičnja, a u čast desetogodišnjice po
stojanja studentskog fudbalskog kluba BUSK
zakazan je i mđunarodni fudbalski tumir.
Očekuje se da će u sportskom programu
proslave Dana studenata učestvovati ekipe iz
svih visokoškolskih centara SR Srbije i ekipe
ostalih jugoslovenskih imiverziteta, a upućen
je poziv i studentima sportistima iz Sovjetskog
saveza.

S. BARIšIC

SLOBODDAN UDARAC
ŠANSA
Nakon što je Međunarodni olimpijski komitet
dozvolio reprezentativcima Južnoafričke
unije da učestvuju na ovogodišnjim 0limpijskim
igrama u Meksiku, više zemalja,
među kojima su Etiopija, Alžir, Uganda,
Tanzanija, Gana, Zambija, Gvineja, UAR i
Sirija, najavile su da će bojkovati Olimpi
jadu.
Kad bi se ovom bojkotu pridružili još
SSSR, Engleska, Francuska, Poljska, Mađarska
i još neka zemlja moglo bi se dogoditi
da naši reprezentativci donesu iz
Meksika i koju medalju!
UPROPASTiD KARIJERU
Jedan fudbaler »Metalca« iz Valjeva rešto
da pusti brkove bradu. Tako je izgubio
svaku šansu da bude pozvan u državnu renrf*7Pntaciiu.
B. M.

MRVICE

NOCAS CU PROCI
MIRO
KRAJ TVOG PROZORA I CUTI
KAKO HRCEŠ
I SANJAš RAŠIRENIH NOGU

»RINSKI

KARIKATURA:

I
STOJILOVIĆ SLOBODAN

STARA PRIČA

Osnovale pčelice zadrugu za proizvodnju raeda.
Nije prošlo ni deset dana, a u zadruzi su
se pojavili trutovi.
»Mi ćemo vam bolje organizirati proizvodnju
meda!« rekli su trutovi pčdama i počeli im
oduzimati med.
»što radite?!« pitale su pčele.
»Uzimamo med koji nam je potreban za gradnju
boljeg i Ijepšeg života«.
Pčele su i dalje radile, ali su počele negodovati.
»što?! Vi ste protiv boljeg i Ijepšeg života?!«
I pčele su proglašene za reakciju.

MIROSLAV DOLENEC

VEBER U PROLAZU

Razgovaraju dva gradska pacova, umorni od
dugog lutanja, duboko pod zemljom u kanalizaciji.
Dosadno je već ovde, rećiće jedan.
Hajdemo da pređemo na drugu -stranu,
rećiće drugi.
Sačekaj malo sad prolaze g...

UOPŠTENA DOEKONOMICNOST I CRNOBELA
SENCENJA RADONJE VEŠOVIĆA

U »Borbi« od 25. ovog meseca iz šao je napis
Radonje Vešovića: »Cuvar« ukaznlh stanja,
u kome je izneseno nekoliko nadrealističkih
metafora o kritici. Zasćeni učenim,
pedan'nim, logioističkim i sličnim raspravama
o ovom predmetu, sa uživanjem smo čitali
ovaj literami kolaž. Istina, smetalo nam je
pomalo to što Vešović pocenjuje gramatiku,
ali to je samo izraz njegove doslednosti u
težnji da se afirmiše čisti nadreaiizam u mišIjenju.
Za Vešovića postoje i bela senčenja,
»uopštena dobronamemost«, »samoupravno
podnožje«, krajnji polovi (»lako ćemo prepoznati
nekoga ko je prekinuo kontinudtete naše
imutrašnje krifke i njenu snagu preseiio
(!) na krajnje polove«), on unosd dnovacdje a
u padeže: »Krcat stran h knjiških aršina,,.,
ukratko; vrlo je originalan u jeziku i stilu.
Mada Radonja Vešović ima pravo da protestuje
što se njegov nadrealdstički govor pre
vodi na jezik zdravog raztuna (to je njegovo
autorsko pravo), evo jedne ideje iz tog štiva,
Sematsku podelu krtike na: »pozitivniu« i
»negalivnu«, »prijateljsku« d »neprijateljsku«,
»zadovoljničku« i »nezadovoljn!čku«, on prevazilazi
uvođenjem sintetičkog pojma wunutrašnja
kritika« koji, verovatno, impMcdra i
postojanje spoljašnje kritike«. Posle toga njegov
govor postaje dramatičan jer otkriva kri\ca
i smuteljivca, NEKOGA KOJE... (sada metafore
postaju opštije i njihovo značenje prevazilazi
opseg nenadrealistdčke mašte).

KARIKATURA:

STOJILOVIĆ SLOBODAN

KARIKATURE:

DEJAN MILIC

INTERPRETACIJE

ZAPADNA ORIJENTACIJA
Cimeru, jesi li čuo
da su nas Bugari proglasili
zapadnom zemljom?
To je tačno!
Šta!?
Jugoslavija se nalazi
zapadno od Bugarske!
EH, PUSTI SNOVI
Šetam ja tako i vidim
devojku, lepu kao
san.
I, prišao si joj, znam
ja tebe.
Ma, ne, probudio sam
sc*
MALER NA KVADRAT
Kakav ti se to maler
desio?
Dan uoči ispita, knjigu
nisam ni pipnuo. Kad
se čovek nađe u nevolii,
on udari glavom u rdd.
Kad eto ti većeg raalera:
sruši se zid!
AŽURAN
Kada sutra polažeš
kolokvijum?

U devet časova...
A kada da te probudim?
Sto ranije, ali nipošto
pre deset!
DIVLJA ŽELJA
Eh, što nisam medved!
vajka se student,
Sto, da bi mogao da
se nvališ u zimski san?
Ne, nego sam čuo da
se profesor kod koga treba
da polažem boji medveda!
PSECA poza
Devojka ulazi kod studenta
i zatiče ga sa oglodanom
koskom u ruci.
Držim dijetu pokuša
da se izvuče student
iz nennjatne situacije.
Oh, odahnu devojka
a 1a sam mislila
da učiš da laješ!
STUDENTSKI OGLAS
~Meniam bečki valcer.
za bečkn š r »irln“.

STUDENT
H H'
SZ Z
w w
fi fi
fi ,p
H H
C/J C/3
STUDENT
IZLAZI LTORKOM
CENA 30 PARA
POSTANSKI FAH BROJ 692
UREĐUJB REOAKCUSKi
KOLEGUUM
BORISAV DZUVEROVIC, ALEKSAV
DAR ILIĆ, KEMAL KURSPAHIC, L»
ZAR LAZIC, BRANKA OTASEVIC
DUSAN PAJIN
GRAFICKI UREO.MK
FLORUAM HAJDU
GLAVNI I ODGOVORNI
URKDNIK
đordijh vuković
IZDAVAC UNIVERZITKTSKI 'JOBOR
- UREDNISTVO 1 AĐMINISTRAtI
JA BEOGRAD. SVF.rOZARA MARKO J
VICA BRO.I 79 U. rtLEFOS ,
645-594. - TEKUCI RAĆUN 1
GODISNJA PRETPLATA 8 DINA .
RA; ZA INOS FRANSTVO 18 DIN-V,
RA. - STAMPA »GLAS« BEOGR.AO,
• I
' VLAJKOVICEVA 8.
  </body>
 </text>
</TEI>