<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title></title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
protest studenata i
građana protiv rata
u vijetnamu

•m mmtm- m »m* mmmmmmmm
Trg Marksa ! Engelsa f ulice kojima »e
k njemu prilazi bile su u subotu oko devci
Časova ispunjene povorkama studenata i gra
đana koji su išli da izrazc svojc negodovanjc,
gnev i žestoki protest protiv požara i pokoIja
na vijetnamskoj zemlji. Grupe Ijudi i
pojedinci nosili su veliki broj transparena
ta na kojma su bilc ispisane rečenice ogovčenja
zbog američke politike, nosili su kari
kature američkih vođa i vojnika, fotografijc
vijetnamskih rukovodilaca i nedavno übijc
no£ Martina Lutera Kinga. Studenti su dola
zih iz tri pravca, Prva i najbučnija studcnt
ska povorka krenula je, noseći veliku zasta
vu, ispred Filozofskog fakulteta, a drugc dvc
su krenule ispred Medicinskog i ispred teh
niČkih fakulteta.
Miting je počeo « đeset časova. Posh "
Aleksandra Bakocevića koji je otv'orio miting,
nastupili su govornci: Srđan Miladino.«
vlć, rađnik beograđskog »Telfloptika«! Đuro
Kovačetić, postdiplpraac Pravnog fakultcla,
đr DraglŠa Ivanovfč, rektor UnTvcrzlteta i

Veljko Vlahovitf,- član Preaseanis^a'Ck^Kj.'
vSa ogorčenjem moramo konstatovati da
ic Džonson pogazio i iznevjeno.amanet Džclcrsona
i Linkolna. Ako on i vladajući američki
krugovi imaju imalo čovječnosti, nnorala,
pa makar i razumnosti.oni moraju odmali
obustaviti agresiju i krvoproliće. Zar oni+ne
vide da je istorija definitivno osudila na propast
teoriju silc?«i »HaSki pravilnici su 1946
gođine došli do izraza u nimberškoj j tokiu
skoj presudi ratnim zločincima. Te presude
je, uz aktivno učešćo 1 glasnje SAĐ, čeneralna
skupština Ujcdinjenih nacija proglasiJa > s
sastavnim dijelom međunarodnog pozitivppi’
prava. A tanio je izričito- rečenoKia su .poiljednako
odgovorni izvršioci- i naredbodavci ida
nikakav položaj u upravu jedne zemlje,
uključujući tU i šefa države ne može osloho
điti od ovo odgovomosti«, rekao je* porc .l
*. pstalog. rektor Uniye r ziteta Dragiša Ivanović.
Veljko'Vlahovlć je pozvao pnsutne đa m i
nutom ćutanja odaju poštu Martinu Luteru
Kingu. On je govorio o Kingu 4 o značaju

njegove misije u toi i takvoj’ -Amerfci.'.GcVnreći
o Vijetnnmu, Vlahovic jc rekap: »Podrška
Vijetnahm nikacla nije bila tako snažha
kao što jc danas. Ali potrebria mu je i datja
podrška svih miroljubivih snaga, Ne sairio
/bog vijetnamskog naroda, nego i zbog obezbcđenja
mira u svetu. Zbog toga pozdravljamo
svaki iskreni napor da Se obustavi ;taj
rat, daise otvore veđrije perspektivc i Vijetnamu
i čovečanstvu koje ne želi ratovc, kpje
osuđuje rasnu diskriminaciju i rasnu myžuju,
kojc želi mir mir progresa i:;stv&talaštva«.
, . ' ■ l
Sa Mitinga su upućena dva pisma: Pisipo
viadi DR Vijetnama, i pismo vladi SAD. U
prvom, građani Beograda izražavaju svoju solidamost
s» borbom vijctnamskog narocja; i
svoju želju.da se mir što ;.hitnijc uspost^i.
U dmgom pismu se protestuje. protjv gnusnog
zločina U je HRjjgß
borac za rair doktoi Kmg.
(Na stranama 9 4 iO, vitajt« rcportaže 0
Mitinjju). '. ‘ ■ ■ • '"■ ' 'rr::

Ukayom predsednika Republike
Josipa Broza Tita, list beogradskih studenata
odlikovan je ordenom Bratstva i jedinstva sa
zlatnim vencem

Na svečanoj sodnici. Uruverzitetsfcog ođborM
Saveza studenata, ■o4 r^ar > a « čast
na studeoata, reßer DragiSa
Tvanović predao je našem uredmku orden
Bratstva i jedinstva sa zlatnim vencem, kojim
predsednik Tito odlikuje »Student« za trideseogodišnju
aktivnost u okupljanju progresivnih
studentskih snaga. Govoreći o znaćaju tog
odlikovanja, profesor.Tvanović je posebno naglašavao
»Studentovu« progresivnu i revolucionarnu
orijentaciju, naročito u godinaraa pred
rat, kada se, po njegovim reoima, sve ono što
1e u studentskim redovima bilo napredno. revolucionamo
i borbeno okupljalo oko lista i
u njerou se prikazavalo. 1, što je takođe značajno,
svi oni koji su se u tim danima okupIjali
oko »Studenta« ostali su pod zastavom
progresa do kraja svog života ili ostaju tu i
danas. Posle rata, list je
naprednih gfiladih Ijudi. \fnogi koji su u njemu
radili iHtali su drošlveß
ni
sor Ivanojgß je izrazio željjf--i jflsudu -

i dalje nastavljatd tu svetlu
Primajući ovo visoko priznanje, mi, koji danas
radimo u ovom listu, možemo reći da nam
to priznanje najpre donosi nove zadatke koji
nisu nimalo laki ali kojl su, verujemo, zadaci
svih progresivnih mladih Ijudi u ovoj zemlji.
\ ti se zadaci sastoje prvenstveno u konstituisanju
kritičke i revolucioname svesti studenata
ovog univerziteta. Pošto revolucija nije
čin nego proces, jer se revolucionlsanje društva,
svesti, Ijudskih odnosa, može ostvariti
samo neprestanim zalaganjem generacija, i
pošto na tom putu ima kolebanja, klonuća, lutanja,
mi smatramo da su interesi i ideali revolucije
primarni, i da k njima treba da koračamo
i mi sada i oni koji dolaze da nas naslede.
Posebna nam je čast što ovaj orden nosi
ime Bratstva i jedinstva. Kao one predratne i
posleratne, tako i današnje generacije »Stunentovih«
sarauđirika misle i osećaju da ie ču-s®nje
bratstva l jcdinstva naših naroda i, sleđslveno
tome, nmijanje internacionalizma je-4n
od naših JHh zaveta.

ŠTA SE DOGAĐA U POLJSKOJ?

Nedavrie demonstracije poljskih studenata i
ono što jc posle njih izbaorvanje sa iinaverziteta
nejcoltko istakmitih profesora, ukin
papje katedara. ponotvni upis za sye
stuđentfe iilslt. poštavilo je pred mnoge jedno
zagonetno pitanje: ,y čemu je pravi smisao
• • svih tth zbivajvja? Sla o tome inisle -nefci' profeson
Filozofsfcog, Filološkog i Ekoatomskoj:
raJculteta mx>žete pročitati na stranama, br. 6,
” wfe- gde donosimo izvode iž- je
SVECANA SEDNICA
UNIVERZITETSKOG ODBORA
go V i\ tt: '±r V.-. ■ m-r’
Na svećauoj >sednici odbora
Saveza studdnata, koja; je povodom -I>aaa '
studenata ođržana 4.'aprila u Svečanoj sah
Rektorata, podeljene su nagrade najusoešni
v jim > Wsnkursa za literame. likovne
W > t/đove - studenata i najaktivnijim
rađnicima.
Na sednici je govorio predsednik Univer/i .
, tetškosr odbora SS. Petdr lartjatović. /)n je z >
} o odnosftna
na Univerzitetu, o materijalnom poioiaju
stuđenata i, u vezi s tim, o ulozi Saveza
studenata u ovom trenutku.

POČEO V MEĐUNARODNI
STUDENTSKI SEMINAR

v \ U Beogradu jo 6. aprila poceo V rneđunarodni
studentski seminar »Aprilski susret« na
kome učestyuju delegati univerziteta i studentskih
orgamzacija iz Amsterđama, Bukurešia,
istooriog 1 Zapadnog Berlina, Lu
nda. Stokholma, Geteborga, Barcekme. HelsiaMoskve.
Indije, M.<
Rađni đeo sejhinara odvija se u Visokoj
skoh pohtičkihJmika^tnikrtri dana. U ovom
b^ U -^ on °s in V^ yr^ mmn* O prvoj od
predviđene tn teme »Studentški pokret i savremeni
društveno-politički procesi u svctu«.
I lakođo dijnosimo l razgovor sa đelegatima Slo
[ hodnq< umverziteta iz Zapadnog Berlina (straI
na y)S

STUĐENT
mm mu
9. APOIL 1968.
S
UST
#• BEOCRADSEIH
STDDEMAT4
I 13 |
• f -' •••• . ' t .MARTIN LUTER KING

DANAS I
OVDE 1
DANASII
OVDE
DANAS I
OVDE

Martin Luter King rođen je 15. januara
1929. godine u Atlanti, država Džordžija, u porodici
baptističkog sveštenika. Godine 1954. završio
je univerzitet u Bostonu. Iste godine osniva
u Atlanti »Konfederaciju hrišćanskog rukovodstva
na jugu« koja je postigla značajne uspehe
u ostvarivanju ustavnih prava Crnaca u
Sjedinjenim Državama Amerike. Za svoje napore
nagrađen je 1964. godine Nobelovom nagradom
za mir. Übijen je u Memfisu, država
Tenesi, gde je trebalo da predvodi demonstracije
kojima su crnački radnici tražili poveša-

nje nadnica ! pravo na osnivanje sindikata.
Njegova slika buduće Amerike: »Sanjan 'da
će jednog dana, na travnatim brežuljcima Džordžije,
sinovi bivših robova i bivših robovlasnika
moći zajedno da sednu za bratski sto«.
No King nije bio samo hurpanističkl sanjar rasne
jednakosti, već i izuzetno častan političar,
istarajni borac i pobornik nenasilja. On je odbacivao
rasistički izazov i nrotivio se opasnoj
laži druge krajnosti. Politička borba Martina
Lutera Kinga bila je zasnovana na argumentu
i snazi übeđivanja. Pa ipak, nema ničeg
paradoksalnog u tome da je pobornik ncnasilja
završio nasilnom smrću. Prvi moralni oslonac
Martina Lutera Kinga bio je upravo u
nenasilju; istina koju je branio bila je iasno
oćigledna a njegovo lično dostojanstvo vehko
ništa Ijudsko nije im se moglo suprotstaviti.
Neporecivost njegovih istina i konkretnost njegovih
uspeha samo su umnožavali šlenu ' nemoćnu
mržnju njegovih protivnika; tako js i
došlo do ove besmislice fizičkog uništenja. Slaba
je uteha za tragediju njegove smrti u onoj
činjenici koju njegovi primitvni protivmci msu
znali: da je istina jedna i da je misao slobodna.
Jedna slika poražava svojonTsimbolikom: to ie
slika njegovog kukavičkog protivnika s puškom,
tamo u mraku, anonimnog i slabog, obuzetog
iracionalnom mržnjom. Veliki deo Amerike
je tamo. u mraku, i izvesno je da se ona
zbog toga, uprkos materijalnom bogatstvu i đuhovnim
ostvarenjima, ne može naći među naprednim
i humanim društvenim zajednicama.

pred zidom

d£belf 21®

Ljuđi ne vole da dugo udaraju o zid. Ako
već udaraju o zid, onda zahtevaju velike
•nagrade. Što će zid i dalje ostati zid, to
je već društveni problem —; pojedinac je dobro
nagrađen i razlozi za njegovo nezadovoljstvo
upola su slabiji.
Tako, recimo, u jednom preduzeću stručnjaci
ulažu mnogo tmda da učine preduzeće
jakim kako bi se mogli povećati i lični dohoci.
Ali, lični dohoci nikako da porastu, jer preduzeće
mora da otplaćuje neke silne kreditc.
Tako se stručnjaci i ostali radnici nalaze pred
zidom nikako da ga probiju kako bi dohvatili
veće nagrade, I stručnjaci mogu da kažu:
»Pa dobro, hoćemo li biti bolje nagrađeni, ili
da odemo tamo gde nema takvog zida?« Zatim
mogu da kažu: »Svaka čast privrednoj reformi,
ali na drugom mestu, radeći istd p>osao,
možemo dobiti daleko veće nagrade«. Ako ovi
Jjudi, stručnjaci, zaista odu, zad će ostati ne
samo neprobijeai već će još više odebljati.
Sta sad?
Zajednica ne može »ajpelovati na savest*
ovih stručnjaka pošto bi prolivrečila sebi.
Jer, zajednica dozvoljava postojanje prilićno
nezgodne udaljenosti između največdh i naimanjih
primanja, dakJe, ona ne pokušava (ili
ne može, trenutno je sve jedno) smanjiti cvu
udaljenost. Ovim, pak, zajednica je stavila do
znanja pojedincu da se sam mora izboriti za
veća pnmanja. Pošto pred debelim zidom pojedinac
nikako ne može izboriti veću nagradu,
a pošto mu zajednica daje pravo da se za ovakvu
nagradu izbori, to pojedinac »bez griže
savesti« može da se preseli na mesto gde zid
ne postoji. Ukoliko bi zajednica osudila odlazak
sa »siromašnog« na »bogato« mesto, utoliko
bi protivrečila sebi (osuđivala bi ono što.
zapravo, odobrava), tj. postala bi otvoreno
»dvolična«. Pošto zajednica nema pravo da »a-peluje
na društvenu svest«, to dco zajednice
koji je neposredno zainteresovan za opstanak
ovoga preduzeća mora odnekud da stvori pare
i da tako »priveže« stručnjake za »siromašno«
mesto. Ovim se, pak, narušava princip nagrađivanja
»iz sopstvenih izvora«, tj. da se visina
ličnih primanja određuje prema materijalnim
mogućnostima samog preduzeća. (Postavimo
jedno pitanje. Ukoliko zajednica ne bi uspela
da »sa strane« pronađe »doping-sredstva« za
stručnjake i ukoliko bez ovih stručnjaka pred.uzeće
zaista ne bi moglo opstati, da li bi se
odtuimalo od nagrade »obićnih radnika« kako
bi se povećale nagrade stručnjacima? Jer, »obični
radnici« ne mogu da biraju »bogatija mesta«
pošto takvih radnika »iana dosta, dakie,
cni moraju da ostanu gde se trenutno nalaze
bez obzira što im se hčna primanja smanjuju.
Ovo pitanje je samo opomena koja je opravdana
pomenutom razjdaljinom između
najvećih i najmanjih primanja).
Želeo sam da kažem šta društveni Čovek
nije. DruŠtveni čovek nije biče koje se ne
oseča obaveznim da bude tamo gde je najpotrebnije
(tj. koje ostaje na »siromašnom« samo
ako se nagrađi na »nesiromašan« način),
Isto tako društveni Čovek nije biče koje mora
ostali na jednom mestu (jer drugog izlaza
nema pošto »takvih ima dosta«, »tržište je njima
već zasićeno«...). Ne društveni čovek
oseča mučninu kada udara o zid pošto taj
zid posmatra kao nešto potpuno različito od

njega. AJi, ne-dmštveni čovek ndje nikakav
nionstrum. Nc društvenog čoveka rađa i
zajednica. . . .
Covek i zajednica, izgleda, išuviše su obuzeti
računskim operacijama da bi se dugo
mogli uvažavaiti i davati nekakvi »a.peli« (napokon,
društvenom čoveku i nisu potrebni
patetični apeli). Covek se plaši da ne ispadne
manje vredan ako se ne vine u novčana
ili društveno-lesftvičarska podneblja. Ako uspc
da se tamo viine on će imati dosta razloga da
bude dostojanstven i dosta argumenata da
brani svoie dosftojanstvo. A čega se plaši zajednica.
Verujte, nemam pojma.

GLUVI ZID

Kada jedan čovek ovisi o drugom čoveku
i kada je ovaj drugi čovek običan zid koji niti
čuje niti oseća onog prvog čoveka, onda je
to situacija bede.
Sto se tiče čovek zida, on je bedan jer
svoju superiomost ne zasniva na bitno Ijudskim
kvalitetima već na pustoj činjenici što
zauzima blagorodnije mesto u nekoj strukturi.
Sto se liče onog prvog jadnika, on je bedan
jer pristaje na ovakvu situaciju.
Ali, život, pa i društveni život, dosta je
komplikovan, tj. ako ne pristanemo na neke
»situaciie bede« (ako želimo potpuno očuvati
svoje dostojanstvo), onda se izlažemo opasnosti
da »izletimo na ulicu«. Ovde nije rcč o
jednoj tužndjoj pojavi,
Početak ove pojave pada u najosetljivije
doba života u mladosti. Mladost je izvikana
kao najlepše doba života, ali ta ista mladost
može da bude doba najbolnijeg ponižavanja,
Dovoljno je da u jednoj školi postoji samo
jedan primitivno-histeričm poiafesor pa da
doba mladosti poslane najtužnije doba života.
A čvrsto sam uveren da ovo primitivno biće
negde postoji.
Ovakav profesor gleda učenika kao nulu,
kao biče bez dostojanstva prema kome se može
odnosid »sasvim slobodno«, tj. bez vrednovanja
svoga odnošenja sve što učini, to je
dobro, to je učinio »za dobro učendka«. Ovakav
profesor je spreman na cinički osmeh, na
ponižavanjuće grimase sažaljenja, na glasno
izgovoremi potpunu diskvalifikadju ličnosti
učenika. Kroz koje će se oblike manifestovati
ovaj robovlasnioki duh, to ovisi od karaktera
lične deformisanosti profesora.
Pred ovim zidom učenik je najčešče još uvek
nemočan. S jedne strane, činjenica da
ovakav profesor nesmetano predaje u školi
sugeriše zaključak đa iza ovakvog profesora
stoje drugi profesori. S druge strane, učenici
su nejeddnstveni pošto primtitivni profesor
uvek ima neke svoje »Ijubimce« koji, iz
sitnosopstvenićkih razloga, mudro ćute pred
činom uvrede, Napokon, i sam poniženi učenik
ćuti pošto se plaši (a iskustvo drugih to potvrduje)
potpunog zatvaranja prolaza kroz ziđ
(i lo je jedan vid sknosopstveničkih interesa
koji zaista ozlpjeđuju mlado biće, ali kome
on ne može vidcti rešenje ukoliko se uspro
tivi, ostače usamljen a to je več potpuni poraz).
Posle mladosti nailaze neka druga doba
života. Ali, mladost je uelavnom propala. Potrebna
je silna energtja da se započne novi i
dostoajnstveniji život.

BOSKO RAMSAVUEVIC

ECCE HOMO?

»Ekspres politika« (br. 1388) beleži reči dr.
Blajberga: »Cesto me Ijudi pitaju kako se osećam
sa tuđira srcem u grudima?... Sve su to
gluposti... Srce je obična pumpa. Profesor Bernard
je tu pumpu, isto kao što bi i pokvaren
deo automobila, jednostavno zamenio.«
Nastavimo li tako (a čovek mnogo toga
može da nastavi), uskoro ćemo i na tezgama
kupovati Ijudska srca. Naravno, na početku
sve će bitd »na dobrovoljnoj bazi«. Savetovacemo
svim onim koji umiru da izvade svoje obicne
pumpe pa tek onda neka umru kako ne
bi svojom smrću uprostatili i svoje pumpe.
Covek, šta je to: To je kutiia u kojoj je zapakovana
ooična pumpa. Treba tu pumpu spasiti
a kutiji je sve jedno što će biti razvaljena
trenutak- dva ranije.
Krenemo li dalje (a čovek može da krene
dalje), opet se može pojaviti neka izabrana rasa,
može saterati Ijude u tor i povaditi im
obične pumipe kako bi se neki pripadmci izabrane
rase mogli renovirati.
Duh pumpe kruži svetom, kao kobac*

ZAMENA MERILA

Posto je »sa seksološke tačke _ giedišta«
pažljivo proučio romane Hennja Milera,
dr Aleksandar Kostić nije mogao da
odoli iskušenju: on traži njihovu zabranu (spaijivanje,
šta li?). On ne zna da vrednost dela slav
nog vmetnika nije zasnovana na onome što je
predmet Kostićevih zanimanja; na seksu, vec
na nečem sasvim drugom. A šta je to »nešto
sasvim drugo«, neka za dr Kostića ostane i
dalje zagonetka. To, uostalom, i nije predmet
seksologije, već jedne druge nauke, koja se
zove estotika, a čdje značenje dr Kostić veroyatno
iscrpljuje u uljudnom izgledu i glatkoj
izbrijanosti. ..
Sa moralne tačke gledišta, dr Kostać mie
izošao iz okvira onog malograđanskog moraJističkog
larpulartizma koji je predmet podsmeha
Henrija Milera (i ne samo njega). Naprotiv.
Sada je u velikoj modi brinuti se za leksiku.
Psovati nije lepo, i sa time se svi slažemo. Tako
se u svom moralističkom revoltu dr Kostić
oseća sasvim bezbedno. Henri Miler je, eto,
skapavao od gladi, pa ipak nije bosao iz svojih
romana ona mesta koja izazivaju užasavanje
dr Kostića (i ne samo njega). S tačke gledišta
onog morahiog larpurlasrtizma koji odlikuje
revolt dr Kostića i koji se zasniva na bezbednosli,
tvrdoglavost Henrija Milera ne može
se nikako obja&ndti.
Toliko o seksu i moralu. A da bi prava priroda
zamene merila dr Kostića postala nešto
jasndja, i da bi njemu samom bar malo približili
ono što smo nazvali »nešto sasvim drugo«.
predlažem: da se zabrane (spale, šta li?) đela
dr Kostića. Pošto smo ih proučili sa estetičkog
sfanovišta, izvesno je da ona ne vrede: u njima
preovlađuje izveštačeni naučni jezik, bez
metafora kao i bez i najmanje simbolike. Licememo
bi bilo sa stanovišta etike pozivati
se na njihovu naučnu vrednost. Ako dr
Kostić ne mari za umetnost i za estetiku, zašto
bi mi marili za nauku?
Sa poštovanjem preraa naučnom delu dr
Kostića kojim je on zadužio jugoslovensku
nauku. nadamo se da i on ima jednako dobar
srnisao za humor kao što ga je imao, u datcko
težim okolnostima, njegov savremenik Henri
ler. On. naime, nikada nije zabranjivao. Sam
je bio zabranjivan

SEKSOLOŠKO-MORALISTIČKI

NOMSENS IU STARA

ALEKSANDAR ILIC

medalja za primitivnost

e
d
a

Na Petnaestom festivalu kratkometražnog
filma, u grupi filmova koji tretiraju socijalne
probleme (probleme nezaposlenosti.
zavođenja i podvođenja maloletnih i probleme
napuštanja dece) prikazani su »Nezaposleni
IJudi« i »Pioniri maleni, mi smo vojska
prava«, Želimira Žilnika. Ovi filmovi, koji
su čak dobili Srebrnu medalju i dve i po hiIjade
dinara (valjda kao naknadu za besposlenost)
»za nov i osoben autorski pristup ,
spadaju mcđu daleko najgore filmove Festivala.
Ne samo da tu nema apsolutno ničega novoga
i osobenoga, nego ni ičega autorskog uop
Šte. Ti filmovi su, naprotiv, izra z najprimitivse
pokazao i žiri kad kad je nagradio ovc
nijeg mentaliteta našeg čoveka, (na tora nivou
filmove i kada ih je uopšte uzeo u obzir). I,
dok je »Nostalgija vampira« pokazala da još
uvek žive vampiri krvoloci, dotle su ovi
filmovi i njihovo nagrađivanje pokazali da
čak i u forumima za nagrađivanjc ima onih
kojj se joŠ uvek zadovoljavaju nivoom improvizovane
partizanske scene (koja je, sa svojim
diletantskim programom, u ono vreme imala
bar svoje puno moralno opravdanje), Da ne
oslanemo samo na nagoveštajima, taj mentalitet
se ogleda u tome što se, bez razlike, na izvestan
sadomazohistički način prihvata svaka
reakcija na neki aktuelni društveni problem
(ovde problem nezaposlenosti i zaipuštenosti
dece), makar se ona, u nekom medijumu od
koga se očekuje da joj da izvestan oblik, pojavila
na najnižem mogućem intelektualnom nivou.
U »Nezaposlenima« prikazuje se jedna grupa
kretena i siledžija na železničkoj stanici
koji, u mtervjuu sa kamerom, daju ovakav izveštaj:
đa fućkaju na sve i svakoga i da upravo
idu da »vataju kurve« (nov i osoben autorski
postupak!). Posle se oni prikazuju u prihvatilištu
za nezaposlene gde, pored ostaiih
»burgija« nedostojnih i dece, jedan od njai/ Jia
oduševljenje publike, recituje: »Ostajte ipvck,
sunce tuđeg neba...« U »Plonlrima...« osoben
postupak sastoji se u tome što nekoliko kurvica
od po dvanaest do trinaest godina ispovedaju
svoje avanture na, otprlike, ovakav način:
» Jedan stariji gospodin hteo je da me
dobije adi ja sam mu mazmila lovu i kidnula«,
»Odveo me u njegov stan i tu smo se izvatalk
itd. itd.
Nepravilno bi bilo smatrati da mi zahtevamo
tabu za neke teme koje nastoje, kao
mozdar ne mali društveno-vaspitni problem, da
skrenu pažnju na izvesne pojave, ali govoriti
o nekom gramčnom problemu zapuštenih bića
na mvou njih samih, znači nemati razumevanja
za sam problem, a nagraditi takav akt znaći
nemati razumevanja ni za sam problem ni za
mogućnost govora o njemu.
Među kratkim igranim filmovima Zlatnom
medaljom za scenario nagrađen je film »Harmonika«
Stjepana Zaninovića, a on je, opct,
primer užasno niskog kulturnog nivoa najvcćeg
dela publike i žirija. To je do kraja neistinit,
nemoralan, licemeran i giup fihn. On
se raogao dopasti samo ptičijim mozgovima
koji nemaju pojma ra o vojsci ni o životu.
Naravno, čovek ndje morao imati veze s vojskom
pa da uvidi da ovaj film, pošto, u smislu
estetske projekcije iskustva, nema nikakve
veze sa ždvotora, ne može imati ni veze sa vojskom.
Stojanu Aranđeloviču treba odati pnznanje
što je odigrao najglupljeg starešinu koji
postoji. Zaista, glupljega nema niti ga može
biti. Taj najprimitivniji Čovek, osuđen na sopstvenu
zostaiost, ipak odaje neku iskru honunis
sapientis, a nije pod grubim veđama i
stisnutih zubn sabio samo jednu Ijudsku osobinu:
alumljenu gknpost, koja je toliko k* 6
glumljena da postaje daleko gluplja od originalne
gluposti. Jer, najzad, i prava glupos*
mora biti čovečna i čovckolika. Prema tome,
nekoliko pravih dokumentarnih snimaka iz voj*
ničkog života bili bi od neizmemo vece
vrednosti od cele ove priče koja na infantilmi
nadin pripoveda anegdotu o bauku vojske.

SVETOZAR GOBERIN ic

DVFŠAN PAJIN,
Dosadašnji urednik stranice »Danas '
ovde« odlazi na novu dužnost u Domu
mladine. Svojom višestranom aktivnošcu
Pajin je dosta učinlo da ova stranica bude
raznovrsna i aktuelna. Redakcija mu se
kvaljuje na plodnoj saradnji i želi mu
ha na novom poslu.

2.

STUDENT

I*« 13NAGRADE NAJBOLJIM
STUDENTIMA I
ASISTENTIMA

SVEČANA SEDNICA UO SAVEZA STUDENATA

U čast Dana studenata na svim fakultetima
i višim školama održane su svečane akademije
na kojima su dodeljene novčane nagrade studentima
za pokazane odlične rezultate u učenju
i društveno-političkoj aktivmyti. Takođe,
dodeljene su i diplome Univerzitetskog odbora
SS asistentima za izvanredno zalaganje i po'moć
studentima u stručnom i društveno-političkom
radu.
Nagrađeni su sledeći studenti;
JELISAVETA DOBRAŠINOVIc (Arhitektonski
fakultet), JOVAN SIMONOVIć (Veterinarski),
DUNICA ŠERIF (Građevinski), ŽARKO
PAPIĆ (Ekonomski), SRBIJANKA LAZAREVIC
(Elektrotehnički), NADA RAŠOVIC (Medicinski),
VASKRSIJE JANIC (Poljoprivredni),
BRANKA SLANI (Pravni), VASA DAVIDOVIć
(Prirodno-matematički), PETAR JOVIĆ (Rudarsk-geološki),
ASEN DžOLE (Stomatološki), JOVAN
JEKIĆ (Tehnološki), BRANKO MIODRAGOVIĆ
(Farmaceutski), ANKA BJELOBABA (Filozofski),
AJŠA CVRLJE (Filološki), FILIP ĐAKONOVIĆ
(Šumarski), MILICA HERMAN (Saobraćajni
fakultet), MIRKO DRINCEVIĆ (Likovna
akademija), ANGELINA BOJOVIC (Muzička
akademija), VLADIMIR GLIGOROV (Visoka
škola političkih nauka), MILENA CIVOVIĆ
(Viša upravna škola), GOJKO PAVLOVIć
(Viša škola za socijalne radnike), VERA JOVANOVIĆ
(Viša škola za kadrove socijalnog
osigtmanja), BOŽIDAR ANDRIJAŠEVIĆ (Viša
pedagoška škola Beograd), JELENA STOJIć
(Viša pedagoška škola Zemun) .MIODRAG RAJEVIĆ
(Viša statistička škola), RADIVOJE

BULJANOVIĆ (Viša medicinska škola) PETAR
ADžIĆ (Viša tehničko obučarska škola), MOMĆILO
AĆIMOVIĆ (Viša željezničko saobračajna
škola), BAKI ZEJNELI (Viša medicinska
škola JCK) i SALI HAMZIĆ (Viša škola za
organizaciju cada).
DIPLOME SU DOBILI I SLEDEĆI
ASISTENTI
To su: RANKO RADOVIC (Arhitektonski),
ŽIVOJIN MILOJEVIĆ (Veterinarski), NADA
MILOSAVLJEVIć (Građevinski), STEVAN DEVETAKOVIć
(Ekonomski), ŽIVOJIN SPASOJEVIć
(Elektrotehnički), dr SRBISLAV POPOVIć
(Medicinski fakultet), JOVAN ANDRIĆ
(Poljoprivredni), VLADETA STANKOVIĆ (Pravni),
DRAGAN MIOC (Prirodno-matematički
fakultet), DEJAN MILOVANOVIĆ (Rudarskogeološki
fakultet), NADEŽDA JAKOVLJEVIć
HOLAJN (Tehnološki), RADUL MILOŠEVIĆ
(Farmaceutski), SLAVKO VUKOMANOVIć (Fi
lološki), BORISLAV JOVANOVIĆ (Šumarski),
JOSIP LENAŠI (Saobračajni), ZOR/\N
(Likovna akademija), GRADIMIR
( p rimenjena akademija), OBRAO
(Visoka škola političkih nauka),
ZORAN MUCALICA (Viša pedagoška škola Beograd),
JELICA KATICIć (Viša pedagoška ško
** Z e mun). DUŠAN DIMITRIJEVIĆ (Viša stati
sticka skola), SLOBODAN JOVANOVIĆ (Viša
medicmska škola), JOZO BARčOT (Viša tehničko-tekstilna
školai, ANTE VUCEMILOVIć (Vitehmcka
nrašinska škola) i NADA MARKOVlc
(Visa medicinska škola IVK).

PODELJENE HAGRADE NA KONKURSU
ZA UMETNIČKE RADOVE STUDENATA

Na svečanoj sednici Univerzitetskog odbora
SS održanoj 4. aprila u Svečanoj sali rektorata
dodeljene su nagrade dobitnicima na konkui'su
Univerzitetskog odbora za muzička, vajarska i
likovana dela, prozu i poeziju.
Prve nagrade dobili su studenti Akademije
za primenjenu umetnost DUŠAN PETRICIC
(za karikaturu), BEGAN TURBIĆ (za crtež),
NEBIH MURIĆI (za crtež) i ANTE KILIĆ (za
skidpturu), MILENKO JOVANOVIĆ, student
Elektrotehničkog fakulteta (za grafiku), BRANKA
HAVLIK, student Muzičke akademije (za
kompoziciju). Za dramu su dodeljene dve prve
nagrade, ELVIRI RAJKOVIĆ I RADOMIRU
PUTNIKU, studentima Filološkog fakulteta. Za
prozu nije dodeljena prva nagrada. Drugu nagradu
dobio je RADOSLAV MIROSAVLJEV, a
dve treće IBRAHIM HAĐžIĆ i MIROSLAV
JOSIć-VIšNJIć, studenti Filološkog fakulteta.
Univerzitetski odbor je bio raspisao kon-

kurs i za esej, ali su stigla samo dva rada koja
nisu uzeta u obzir za ocenjivanje.
Bio je raspisan i konkurs za radove na sledeče
teme: 1. Aktivno uključivanje mladc generacije
i odgovomost u istraživanju socijalističkih
samoupravnih odnosa u našoj zajednici;
2. Pojava sooijalne diferencijacije studenata
u našem društvu; 3. Odnos mlade generacije
prema nacionalnim i interaaoionalnim interesima.
Stigla su samo dva rada, koja ndsu ni
ocenjivana.
Žiri za poeziju u sastavu: predsednik Ivan
B. Lalič, Borislav Radović, Dragan Kolundžija
i Nikola Višn jic odlučio je da se prva *iagrada
dodeli AUTORU PESME pod šifrom »GARIŠA
ĐAK«. Zamoljeni smo od Univerzitetskog odbo
SS da objavimo da je potrebno da se autor
ove pesme što pre javi u prostodje UO SS sa
đuplikatom pesme da bi mu se uručila nagrada
r diploma.

NAGRADE ZA DRUŠTVENU AKTIVNOST

Na svečanoj sednici Univerzitetskog odbora
dodeljene su nagrade i diplome sledečim pojedincima
i organizacijama na Univerzitetu:

JOM LAPADAT studenit Arhitektonskog faKmteta,
dobio je diplomu i nagradu od 300 nov,
V .dinara za postignute rezultate u radu Komisije
za studentski standard i materijalna piUniverzitetskog
odbora; MILOš BEJAtOVIć
student Prirodno-matematičkog fakulteta,
takođe je nagrađen za rad u materijalnoj
komisiji UO.

Diplome su dodeljene i MILANU BOSILJćICU
za desetogodišnji rad u KUD »Žikica Jova”oVlC.
Španac; BRANKU MARKOVIĆU, umetnickom
rukovodiocu KUD »Branko Krsrni°iim
’ IGORU BOGDANOVSKOM i DRALJUBU
JANKOVIĆU za diugogodišnji racl
LUKOVCU upravniku Kluba međunarodnog
pnjateljstva; MIODRAGU PRODA-

LEPO I RAZNOVRSNO

je sverm a P n^a u Domu omladine održana
Program P nreci ba povodom Dana studenata.
6 ve ? ma raznovrstan i zanimljiv.
za ta ?, su studenti Akademije
1 ra ' ramo . i televiziju, folklorni
nc>v ić a ? b P a nca« i recitator Ratomir Damjamila
S x e osta i e izvođače publika je pridu?ev
ienjera°niladirp
u dansing dvorani Doma
_ ame °drzano je i drugarsko veče.

NOVIĆU za dosadašnji rad u Zdravstveno-pot•
pomom udruženju Beogradskog univerziteta;
RATOMIRU DAMJANOVICU za rad u KUD »Ž.
J. španac«; SLOBODANU LAZIĆU za rađ u Univerzitetskom
savezu za tehničko vaspitanie;
MIRKU JOVANOVIĆU, upravniku Studentskog
udmarahsta na Avali, za dugogodišnii rad sa
studentuna; IVANU MILADINOVIĆU, upravmku
Studentskog doma »Slobodan Penezič« za
1 saradnju sa studentima;
redakciji strucnog časopisa studenata Medii
Novom Sadu
MEDICINSKI PODMLADAK« za posti'snute
rezultate u dosadašnjem radu; listu studenata
fa kulteta »FIZIS« za uLfKKF
TPMp aSnjemrrau; »SOCIO.
u dosadašnjem ra«RTANJ«;
usnehf H^o^ eh - n ° ° glJe >t EHNOLOG< za
Elektrotehnfiokoif SI f J t- m u ra,du 1 stu studenata
dol^S^rS° g fakulteta »ELEKTRON« za
STUDENTSKI BAL
U CETVRTAK 11. APRILA, U VRTU
KAPETAN MISINOG ZDANJA (FILOZOFSKI
FAKULTET) STUDENTSKI TRG
S^JL ODRŽAĆE SE STUDENTSKI BAL.
POCETAK U 20,30 CASOVA.
ISPRAVKA
U tekstu Aleksandra Stojanoviča »KLASNA
BORBA SLOJEVA I NAŠI UNIVERZITETI«
napravljeno je prilikom štampanja
više grešaka. Promenjen je redosled
izvesnih pasusa, na primer pasus sa
međunaslovom »Posle seljaštva, ulogu
osumnjičenog preuzela je humanistička
I mteligencija« trebalo je da bude ispred
pasusa sa međunaslovom »Tri gmpe intelektualaca«.
U pasusu sa prvim međunaslovom,
greškom korektora, ispušteno
je i nekoliko redova. Trcča rečenica u ovom
tekstu trebalo je da glasi: »Tako, na
primer, Avdo Humo ukazuje da je pozl
tivno što je najveći deo humanističke inteligencije
»napustio sferu apstraktnog
humanizma... i ušao u društvcnu kolotečinu
pollticizacije...«, a ne kako je u lista
j odštampano. Redakcija se zbog ovih gre- 1
| šaka izvinjava autoru i čitaocima.

Predstavnik domaćina najbolji

S. MILENKOVIC

U prisustvu nekoliko stotina studenata, u
»petici« na Pravnom fakultetu, održano je u
petak uveče tradicionalno takmičenje u govorništvu.
Na takmičenju su učestvovali studenti
pravnih fakulteta: Roksanda Gavrilovska (Skoplje)
koja je govorila »O makedonskom nacionalnom
pitanju i bugarskoj propagandi«, Vuk
Tadlć i Stjepan Medak (Split) čije teme su bile
»Zašto se učinilac krivičnog dela vraća na mesto
zločina« (Tadič) i »Izbomi sistem« (Medak),
Bakija Nemišević i Dragan Vuksanović
(Sarajevo) sa temama »Optužba rata« (Nemišević)
i »Odbrana Ijubavi« (Vuksanović) i
Slobodan Rašić i Siobodan Milovanović (predstavnici
beogradskog Pravnog fakuiteta) koji
su odabrali teme »Traktat o hedonizmu« (Rašić)
i »O jakobinskoj diktaturi (Milovanović),
Na ApriKskom cttitomobilskom
reliju
STUDENTI POPOVIC 1 VULOVIC
BOLJI OD ASOVA
U prošlu nedelju u 6 časova ujutru iz
dvorišta Mašinskog fakulteta startovalo je
60 vozača, učesnika tradicionalnog četvrtoaprilskog
automobilskog relija. Posle pređene
maršrute Beograd Avala Smederevski
put Zrenjanin Triški venac
Ruma Bcograd. zatim ispita spretnosti,
brzine starta i kočenia, na cilj u Beogradu
stiglo je 58 vozača. Mnoge posmatrače iznenadila
ie pobeda studenata, članova AAMK-a
Cedomira Pooovica i Aleksandra Vuloviča.
Oni su ostavili iza sebe i asove iugoslovenskog
auto sporta. MHivoia 80/.ića. Đorđa
Tomića i Jovicu Palikovića. Cedomir Ponovič
osvojio je na ovom takmičenju više pehara:
za prvo mesto u eeneralnom plasmanu.
za prvo mesto u svoioj klasi i specijalni
poklon Mašinskog fakulteta kao najbolje
olasirani redovni student ovog fakulteta.
Posle objavlilvanin rezultata Popovič i Vulović
su nam rckli:
Svakako, raduiemo se što smo uspeli
da pobedimo u ovako jakoj konkurenciji.
To nas obavezuje da sc temeliitije spremamo
za naredna takmičenja. Nadamo se da
ćemo uspeti da opravdamo stečeni renomc.
Pokrovitelj četvrtonnrilskog
relija. četvrtog po redu. bio je Mašinski fakultet.
Profesor Mihailo Borisavljevič pohvalio
je u ime pokrovitelja organizatora
roliia.
Ove godine AAMK je na reliju okunio
rvreko 30 sludenata iz Beom'ada, Zagreba.
Kariovca i drugih gradova. Samo iedan od
njih nije stigao na cilj.
U generalnom nlasmanu urvl su Cedomtr
Pouov*ć i Aleksandar Vulović, AAMK
(NSU 110 SC); drusrl je bio Đorđe Tomić.
AAMK (»Zastava 850«), a trećl MUorad Jakšić
takođe iz AAMK-a (»Ford 20-M«).
Đorde Novaković I Ivana Držić iz Aulomoto
društva Zagreb (»Ostin kune«i blll su
naibolii mešovitf nar rellla, Cedomlr Ponović
naibolje nlaslrani student Miiovan THfnnovfć
Iz AAMK-a <»Zastava 1100«) nalmlađi,
a Braca Radoičlć. takodg čian AAMK-a,
najmalerozniji učesnik relija.

Proslava Dana studenata

na tebnici

MASKENBAL. SVECANA
AKADEMIJA ...
Proslava Dana studenata na tehničkim
fakultetima počela i'e još 1. aprila kada je
u prostorijama Kluba studenata tehnike za
sludente građevine, arhitekture i elektrotehnike
priređen »bal pod maskama«. Pored
velikog broja originalnih maski veseo štimung
unosio je i organizator kvizovima,
dosetkama i dobrom muzikom. Ovo zabavno
veče završeno jc izborom najbolje maske.
* * *
U auli. Građevinskog fakuiteta održana
jc 3. aprila svečana akademija povodom Dana
studenata. U prisustvu studenata Elektrotehničkog,
Građevinskog i Arhitektonskog
fakulteta uručene su četvrtoaprilske nagrade
najboljim studentima i asistentima ovih
fakulteta. U zabavnom delu programa stucentiLma
tehnike predstavili su se recitator
Ratomir Damjanović i orkestri i solisti
SKUD »Žikica Jovanović-španac«. s. M.
Proslava Dana studenata
na fakultetima
NA VETERINARSKOM
NAJSVECANIJE
Ovogodišnja proslava Dana studenata Beogradskog
univerziteta po fakultetima bila je,
verovatno najbolje pripremljena na Veterinarskom
fakultetu. Tako je 3. marta u Svečanoj
sali fakulteta održana sednica Fakultetskog saveta
na kojoj se govorilo o značaju Dana studenata
Beogradskog univerziteta i podnet izveštaj
o radu studenata veterine. Svečanoi sednici
su prisustvovali prorektor Zoran Gligorijević,
predstavnici Centralnog i Univerzitetskog
odbora SS-a i dr., a sa Veterinarskog fakulteta
dekan dr Srba Stamatović: nrodekan Branko
Veselinović, veliki broj profesora, asistenata i
studenata. Iste večeri podeljene su diplome
za uspeh u naučnom, pedagoškom, dmštvenom
i kultumom radu koie ie rlobilo šest nrofesora,
šest studenata i tri asistenata. Jedinu
Aprilsku nacradu dobio je Jovan Simonović.
predsednik FOSS-a.
Nakon svečane sednice goste su u vel'korn
amfiteatru uz ansambl Radojke i Tineta Zivkovića
zabavliali renomirani solisti: Marija
Grozdanović, Aca Trandafilović i Nedžad Salković
5 ponularna clumira Rranka Veselinović.
Posle svečanosr nroprnrm veselie se nastavilo
igrankom uz orkestar »Elinse« u rennv’ w,r n
klubu stuđenata. đ. u.

» n
Đ. U.

FRCSLAVA 4 APRILA

TAKMIČENJE U GOVORNIŠTVU
NA PRAVNOM FAKULTETU

Takmičari su sami birali teme i pisali tekstove
za nastup na ovom takmičenju. Prvu
nagradu, kao najuspešniji govornik, dobio je
Slobodan Rašić, drugu Roksanda Gavrilovska a
treću Dragan Vuksanović. Pokroviteij takmičenja
bila je redakcija »Komunista« koja je,
pored novčanih nagrada, dodelila pobednlcima
i komplete knjiga, a manje uspešnlm učesnicima
utešne nagrade.
Gosti večeri bili su Marija Crnobori, prvalk
Jugoslovenskog dramskog pozorišta, Božidar
Pavićević-Longa iz Pozorišta »Boško Buha« i
spikeri RTV Miodrag Stevović i Dušan Vidak.
Takmičenju je prisustvovao i 85-godianji
penzioner iz Beograda Dragutin Ivanović koji
je, kao najstariji gost večeri, takođe dobio poklon
redakcije »Komunista«.
M. NIĆIFOROVIĆ
Peta studentska izložba
fotografije
VIŠE NAGRADA NEGO DOBRIH
RADOVA
Peta izlozba fotogratija studenata Beogradskog
univerziteta pokazala je da međa
studentima opada interesovanje za rad u
foto-klubovima. Na izložbu je prispelo sanio
oko 200 fotografiia od dvadesetak autora!
Ziri, na žalost, nije imao naročito težak po
sao: već posle pivog pregleda više od nola
radova našlc se »u košu«. Da bi izlo/ba imala
takozvani drusii rang, po Statulu foto-k ; no
saveza Jugoslavije, ona mora da zadpvo’iava
izvesne uslove u posledu broja izloženih
fotocrafiia, autora, zastupljen ; h klubova i
kvalitetnih radova. Zbon toga je ornanizalo’»intervenisao«
kod žirija da nrim ; oko 90
fotografija, iako neke od njih uopštc nisu
zadovoliavale kriterijume.
Većina prispelih fotografija bila jc na jstom
(niskom) umetničkom nivou. pa je žjr
mogao da nagradi sve fotografije koje su
bile i za nijansu iznad proseka.
Prvu nagradu /.a kolekcliu fotograllla ir»
slobodnu temu dobio je nalholil učesrriziožhe,
student velerlne Vladnnir Cervcr
ka. Fotografija »Odbačena« Aieksandra S<>r
fanovlća nagrađena je kao najbolil rad nu
izložbi; a za kolekciju o temama iz sludentskov
života nagrađen ie Velimir Savatić sa
PMF. Za fotografiiu »Studentkinia arhitekture«
prvu nacradu dobio ie student srrađe\ine
Ljuha MUoiević. Žiri je dodelio Još 17
nagrada i dinloma.
Izlo/.ba če biti otvorena od 9. do 10. aprila
u Salonu fotoerafija, Bulevar revolucije
44.

M. NIĆIFOROVIĆ

D. CVETANOVIC

NEDEUA STUDENATA „ . ,
MEDICINE
Tradicionalna aprilska Nedelja studenata
medicine počela je otvaranjem izložbe na
temu »Prilog proučavanju posleratne istmiie
studentskog pokreta na Medicinskom lakultetu
u Beogradu«.
šahovska sekcija sportskog dmštva organizovala
je simultanku na jedanaest tabli sa
internacionalnim majstorom dr Srećkoin
Nedeljkovićem. Rezuitat je 7,5 : 3,5 za internacionalnog
majstora. koga su usneli da pobede
Emruš Sagdati, sludent pete godine,
i Miloš Banda, apsolvent. »Remije« su postigli
Suad Kurtagić, Momo Simić l BogoIjub
Perunović.
Meč sa profesorima studentl su izgubiii
sa 4:2. (»Bolje je da izgubimo sada nego
u junu...« komentarišu studenti).
U utorak, 2. aprila, organizovana je revija
zabavne muzike. Ranijih godina ovakve
priredbe privlačile su i preko hiljadu studenata,
Ove godine to se nije ponovilo, valjda
zbog toga šlo su ulazhice bile prilitno
skupe 5 novih dinara.
U Klubu medicinara otvorena je tradicionalna
izložba umetničke fotografije članova
Foto-kluba »Medicinar« a otvorena je i izložba
radova članova likovne sekcije.
Komisija za vanbolničku nastavu SS Medicinskog
fakulteta i organizacija Crvenog
krsta, sa Higijenskim institutom, organtzovali
su »terensku akciju« u Jajincima. Grupe
od 60 studenata sprovodile su anketu o
ishrani, higijenskim uslovima i vodnim objektima
i obavile sistematske zdravstvene
preglede.
DŽ. S.
U »Krcunu« za 4. april
PROGLAŠENA NAJUREDNIJA
SOBA
U čast Dana studenata Univerzitetska eksperimentalna
scena »Maska« prikazala je
u studentskom domu »Slobodan Penezić«
kolaž satiričnih tekstova svojih članova.
Sportsko društvo organizovalo je turnire
u malom fudbalu, odbojci, rukonutu i
stonom tenisu. Selektor fudbalske reprezentacije
doma Sandro Djelošaj vodio je svoje
izabranike u Studentski grad i u dom »Patris
Lumumba«. Oba susreta njegova ekipa
je izgubila.
Posebna komisija obišla je sve paviljone
da bi ustanovila koja je najurednija soba i
paviljon u domu. Kao i ranijih godina, devojke
iz prvog paviljona postigle su dvostruku
pobedu: ovaj paviljon proelašen jc za
najuredniji a stanarke sobe 114. studentkinie
medicine Jelena Gavrilović, Hanifa Hadžigrabić
i Rada Petković, zaslužile su već
»doktorsku diplomu« iz urednosti ijihova
soba proglašena je za najlepšu u doniu.
DZ. S.

m ‘'oo u

STUDENT

3.konfuzije jedine mogućnosti

Odavno se na stranicama »Studenta« mogu
sresti šaroliiki napisi o Savezu studenata
danas. Njihove pretenzije su plod
individualnih spekulacija ili rezultat kritičkog
odnosa prema nekim praktičniian pokušajima
izmene ne baš ružičastog stanja ove organizacije.
Prvoj vrsti pripada i napis A. Hodžića »Jedina
mogućnost«, objavljen u poslednjem broju
»Studenta«, a koji delimično predstavlja
uvodno izlaganje sa Treće (uglavnom neuspele)
stalne skupštine studenata Beogradskog
iiniverziteta. Osvrt na njega je utoliko potrebniji
jer on dolazi sa mesta odakle bi trebala da
se čuje jasna i razvijena misao, instruktivna i
plodonosna kao izraz zrelosti studentskog rukovodstva
koje adekvatno ocenjuje nove uslove.
u kojima se našla organizacija SSJ, i koje joj
pruža makar realnu sliku mogućnosti njenog
stvaralačkog delovanja. Zašto je to ovog
puta izostalo?
PREVIĐENE PRETPOSTAVKE
Svaka osmišljena analiza pretpostavlja svestrano
sagledavanje uslova u kojima treba da
deluje Savez studenata. To znači sagledati puteve
kretanja društva kao celine, probleme koji
se tu javljaju, karakteristike kratkoročnijih
ciljeva, sredstva koiima se oni ostvaruju, osobenosti
pojedinih oblasti koie izazivaju odgovarajuće
pojave u visokom školstvu, nasleđene
i razviiene okolnosti na univerzitetu koje omeJsfiriU.
skladno političko angažovanje, mesto visokog
školstva u stnlktun globalnog društva,
' oduos SSJ i drugih društveno-političkih organizacija
na univerzitetu i van njega, spremnost
samih studenata da se trajnije uključe u
rad Saveza studenata, stepen njihovlh potreba
i interesa, sposobnosti studentskih rukovodila-

ca da opravdaju svoje zvanje. To znači upoznati
sve one faktore kpji neposredno ili posredno,
trajno ili trenutno, pozitdvno ili negativno
određuju obim, dubinu, karakter i traijnost
akcdja Saveza studenata. To nije stvar
trenutka jer se ti faktori često menjaju, utiiču
na druge j njiihovo kontinuirano praćenjc zahteva
ozbiljan napor.
Svesti ovaj kompleks uslova na dva kao
što to čind Hodžić (1. »stvai'anje određcne socdjailne
dAferendijaciije« d 2. «svc veca demofcratizacija
našeg društva)«, znači grubo šablondziratd
i uprostiti organizovane napore društva
u readzacdji postavljendh oiljeva, i redukovati
privrednu reformu i samoupravni sišlem
na u osnovi tačna, ali ne jedina obeležja.
Uzimanjem i ovih uslova javlja se potreba
za depolitizacijom akcija, Hberalniijim i masovniijim
učešćem svih zainteresovanlh (a te
interese treba negovati) snaga za ostvarenje
određenih ciljeva. U okviru društva akcije postaju
masovno nošene aktivno od strane što
šireg kruga društveruiih kreatora. Šta je sa Savezom
studenata?
KAKO SAVEZ STUDENATA MOŽE BITI
AKTER ISTORIJE?
Da bi bio akter istorije, Hodžič predlaže da
»SSJ treba samostalno da kreira svoju politiku«,
da »ornogućava jedan novi vid stiidentskog
delovanja. a to je kritično-revoluoionaran
prdistup svim društvenim pojavama«, a pri tome
veliki značaj ima »studontska javnost (tribine,
studentski listovi. časopisi itd.) preko koie
bd se studenti iziašniavali, kntički odnosili
prema pojavama društvenos: života«. Ako se
tome doda i njegov predlcp da se SSJ izdvoji
od studentskog samoupravljanja( što je suorotno
depolitizaciji), orethodni uslon padaijj
kao kula od karata. Tražena masovnost i aktivno
učešće svodi se na izjašnjavanje o svim
društvenim pojavama u interesu samostaine
politike. Stvar ie još orovidnija kad se više
i'azmotri ta studentska iavnost: tribinc su izvikane,
Hstovi baš nisu mediji za izjašnjavanje,
čnsopisa skoro da i nema, ili tavore, a ono
»itd«, nije najjasnije. Dakie sasvim obrnut rezultat
nego što su početni uslovi nalagali.
TE2NJA ZA ODLUČIVANJEM
AH time istorija još ne ostnie bez studentskih
aktera. »SSJ rriože da utiče na odlučlvanje
kroz razna unravljačka i politička tijela
do sada uohlčajenim načinom« i »korišćeniem
nekih noHt’čkih pritisaka. Demonstradije su jedan
od cblika takvov oritiska«...
Svesti postoianje SST na motiv odlučivania
! to na dosadašnje nač'ne (za što nmsu ootrebni
novii uslovi. oni su čak suvišni). znači ostaiati
po strani svih promona u društvu koie
dovode do novih uslova. A ako je to »odlučivanje«
osujećeno. iisticanje dembnstraciia kao
»poslednjeg aduta« je vulgarizaoija ideje o
budnosti i revolucionarnosti studentske sredine.
Prema tome, polazni stavovi (u novim uslovima)
savršeno ne odgovaraju izvedenim
zaiključcnlma. Konfuznost ostaiih ideja ,i odsustvo
čvršće osnove zavodi do te mere da
ako nema drugih mogućnosti u odlučivanju
onda je jedna jedina »demonstracije kao
poslednje sredstvo pritiska«.
To je svesno ili nesvesno previđanie današnje
situacije našeg društva i nzraz želje da se
studenti samostalno predstave ne društvu, već
TStoriji. Ako je tako, onda je bolje neka ostanu
pored istorije, kako bi rekao Hegel, srećniji
će biti, nego da od nje prave farsu.
A znamo đa naije tako.

STANOJE IVANOVIĆ

JALOVA KRITIKA

Nekoliko napomena;

1. Usled nezadovoljstva postojećim karaklcrom
organdzacije SSJ, ove Školske godine, vođene
su diskusije o tome kakva bi trebalo da
bude ta orgamzacija, da bi imala svoj razlog
postojanja. Postavljajući sebi takvo pitanje,
pokušao sam da u nekoliko u »Stuclentu«
iznesem svoje mišljenje. Međutim, izgleda
da postoje i oni koji jedva čekaju da se
neko izjasni, pa da potom malioiozno, po svaku
cijenu, obezvdjede takva nastojanja.
Jodna koncep>cija ne može se kritikovati, ako
se ne pronađe razložno stanovište za kritiku.
Stanovište o tome kakva bi trebalo da bude
nova organizacija SSJ, kod Stanoja Ivanovića
ne postoji. A, atko bi se i dalo izvestd nekakvo
stanovište, ono bi se, u stvari, svelo na stanovište
organizacije SSJ, kakva je danas, a sam
Ivanović kaže da ona nije dobra. Zato je svaki
takav kritički napor jalov i deplasiran, jer nema
pred sobom konstruktivno postavljeni cilj.
2. lako Stanoje Ivanović eksiplicitno ne kaže
kakvu bi politiku trebalo da vođi SSJ, ipak
se, iz njegovog izlaganja, može zaključiti slijedeće;
ta politika treba da bude real-politika,
ako se tako možc reći, koja ima za osnovu

vulgajmi konformistički realizam. Konforniistički
realizam, u svom najširem opsegu, antipod
je revolucionamoj djelatnosti. Proizilazi
dakle slijedeće: u ime revolucioname đjelatnosti
nužno je da se takve politike osiobod'imo.
Politika vođena na osnovu zakona velikih brojeva
je politika zasnovana na strogo determističkoj
koncepciji Ijudske akcije.
3. Ako SSJ ne treba da $e bavi, pored studentskih,
i opštim problemima našeg društva,
onđa se, analogno tome, uskraćuje mogućnost
takvog đjelavanja gotovo svakoj organizaciji, a
naravno i pojedincu. Pošto ipak neko treba da
rješava probleme društva, ostaje jedina mogućnost:
to spada u domen vrhunskih tijela vlasti
i pairtije. Istoriju, dmže Ivanoviću, nikada nijesu
stvarala vrhunska državna i politička tijela,
a u socijalizmu to pogotovu ne bi trebalo,
ni smelo da bude.
P. S.
Jedan prijatcljski savet:
Pregledaj malo Gramšija, druže Ivanoviću.

P. S.

ALUA HODZIC

novi
sizifov
pohod

USkoplju Je ođ 28. do 30. marta održau
prvl Simpozijum o studentskom samo*
upravljanju na kome jc učestvovalo mnoštvo
profesora, nedagoga. soc«ologa i drugih na
učnih radnika, koji se bave izučavanjem položaja
mladih Ijudi u samoupravljanju. Pošto ja
ovom simpozijumu prisustvovalo više naučnih
radnika nego političkih rukovodilaca to je i
diskusija imala stvamo naučni karakter, tj.
bila je vrio razložna i sasvim otvorena, jer se
nije mnogo politiziralo. To je jedna karakleristika
Simpozijuma.
POTCEMENI STUDENTSKI POKRET
U JUGOSLAVIJI
Što se tlče sadržinskog dela možemo biti
notpuno zadovoljni sa prezentiranim teorijskim
i istraživačkim prilozima, koji su, s jedne strane,
na otvoren način ukazali na sadašnje pravo
stanje studentskog samoupravijanja, a s drugc
strane istraživali nove mogućnosti daljeg
razvoja. Naročito je zapažen u tom smisiu doprinos
akademika dr Jovana Đorđevića, koji je
na sintetički način razmatrao odnosc studenata,
Univerziteta i samoupravljanja.
Prof. Đorđević smatra da šu »do danas studentski
pokret i studenti Jugoslavije bili i ostaju
jos uvek društveno potcenjeni i van onih
ocena koje su neophodne ako opšte društvene
i političke orjentacije prema samoupravljanju
i sociijalfflstičkoi demokratiji hoće da se oslobode
izvesnog deklarativnog i verbalističkog, a
time i konzervativnog shvatanja...« Po njegovcm
miišljenju univerziteti su danas shvaćeni
i definišu se kao »servisnc stanice«, a studenli
se tretiraju kao oasivni obiekti naučnog rada.
On je oštro kriitikovao ovakva shvatanja i izneo
koncepciju novog Univerziteta kao otvorene
radne organizacije svih naučnih radnika,
tj. onih' koji jedino uz pomoć Univerziteta mogu
da prate brzi riitam naučnog napretka.
Slično gledište zaštupa i profesor Aleksandar
Hristov koji kaže da zakonodavac polazi
hez ikakve koncepcijc mladih, te zato nije ni
ćudo što se postavljaju i neadekvatne koncepcije
samoupravljanja.
NEODREĐENI STATUS STUDENATA
Osnovna ocena studentskog samoupravljania
koja je dommirala na ovom simpoziiumu
bila je sledeća; samoupravijanje kakvo danas
postoji na Univerzitetu hiie adekvatno razvijeno
i orto (ako se ne iznađu nova rešenja) može
za studente da postane čista fikclja. Istaknuto
je da studenti danas nemaju prava u samouoravnim
organima čak ni kan pomoćno
osoblje, da se njihovo mišljenje dovoljno ne
uvažava, da oni nisu samoupravliači već slušači,
da se tretiraju kao neki spoljašnii faktori...;
a da je sve to nosledica nedefinisanog
statusa studenata na Univerzitetu i u društvu.
Stoga je najviše nažnje i bilo posvećeno traženju
statusa studenata u društvu.
Pošto se studenti školuiu na univerzitetu to
bi bilo nonnalno da oni zapravo tu imaju
jasno određen status. Nažalost, položaj studenata
je normativnim aktima potpuno nedefinisan,
a ta nedefinisanost ie uzrokovala konfuznost
u radu samoupravnih organa. koii su
dosta stihijno i po merciji uvedeni na fakullete.
Stoga je zaključeno da treba energično
preduzeti mere da se statutamim odredbama
sasvim jasno i nedvosmisleno regulišu samoupravna
prava studenata.
UNIVERZITET KAO VOJSKA I CRKVA
U stvari postoieći model studentskog samoupravljanja
je uslovljen konzervativnom organizaoijom
univerziteta, koji je zatvoren u sebe,
i čf.ia organizaciona struktura već godinama nije
ni malo promenjena. Otuda nije ni čudo
što je Uniiveržiitet kao ustanova upoređen sa
vojskom i crkvom, koje su do danas zadržale
nedimulu staru organizaoiju zasnovanu na strogim
regulama i birokratskim principima. Opšte
je ‘stanovište da samouprami odnosi na
Univerzitetu daleko zaostaju za opštim kretanjem
društva.
SAMOUPRAVUANJE U »ILEGALNOSTI«
Pristupajući analizi studentskog samoupravljanja,
onakvog kakvo danas postoji, Simpozijum
je jasno ukazao đa stvari ne mogu više
da dtdu ovim tokom. Naglašeno je da je samoupravljanje
uvedeno među studente a da oni
u stvari nemaju čime da samoupravljaju. To
studentsko samoupravljanje nema svoju materijalnu
osnovu, i dok je god ne nađe ono će
biti mislena imenica za studente. A kad se nađe
materijalna osnova onda treba zakonskim
putem ozvaničiti to samoupravljanje. a ne đa
ono kao do sada praktično radi u ilegalnosti.
Studentskd zborovi, kao jedind oblik prave studentske
samouprave u stvari nisu bili priznati
ni od jednog zakona, pa čak ni u dokumentima
Saveza studenata Jugoslavije. Nažalost, o

zborovima studenata nemamo stavova i analiza
ni u novim tezama za rcorganizaciju Saveza
studenata.
Nepostojanje materiijalne osnovc i pravna
nedefinisanost studentskog samouprotvljania
doveli su do toga da ono postane obldk staleškog,
i uz to formalno, udruživanje. Otuda ono
nema skoro nikakve društvene moći. jer ne ra
spolaže osnovnim elementima koje zahteva takav
oblik udruživanja. Umesto d' jl ''tyornili
odluka studenti na svojim samounrrvnim organima
mogu samo da zauzmu strvove i da
u vidu rezolucija i peticija traže od odpovara
jućih organa, koji poseduju sredstva, da prihvate
stavove, tj. ispune studentske zahteve. A
takav metod su primenjivali radnički sindikati
čak u vremc TRENDUNIONA, tj. u primitivnom
obliku proleterskog pokreta. Dakle, u sa
moupravnom društvu, koje je teoretski najsavršenije
dostignuće komunističkog pokreta,
upotrebljavamo metode iz primifcivnijeg siadija.
Dodajmo još tome da se radi u ovom
slučaju o društvenoj eliti tj. studentima, koji
su kroz čitavu istoriju bili avangarda svakog
pokreta.
ŠTRAJKOVI KAO SREDSTVO
Kao iiustraciju za ovakvu studentskir taktiku
peticija naveden je primer Studentskog grada.
Naime, već nekoliko godina studenti za
htevaju da se odobre sredstva za Dom kulture,
ali ni do danas ona nisu nađena. Stoga jc
sačinjena peticija koju je potpisalo preko ćctiri
hiljade studenata i upučena predsedniku
Skupštine SR Srbije Milošu Miniću. Posle ovc
peticije sredstva će se verovatno naći, ali postavlja
se pitanje zar se ona stvamp nisu mogla
naći dok studenti nisu iczvršili politički pritisak.
Otuda nije ni čudo što je na ovom si m
pozijumu pomenut i ŠTRAJK kao jedno od
mogućih oblika taktike studentskog pokreta.
Da li je štrajk najpogodnije, ili uopšte pogodno
sredstvo nije predmet ovog priloga, ali
je neophodno napomenuti da su radnici u našem
društvu ipak upotrebili zapravo njega da
bi izvršili pritisak na odgovarajuće organe.
Nama se ovde samo nameće pitanje šta je t0
što dovodi do situacija da se štrajkuje u našem
društvu. To je svakako tema koju treba naučno
istraživati, a sada je ovde samo imenu
jemo.
Na kraju treba konstatovati da su na ovom
simpozijumu zauzeti dosta jedinstveni stavo' ■
i da će zaključci verovatno koristiti da se o'°
kritično stanje popravi. Zaključeno je da - sC
ovakvi simpozijurai održavaju svake godnc
kako bi se mogao pratiti eventualni napreda'
ili stagnacija. _ __„ mlC

B. DZUVEROVIC

DOMET SAVREMENE JUGOSLOVENSKE FILOSOFIJE

IZbOR IZ ŠTAMPE;
DR MIHAILO MARKOVIC

Kad je reč o marksizmu, mora se istaći da
jc on u dvadesatom veku doživeo svojevrsnu
reviziju Marksove teorije. To se
desilo zbog toga što je marksizam postao zvanična
filosofska doktrina u društvima koja
grade socijalizam, a ta društva su bila relativno
zaostaja, primitivna. Pošio su revolucije
izbile u nezrelim istorijskim prilikama ta društva
su prihvatila mnoge zadatke građanskog
društva, kao što su primitivna akumulac’ja i
industrijalizacija. Kad je govorio o socijaliznm
i komunizmu, Marks je uvek imao na umu jedno
razvijenije industrijalizovano društvo. Prihvatajući
programe i zadatake građanskog društva
ovo mlado, postkapitalističko društvo koje
je u Isfočnoj Evropi nastajalo, prihvatilo je i
mnoge ideje predmarksističke filosofije, u stvari
građanske prosvetiteljske filosofije, pa i
ranoge ideje pozitivizma. S druge strane, pošto
je bila jasna potreba dugovreraenog postojanja
jednc revolucioname elite koja će držati
svu vlast u rukama i koja oe pokušati da realizuje
program socijalističke izgradnje bilo
je očigledno potrebno i da dugo vreme postoji
jedinstvo pokreta i icleologija kao kičma po-

kreta. Sve drugo je bivalo potčinjeno ideologiji,
uključujući i filosofiju, uključujući i nauku.
Ako su u Srednjem veku filosofija i nauka
bile sluškinje ’leologije, sad su postale
sluškinje ideologije. Vrhovni kriterijum istine
u filosofiji i nauci postao je autoritet, i to
autoritet političkog vođe na osnovu same njegove
funkcije, nezavisno od njegovog znanja,
talenta i opšte naučne kulture. Usled svih tih
razloga u Sovjetskom savezu se bila razvila
jedna filosofija koja je bila veoma daleko od
filosofije Marksa.
Tek kada su nastale i druge socijalističke
zemlje, i kada se postavilo pilanje birokratizma
i pitanje prevazilaženja etatističkih stmktura
u socijalizmu, dovedena je u pitanje subordinacija
filosofije i nauke ideologiji, doveden
je u pitanje princip autoriteta. Ponovnim
proučavanjcm Marksa otkriveno je da je njegova
filosofija zapravo bitno različita od onoga
što je decenijama prolazilo pod imenom »dijalektičkog
materijalizma«. Humanistička misao
Marksa je bila potpuno zaboravljena i
isključena iz dijalektičkog materijalizma. Međutim,
poslednjih deceniju-dve mi imamo i
samom socijalističkom svetu, a i na Zapadu.

oštru borbu među marksistima između u osnovi
dve struje: jedne dogmatske struje, koja
i dalje teži da zadrži marksizam u jednom
već prevaziđenom stanju, i jedne snažne stmje
istinski stvaralačke marksističke filosofije
koja u prvi plan postavlja pitanje čoveka i
Ijudskih odnosa u so ijalizmu. U vezi s tim
je i pitanje o mestu naše filosbfije.
Naša jugoslovenska filosofija, naročito posledinjih
godina, znatno je doprinela ovom oživljavanju
marksističke filosofije, njenoj humanizaciji
i izgradnji jedn-e nove aktivističke filosofije
koja se zasniva na autentičnoj Marksovoj
misli koja kritički saglcdava problematiku
društvenih odnosa i koja teoriju pc/zezuje
s praksom kojom bi izvesna nehumana
situacija mogla radikalno da se promeni. lako
u tom pravcu rade i drugi Ijudi, na primer,
Ceh Kosik, Poljak Kolakovski ili marksisti na
Zapadu, kao što su recimo, Goldman, Lefevr,
From, Markuze, naša jugoslovenska filosofija
je u tom smislu u izuzetno povoljno.n položaju
što imamo neposređan odnos prema prakri
izgrr.dnje novog đruštva i što imamo onaj
minimum slobode koji je neophodan da bi se
mnoga pitanja mogia postaviti na smeo, rađi-

kalan, revolucionaran način. Zahvaljujući
konkretnom prilaženju dmštvenim i
kim problcmima, naša filosofija ima veuKc
šansu i izaziva veliki inteies u savrevnenon
svetu, naročito posle 1963. kada je u Dubrcn
niku održan međunarodni skup na temu: sC
vek danas« kome su prisustvovali mnogi ista K
nuti filosofi marksisti i sa Istoka i sa Zapao**
Međutim, ovo je za sada još samo interes,
je za sada još nada koja se polaže u našu
losofsku misao. Na Zapadu i na Istoku i u s
tu uopšte poznati su i neki prvi rezultat! z3 ;
hvaljujući neposrednim susretima, znatno
aktivnosti pojedini/ naših filosofa na međnnrodnim
kongresima i simpozijumima. zalnIjujući
pojedinim člancima i časopisima.
hvaljujući časopisu »Praksi.\« koji ima \ s sr° r
je međunarodno izdanje. Inak, tek dolazi vrf
me kaoa će širi krug naših filosofa obiav.
svoje knjige na stranim iczicima i
postojeće barijere komunikacije koje su
sađ naŠoj filosofiji, ber obzira na njenu vre
nost, nametale provincijalni karakter. Zna 1 •
mi smo sada na putu prevazilažen’a tog P rc
vincijalnog statusa naše filosofije, na P
izlaženja u svet. (»nase stvaranje« lesko' u

4.

STUDENT

13stručna praksa
na svim kontinentima

Kada je pre dvadeset godina, na inicijathoi
studenata iz deset evropskih zemalja,
osnovana Međunarodna organizacija za
razmenu studenata za stručnu praksu
(lAESTE) ni najvatreniji pobornici ideje o
tome nisu pretpostavljali da će ona steći
ugled koji danas uživa. Ova organizadja, naime,
obuhvata zemlje sa svih kontinenata; do
sada je organizovala stručnu praksu za preko
150 luljada sludenata, svake godine posredstvom
IAESTE-a oko 350 jugoslovenskih studenata
odlazi na stručnu praksu u inostranstvo,
a u realizadji godišnjeg programa ove organizacije
učestvuje i preko 4 hiljade privrednih
organizacija!
Povlastice koje omogućuje članstvo u
lAESTE-u mogu da koriste samo studenti treče
ili četvrte godine tehničkih fakulteta, farmacije,
poljoprivrede, šumarstva i PMF ukoliko
redovno daju godine sa prosekom ocena iznad
sedam i poznaju jedan od tri svetska jezika.
Stručnu praksu organizuju odbori IAESTE-a
koji postaje u svakoj zemlji, članid ove organizacije.
Jugoslovenski odbor IAESTE-a osnovan je
1952. godine i od tada je našim studentima omogućeno
da, pod vrlo povoljnim uslovima, uz
sirabolično novčano učešće (uglavnom oko podrairenja
putnih troškova) obavljaju stručnu
praksu u tehnički razvijenim zemljama.
STRUCNA PRAKSA KORISNIJA
OD EKSKURZIJE!
Do uvođenja mera privredne reforme Jugoslovenski
odbor IAESTE-a dobijao je dotacije
pa su zbog toga studenti koji su išli na stručnu
praksu u inostranstvo bilii oslobođeni učešća
u troškovima za odlazak na praksu. Posle
ukidanja dotacija najveći deo sredstava
IAESTE-a obezbeđuje se učeščem fakulteta.
Naime, lAESTE je obračunao troškove svakog
studenta koji se upućuje na stručnu praksu, pa
iznos koji će pojeddni fakulteti uplatiti na račun
organizacije zavisi isključivo od broja studenata
koji odlaze na stmčnu praksu.

Svi fakulteti uvažili su razlogc zbog kojih
smo prešli na samofinansiranje. Imali smo
problema jedino sa »mašindma«. lako su studenti
ovog fakulteta najbrojniji korisnici usluga
ove organizacijc, Mašinski fakultet već nekoliko
godina odbija da podmiri svoie dugove.
Ncdavno smo organizovail sastanak sa dekanom
i pređstavnikom studenata ovog fakulteta
i postavili ultimatum: ukoliko fakultet nc
ispuni svoje obaveze. ni jedan student mašinstva
nećc moći da ide na stmčniu praksu posredstvom
IAESTE-a! kaže sekretar Jugoslovenskog
odbora Božidar Levi.
Nesporazum je sada rešen: na račun
IAESTE-a stigla je suma od 500 hiljada starih
dinara, koliko su dugovćdi mašinci. Fakultet je
obezbedio samo pclovinu ove sume, a ostatak
je isplaćen iz Blagajne Fakultetskog odbora SS
pod pritiskom studenata koji su zainteresovani
da ove godine idu na stmčnu praksu.
Već sada je sigumo da će se ovaj problem
pojavdti i naredne godinc jer FOSS verovatno
nećc moći da ponovo izdvoji četvrt miliona za
ove svrhe, a ni fakultetske vlasti nisu za to
raspoložene »jer svake godine organizuju i
stmćne eskurzije po zemljama »Istočne i Zapadne
Evrope...«
Ove petanaestoclnevnc naučne eskurzijc
staju fakultet mnogo više nego dvomesečna
praksa studenata u inostranstvu a šta je korisnije
ipi'osudite sami! kažu u lAESTEi.
ISTE OBAVEZE ZA BOGATE
I ZA SIROMASNE
Razmena studenata za stručnu praksu vrSl
se na bazi reciprooiteta odbori lAESTE-a u
pojedanim zemljama dobijaju za svoje studente
onoliko mesta u inostranstvu koliko stranih
studenata prime na stmčnu praksu u svoioi
zemlji. J J
Jugoslovenski odbor uspešno sarađuje sa
privrednim organizacijama dz cele zemljc pa
je obezbeddo obavljanje stmčne prakse u Jugoslaviji
za mnoge studente iz Italije, Svajcarske,
Japana, Engleske, Indije, Svedske, Južne Afri-

kc i dmgih zemalja. Mesta koja su za naše studente
obezbedili odbori o\dh zemalja raspodeIjuju
se jugoslovenskim pododborima koji postoje
u svim univerzitetskim centriraa a broj
raesta koja đobijaju pojedini pododbori zavisi
od broja studenata na godinama studija koje
su obuhvaćene razmenom.
- Razmena na bazi reciprociteta svakako
pogađa zemlje u razvoju jer bi razvijenije zemIje,
prema svojim mogućnostima, za svakog
studenta koga upute na praksu u nerazvijene
zemlje mogle da prime i po dvojicu! Na slcdećoj
godišnjoj skupštini IAESTE-a zantevaćemo
da zemlje u razvoju dobiju više mesta/a
stručnu praksti nego što one mogu da obezbede
u svojoj zemlji rekao nam jc Božidar
Lc\i.
FRANCUSKA I SKANDINAVSKE ZEMLJE
»ELDORADO«
Najveći broj jugoslovenskih studenata obavlja
stručnu praksu u Poljskoj i Zapadnoj
Nemačkoj, ali najveći broi njih interesujc sc
z.a Francusku i skandinavske zemlje. Kako su
studenti ovih zemalja manje zainteresovani za
obavlianje stručne prakse u Jugoslaviji, 11
TAESTE-u prave radng liste zainteresovanih
za obavljanje prakse u ovim zemljama, pri čemu
veće šanse imaju bolji stuđenli i oni koji
se uspešni je služe odgovarajućim jczikom.
Razgovarali smo i sa nekim stuđentima koji
su, posiredstvom ove organizacije, već bili na
stručnoj praksi u inpstranstvu.
Srđan Stanković, student IV godine Elektrotehničkog
fakulteta, bio je na dvomesečnoj
praksd u Parizu:
Bio sam u Institutu za elektroniku koji
mi ie, obezbeđio slan, hranu 5 džeparac. Omogućili
su mi da, koliko je to vreme dozvoljavalo,
što bolje upoznam njihov rad; o trošku
Instituta posotio sam još nekoliko preduzcča
van Pariza...
Aleksandar MrkuŠ sa IV godine Energetskog
odseka radio je u Zapadnom Berlinu dobijao
je oko 900 maraka mesečno. ali, kaže ništa
novo mije naučio. Njegov kolepa Radomir
Naumov bio je u Hasenn. i sađa se dopisuje sa
nekoliko inženiera ELEKTROMARK-a, a prc
mesec dana direktor ovog predu/eća pozvao
ga je da ih ponovo poseti o njihovom trošku!
STRUCNA PRAKSA DIPLOMACA
MANUELNI RAD!
Prilikom organizacije stručne prakse naŠih
stuđenata u inostranstvu Odbor nijc imao ozbiljndjih
mroblema. Međutim...
Dešava se da studenti završnih godina
tehničkih _ fakulteta oonekad rade na stručnoi
praksi i kao fizički radnici! U takvim slučaievima
student može da se obrati najbližem
odboru IAESTE-a i đa ga obavesti o nastaloj
situacdji i, ako mu se u najkraćem roku ne
nađe mesto koje odgovara njegovoj stračnosti,
obezbeđen mu ie plaćeni povratak u zemlju.
Pošto je i fizički rad dobro plaćen, izvestan
broj studenata ne žali se na takve uslove i
ostaju na ponuđenim radnim mestima. Međutim.
kada đođu sa prakse oni najčešće bivaju
»otkriveni« jer ne mogu đa podnesu izveštaj o
ohavlienoj praksi. Protiv nekoliko takvih proš!e
vodine smo vodili i sudske sporove kaže
Božidar Levi.

TIMCO APOSTOLOV

„KONKURS" ZA BRIGADIRE NA SVIM FAKULTETIMA

0 MEĐU OKO 5.500 UCESNIKA RADN'E AKCIJE »NOVI
BEOGRAD 68« NAĆI CE SE I OKO 600 STUDENATA
BEOGRADSKOG UNIVERZITETA.
Povodom dvadesetgodišnjice početka radova
na izgradnji Novog Beograda, Cenitralni
komitet Saveza omladine Srbije organdzovao
je veliku radnu akciju raladiih, »Novi Beograd
68«. Akcija, koja če trajati 6 meseci,
počela je ovih dana a završiće se početkom
oktobra. Za to vreme oko 5500 omladinaca iz
cele zemlje 1 dve intemacionalne omladinske
brigade postaviće novi tmp jednog dela pmge
Beograd Zagreb, kako bl je đovell na novi
železnički most, izvešće autoput na novi most
(»gazela«) i urediti Park prijateljstva na Novom
Bcogradu...
Ovogodišnja akcija zanimljiva je i po tome
što j e tačno utvrđen obim radova koje omladinci
treba da izvrše i što su sa investiitorom,
Direkcijom za izgradnju Novog Beograda,
sklopljeni poslovnl ugovori u kojima je sve
zasnovano na čistoj ekonomskoj računici.
PRVI ROK ZA PRIJAVLJIVANJE ISTEKAO
Rekli smo već, akcija na Novom Beogradu
je počela. U prvoj smeni rade seoske omladinske
brigade iz Bosne i Hercegovine, Vojvodine,
Bajine Bašte, šapca i Kruševca, Oni koji
su učestvovali na ranijiim omladinskun akcijania
bili su prijatno iznenađeni uslovima smestaja
i života u naselju preko puta Stuđentskog
grada. Svi brigadiri smešteni su, naime,
n barakama SIV-a a nameštaj u spavaonicama
i sva ostala oprema su prvorazredni.
U štabu kažu da je interesovanje za akciju
»Novi Beograd 68« premašilo sva očekivanja:
Pored već prispelih prijava večine brigada
> svakog dana dobijamo na desetine pisama
iz cele zemlje u kojima se interesuju
Kako mogu dospeli na akciju...
. Kada smo bili u poseti Štabu aikcije stiglo
ie nekoliko pisama, među kojima i pismo jedne
studentkinje, Vlaste Jerbić iz Petrijevaca
sod Osijeka. Ona kaže: »Imam 22 godine, apsolvent
sam biologije i vezana ispitima do kraia
juna. Zbog toga mogu (i želim) suđjelovati
tek u četvrtoj etapi akcije. Još jednom vas
raolim da mi iziđete u susret, jer ja moram
podvukla Vlasta) dospjeti na akciju »Novi
Beograd 68«!
Na Novom Beogradu radiće ovoga leta I čedngade
studenata Beogradskog univerzite•
Prvi rok za prijavljivanje bio je 1. april al!
su i aiia 86 Prijavilo jedva nešto više od 200
W « ata " Na mnogim fakultetima, međulim,
• 5 ,.. su istaknuta nikakva obaveštenja o prijavljivanju
za akciju.
k - ,?°k 23 Prijavljivanje je produžen, svako
učestvuje na akciji može da se javi
* t om Falculte tskom odboru Saveza studenata,
«o pre to bolje!
DOZVOLA I ČETIRI PUTA
r OLIKO DIPLOMA
Orgamzator ovogodišnje akcije pobrinuo se
ri - s , a or ganizacijama narodne telmike, ugovooarzavanje
kurseva za koje među omladi-

nom postoji interesovanje. Predviđa se da če
oko 2500 učesnika akcije proći kroz razne oblike
tehničkog ili stručnog obrazovanja.
Hteli smo da »pogodimo« želje što većeg
broja učesnika akcije pa smo zahtevall da
svi opštinskl komiteti kojl šalju brigade na
Novi Beograd pošalju uz prljavu brigade i popimjen
upitnik brigade na Novl Beograd. pošalju
uz prijavu brigađe i popunjen upltnlk
o interesovanju brigadira za pojedine oblike
tehničkog vaspitanja. Na osnovu toga, ugovori-11
smo sa narodnom tehnikom da organlzuje
kurseve za vožnju automobila ill traktora, za
rukovanje kino-prWjektorom, foto-kurseve 1
druge, a omladlnci kojl su za to zainteresovanl
moči će da steknu i zvanje polukvalifikovanih
radnika rekao nam je član štaba akclje
Božo Hmjak.
Organizaitori su očekivali da će največe Interćsovanje
biti za vozačke dozvole pa su predvideli
da oko 500 učesnika akcije pređe kroz auto-školu.
»Fdča« je i na selu popularniji od traktora,
mnogo više brigaddra sa seLa interesuje
se za amatersku vozačku dozvolu nego za rukovanje
traktorom! kažu u Stabu.
Iniače, iičinjeno je sve da se učesnici akoije
osečaju što prljatnije: pored odličndh uslova
smeštaja, na akciji če biti organizovan vrlo
raznovrstan kulturni, zabavni i sportski žavot.
Prvi kubici zemlje na Novom Beogradu već
su iskopani. Gradilište očekuje nove vredne
ruke i studentske.

MUSTAFA TALIĆ

U STUDENTSKOM GRADU
ZAUUBLJENI TRAŽE JOŠ JEDNU AKCIJU

U okviru radnc akcije u Studentskom
gradu zasađen je i veći broj sadnica. Pri;
mećeno je da su u tome naročito aktivni
bili zaljubljeni. Rekoše nam, udvoje ide brže
a onda ostaće, tako, u ovom najmlađem
gradu i neki »spomenik« studentskoj
Ijubavi.
Sada stanari Studentskog grada, zahtevaju
od Odbora SS da organizuje novu akciju
sađenja. Kažu, za prošlu nisu svi znali...

VEĆI
ZAJAM
UMESTO
DOTACIJA
SIROMAŠNIMA

%? SCfSm
H )/vecT"
A fi zauaM
\ \ f rml
v*W/ c?Ja

Na jednoj od svojih ovogodisnjih sednica
Izvršno veće SR Srbije, razmatrajući lnformaciju
o merama za rešavanje matcrijalnih
problema sludenata. zaključilo jc, izraeđu
ostalog, da počev od 1. septembra 1968.
prestane da dajc dotacije za ishranu studenata
i da se pređe na ekonomske cene cene ishrane,
a da se srcdstva koja su dodeliivana studentima
za ovu svrhu dodele Republičkom pozajmnom
fondu sludenata kako bi se povecao
broj i iznos studentskih kredita...
Republičko izvršno veće smatra da na ovaj
način mogu da sc reše dva problema: da se
povećaju kreditni fondovi i da se, tako, omogući,
bez preteranih opterećenja za studentski
džep, prelazak na ekonomske cenc ishrane u
studentskim resloranima.
Tako bi se, međutim, ovi problemi rešili samo
prividno, a klupko drugih nerešenih pitanja
rnateriialnog položaja studenata bi se dalje
zamrsilo.
Jer, prvo, dotacije za ishranu primaju studenti
izrazito nepovolinog materijalnog stanja,
sa najnižim primanjima po članu porodice.
Njima je dotacija za ishranu, u iznosu od 66
dinara mesečno, svakako veoma dragocena pomoć.
(Prošle godine za ove svrhe bilo jc obezbeđeno
preko 6,7 miliona no\ih dinara!)
Ukoliko, sada, dotacije budu ukinute, a ovaj
iznos prebačen u kreditne fondove, to sigurno
neće doprineti rešavanju materijalnih nroblema
studenata. Povećanje iznosa studentskih kredita,
koje treba da »pokrije« povećane rashode
zbog uvođenja ekonomskih cena ishrane
u studentskim restoranima, za ovu kategoriju
studenata znači i poveaćnje materljalnih obavcza
prema zajcdnici posle završenog studija.
Cak i kada se ima u vidu da će se korisnicima
studentskih kredita omogućiti, ukoIi
ko na vreme i sa boljim uspehom završe studije,
da vraćaju kredit pod povoljnijim uslovima,
izvesno je da će najsiromašniji studenti
i kada već steknu diplomiu »startovati« sa znatnim
deficitom u odiiosu na svoje kolege iz imućmjih
porodica...
Poštujući napore koje je poslednjih godina
Jzvršno veće ulagalo za rešavanje materijalnih
pioblema studeuata, primetili bismo na ovom
mestu samo da je lakše siromašnim studentima
dati zajam nego pomoć.

AMO - TAMO PO UNIVERZITETU

STUDENTI SAOBRACAJCI
Sekretarijat za unutraSnje poslave Skupštinc
grada Beograda prirruće u toku turističke
sezone trideset studenata koji će raditi
kao milcionari saobraćajci. Poučeni
iskustvom Zagreba i Ljubljane, gde se pomoć
studenata u regulisanju i kontroli saobraćaja
pokazala efikasnim, u Sekretarijatu
se nadaju da će studenti biti od korisli,
naročito kada je reč o upoznavanju stranaca
sa znamenitostima grada
Studenti u belim uniformama, biće raspoređeni
po glavnim raskrsnicama u centru
grada ili na važnijim prilazima. Ovi saobraćajd
će biti po sedam časova i to u dnevnim
smenama, a za to će dobijati 850 novih
dinara mesečno.
Kandidati koji nameravaju da u toku
pet mesed rade kao saobraćajd treba dooro
da vladaju jedmm od svetskih jezika,
da su redovni studenti, da nisu stariji od
25 godina, da su visoki najmanje 175 santimetara,
da su zdravstveno sposobni za rad
u milidji i da nisu krivično osuđivani.
Oni koji ispunjuju navedene uslove treba
da podnesu pismene prijave, koje će sadržavati
kratke biografske podatke, izvod
iz maiične knjige rođenih, itd. Odeljenju
za organizaciju i radne odnose (ul. 29, no(Z.0I
‘ J l uaqxuoA
Pre stupanja na posao studenti će biti
na petnaestodnevnoj obud.
Pošto u žele da sarađnju sa studentima
nastave i übuduće, pjrednost će
imati studenti sa početnih godina studlja,
da bi tako obezbedili izvestan kontinuitet.
CETRDESETI BROJ
»TEHNOLOGA«
Za oetiri godine izlaženja 40 brojeva
to je osnovni podatak uz jubilej jednog
lista. Reč je o »Tehnologu«, listu stuidenata
Tehnološko-metalurškog fakulteta, čijd četrdeseti
broj izlazi ovih dana. U razgovora
sa studentima koji su radili u redakdji saznali
smo za niz nevolja i peripetija koje
su se javljale za ove četiri godine.
Glavni problem bio je ncdostatak
saradnika. Cesto smo list ispunjavali nas
dvoje-troje, rekao nam je V. Urlič, urednik
»Tehnologa«.
. U početku nam je tehndčki deo posla
predstavljao najveći problem. List nije izlazio
redovno, članci su bili slabo odštampani,
sa puno grešaka, dodao je S. Stević,
drugi uređnik »Tehnologa«.
Tq, naravno, nisu bili svi problemi, Redakcija
u početku nije imala ni svoju prostoriju,
pa čak ni pisaću mašinu. No, sve
to, već samim tim što se pominje sada, uz
jubilej, ne znači ništa drugo nego da je bilo
pa prošlo. List »Tehnolog« danas ima
svoju redakdju, svoje saradnike, svoje sta!ne
rubrike (društveno-politička, humoris-

ticka, sportska, »U proteklih 20 dana«, poezija,
strip i druge). Izlazi svakih 20 dana,
a tižraž od hiljadu primeraka često nije
dovoljan za dve hiljade studenata i biizu
200 nastavniika. p. o.
KNJIGE »ZABORAVNIH«
ELEKTROINŽENJERA
MLADIM STUDENTIMA
Svi bmcoši Elektrotehničkog fakulteta
ne mbgu da dobiju kasete za knjige na fakultetu
jer je broj kaseta vrio mali. Raspodelu
kaseta organmije Materijalna komisija
koja svake godine raspisuje konkurs i, u
zavisnosti od broja slobodnih mesta, dodeIjuje
jednu kasetu dvojici dli trojici studenata.
Međutim, ove kasete, napravljene još
pre prvog svetskog rata, nisu dovoljne ni
za potrebe jednog studenta, a kamoli za
njih trojicu. Zato se najčešće dvojica studenata
odriču vlasništva kako bi obezbedili
trećem dovoljno prostora.
Pored malog broja kaseta, problem
nam stvaraju i studenti koji diplomiraju
kaže predseđnik Materijalne komisije
Velimir Ilić. Naime, oni zaboravljaju
da treba da oslobode kasete i naprave mesta
za druge. Tako smo krajem prošie godine
bili prinuđeni da opomenemo sve one
studente da ćemo, ukoliko do određcnog
roka ne oslobode kasete, biiti pnimorani da
ih obijemo. To smo i učinili. Stvari nađene
u kasetama dugo su čekale svoje viasnike.
To su bile uglavnom knjige i sveske. Kako
vlasnici knjiga nisu do određenog roka
došli po njih, smatrali smo da je korisnije
da knjige podelimo siromašnijim studentima
nego da ih ostavimo da propadaju u
sobi; t. a.

Čitaoci pitaju - "Student“
traži odgovor

Student sam druge godine Više ekonom
sko-komercijalne škole, piše nam Radojko
Babić (Studentski grad 1311/111). Na jesen
želim da nastavim studije na Ekonotnskom
fakultetu. Pošto je poslednji rok za predaju
molbl za useljenje u studentske domove 1.
maj, zanima me gde ja treba da predam
svoju molbu.
Na ovo pitanje potražili smo odgovor od
Milojka Markovića, predsednika Materijalne
komisije UO SS:
Svaki student koji prelazi sa više škole
na fakultet, priliikom dodele mesta u studentskim
domovima tretira se kao student
prve godine. U konikretnom slučaju potrebno
je, dakle, dokumenta za dom predati u
septembru A to Materijalnoj komisiji Ekonomskog
fakulteta.

19M/1S

STUDENT

5.ŠTA SE DOGAĐA U POLJSKOJ?

U organiiacljl Srpskog fllozofskog društva
održana je 4. aprila na Filozofskom fakultetu
diskuslja o današnjem polotaju
markslstl'čke misli u socijalistlčklm zemljama
(povodom događaja u Poljskoj 1 Ćehoslovačkoj).
Pošto smo celu diskusiju snimili
na magnetofonu. izabrali smo iz izlaganja
skoro svih učesnika ona mesta koja najbolje
karakterišu stavove i ocene koje su
iznosiii, (u diskusiji su uglavnom iznošena
mtšljenja o situaciji u Poljskoj). Tekstovi
koje ovde objavtjujemo nisu autorizovani
zbog čega se može reći da oni u izvesnom
smislu predstavljaju našu interpretaciju
izlaganja u pomenutoj diskusiji.
Pored stavova i ocena koji se ovde prenose,
na skupu se oštro govorilo o pisanju
našc štampe, naročilo »Politike«, koja nekritički
prenosi zvanična mišljenja Iz Poijske
i tako daje neodržive kvalifikacije pojedinih
poljskih filozofa i naučnlka: pročitano
je takođe i pismo redakcije »Praxisa«
u kome se protetftuje zbog postupka prema
profenrima varšavskiog univendteta. Na
kraju je odlučeno da se slično pismo uputi
sa ovog skupa.

specifična literatura koja je procvetala u novo
vreme u kojoj se initelektualci-rnarksisti prikazuju
kao neka vrsta vuka kojl se pa'eobukao u
Crvenkapu, Onda, razume se, kao i u svakoj
bajci dolazi do poznatog dramatičnog preokreta
i pokazuje se da iza nedužne i nevine fizionomije
kakva je Crvenkapa, viri kapitalistički ili
kapitalizmom inspirisani kurjak. Ova bajka,
naravno, ima sve forme ideološke skaske, koja
je osobilo cvetala u doba staljinizma.
Kada struktura iđeološke bajke koja nam
dolazi iz Poljske ne bi bila u principu sumnjiva,
onda, u svakom slučaju, malo je verovatno
da sc ovako možc tumačiti jedna oinjenica
koja je neobično dramatična. Nije stvar samo
u slučaju Lcšeka Kolakovskog. Stvar je u tome,
kao što je poznato, da poljs-ke vlasti smatvaju
da je potrobno da ukinu rad iilozofskc i sociološkc
katcdre, pa ako se ne varam, i katedara
za psihologiju i ekonomiju.
Prema tome, mi sc moramo pitati;ddfa f K su
zbilja svi ili velika većina istaknutih filozora,
sociojoga. ekonomista i psihologa Poijske mspirisani
kardinalom Višlnskim na jednoj stiani,
a na dmgoj strani aospodom iz Ste.it dcpartmenta
koja rukovodi poznatim pokretom
za »razmokšavanje socijalizma«. Ocevidno je
da nas je teško übediti u ispravnost takvog
jednog tumačenja. Malo jc verovatno da cc
se IjiKli koji su u stvari iznedreni u poljskom
drustvu, koje su birali ne kaMinal Višinski i
ne Stejt departmcnt, nego Ijudi tog istog društva,
da će se ti Ijudi takoreć} Hstom naći s onc
strane barikada zato što su inspirisanii spolja.
Prema toine, ako odbacimo ovn ideoloSku skasku,
a moramo ie odbaciti. onda je norm&lno
da se pred nas postavljaju u svoj svojoj ozbiljnosli,
sledeći pmblomi. Kako jc to moguce
i zašto je to još uvek moauće u socijaildstićknn
zemljama (kao sad u Poljskoj), da se najveći
broj inarksistički orijontisanih i vaspitamh l.iudi
nađu u tako ozbiljnom i teškom sukobu sa
da je ona u tom pogledu otišla u svojoj bezumnosti
još dalje, pa nam govori o načinu
mišljenja koje jc istovremeno građansko klerikalno
i liberalno. Svakom ko išta iz istorije
mish zna da »Jiberalnog klerikalizma«, nikada
nije bilo, niti je »liberalni klcklrikazam« inoguć.
Bilo je, doduše, u redovima raznih orkava,
ne crkava kao imtituoija ncgo u redovjma nji’
hovih vemika, i liberalnih stnija. Međutim. te
liberalne struje su uvek na nišan stavljale klcrikalizam
u tim religijama,
Naša štarapa se nije potmdila đa kažc kakvu
su ulogu 1956. imali Kolakovski i druprovi.
Ko sc to bez naoružanja suprotstavio spol jnjem
pritisku koji je pretio i primenom najbrutal'
nijeg nasilja i koji je sve ove argumente koje
ističc danas iznošio i tada. Između ostalog, i
svoiu brigu za sudbinu poljskog naroda.
Ovde smo, međutim, kao pod lupom videli
kako jc na jeclnom značajnom polju dmštvenog
života staljinisitički oblik političke organizaoije
ostao netaknut. Reč je, naime, o odnosu, o položaju
univei'zitcta i drugih ustanova koje se
bave kulturom, u okviru društva.
Mi srno videli da je poljski univerzitet ostao
u istom onom podređenom položaju neke transmisije
vlade. Mi smo videli da jedan ministar
može dekretom da ukjanja sa univerziteta ne
samo šest vodečih naučnika i filozofa, noero i da
može svojim dekretom da zatvara fakultetc i
da administrativno udaljuje studente. Svc to
je. duboko protiv svih oiiih ideja koje nisu
samo poljske nego su međunarodne, koje su
razvljale tradiciju cviropskih univerzitela, njihove
samostalnostl, n.jihove autonomije. Ali, ne
treba misliti da je rcČ o ovako tipičnom staljinističkom
pojožaju u sklopu društvene organizacije
samog imlverziteta,
U istom takvom položaju se nalaze j ostala
žarišta kulturnog stvaralaštva. Sve to se želi otJa
ne stojim na stanovištu da je marksističko
shvatanje jediino raerodavno. Smatram da
svako može dokazivati do mlle volje, ako ima
dokaza, da nijedna postavka u marksizmu nije
tačna. Ali, stojim na stanovištu da je prva i
osnovna prctpostavka, u tom slučaju, da se
marksizmu ne potura ni jedna sopstvena misao,
pogotovu ne ona misao koja je marksizmu suprotna,
jer je u protivnom Jako kritikovati. Taj
metod poturanja Krivih misli. da bi sc o njima
lakše moglo polemlsati, nije nov. Evo vidile,
drug Ljuba Tadić je operisao sa dosta interesantnih
citata, a u stvari ono što je on govorio
uopšte nije zasnovano na solidnom tumačenju
marksizma; ne kažem na sollidnom znanju.
Kada je govorio o pitanju rada, on je demagoški
istupio sa obrazloženjem rada i reda.
Vidite, to je jedna veoma vešta. aii demagoška
zloupotreba. Ako je reč o nepatvorenom i istinitom
marksističkom stavu, možda je onda
najmerodavniji, u tom pogledu. sam Marks.
Na tom stavu p radu drug Taćlić je gradio
čitav svoj pledoaje i zbog toga se ja na tome
zadržavam. Svako može odmah da se uveri:
u 48. glavi 111 toma »Kapitala« postoji teza unravo
o tome da kao god divljak tako i civnlizovan
čovek, i to na svakom nivou razvitka i
u svakom društvenom poretku, mora da vodi
bitku s prirodom za svoj opstanak, a ta se
bitka vooi putem proizvodnog rada koji ostaje
prirodna pužnost: ali je reč o drugom, da se
putem razvitka projzvodnih snaga, putem društvene
organizacije rada, racionalno i Covečno
ostvari skraćenje radnoga dana po rnogućnosti
čak do jedhog minimuma koji bi rnogao
biti i krači i od jednog ćasa. Marks izričito kaže
da veličina bopatstva ne zavisi od apsolutne
dužine radnoga dana, nego od produktivnosti
rada i da jedan čas rada može pri većoj j>roduktjvnosti,
dati mnogo više pego pri manjoj.
t izrjčjto ističe da se na tom earstvu nužnosti
zasniva ono carstvo slobode o kome mi govo
rimo i kojem težimo. Prerpa tome, jnarksi/am
nije prptiv rada, kako je rekao dmg Liuba Ta
dić, ali je reč q drugom pitanju, Iz čitavog n:
za stavmm koji su izvedeni i iznešeni od stra
ne drugarice Zago Pešić-Golnbović. od strane
druga Milića, druga Mihaila Đvtrsća, druga Sve
tozara Stoianovića i od strane dniga Životića.
stalno se kao nota provlači jedno, a to je da
postojj neki sudbonosni sukob izmedu inteh
gencije i državnih fuhkcionera.
Dobro, takav sukob može postojati, 5 ja to
ne sporim, all se zaista postavlja pltanje: da li

svojom socij alističkom vladom. S druge pak,
strane možemo sc pitati: koji je razlog da sc
u Cehoslovačkoj i u isto vreme veliki broj
marksističkih intelektualaca nađe na onoj strani
na kojoj se nalazi i njihova socijalistička
vlast. Ili je po sredi možda neki privrcmem
sporazum ili inožda jedna pojava koja bi nam
dala nadu da se u budućnosti slične stvari nece
dešavati. Sigumo je da ovako postavljeno pi»
lanje, ovako formulisan problem, zahteva jedn«
ozbiljnu analizu. Sigurno je takođe i to da
ta ozbiljna analiza može da se očeku.je od ljwh
koji se već po svojoj stmci bave tlm problemnm,
tc nas je to prevashodno vodilo da organizujemo
ovnkav sastanak. Prcma tonic ovai
sastanak neće, i ne smc da bude neka vrsta
mitinga na komc će se izbacivati političke parole,
(svejedno je ako bi to bilc parole koie
se bitno razlikuju od onih s kojima krećc poljska
vlada u lumačenju ovih pojava; ili neke
đruge nego će karakter ovog skupa odrediti
napor da se ozbiljno i temeljito, tj, akademski
(u najboljem značenju te reči) razmotri ovaj
problem koji sam ovđe upravo forroulisao. Bez
sumnjc da mi kao filozofi, sociolozi, ekonomisti,
koji imamo prijaitelje i istomišljenike u
drugim zemljama ne možemo biti ravnodušni
preraa sudbdni koia ove Ijude tamo u ovom
času snalazi. Kad kažcm »sudbina« ja sigumo
ne mislim pri tom na neka nolitička ratzmimoilaženja
između, recimo, poljskih intelektualaca
i njihovc vlade; ili na primer, Cehoslovačkih.
Ja nc mislim, (njti je to uverenjc SFD)
da bismo mi morali u tom pogledu ovde đa
damo neke nrimedbe pholjskoj vladi i da, eventiialno,
izlazimo sa nekim dokiunentima. Međufim,
jedno su nolitička razmimoilaženja, a druco
su činovi ko.ji dovode dotle da se najveći
broi najtalentovzniijih marksističkih filozofa,
praktično najznačaini.iih marksistjčkih inislilaca
u Pojiskoj ostavlia bcz nosla. Praktično, najznačajniji
mai'ksjstički mislioci Poljske nalaze
se u ovom trenutku na ulici. Da 1i prema toj
kloniti i na taj način se izuzintaju, na laj način
se žcle neutralizovati sve mogućne protivteže
drastičnih zloupotreba državne sile. O tom
kakve su razmere te drastične zlounotrcbe. kakve
su zloupotrebe državne sile i nasilja pripremalc
u staljinističkim državama, ja mislim da danas
ovde ne treba trošiti (Već o tome dosta
govori i ono, vrlo neodlučno, sprovođenje rehabilitacije
pokošonih revoluoionara). Ali, ja
ovo hoću da stavim u jedan malo širi istorijski
kontekst, jor ponekad se to ističe kao
osobina diktature proletarijata, kao sredstvo
pomoču kog se gradi iedno novo društvo, a
u stvari idejni uzori ovakvog odnosa prema
državnoj vlasti, prema univerzitetu, a kad kažem
»univerzitetu« mislim na zajednicu nastavnika
i studenata, zajednicu stvorenu na principu,
na želji, na htenju da se na univerzitetu
neguje raisao toga naroda i da se tom raišlju
utiče na tokove svctskog duhovnog i kulturnop
stvaralaštva. Nije dovoljno da univerzitet bude
skup visokih stručnih škola za obrazovanje kadrova
za admimstraciju i za razne druge službe,
ncgo da on treba đa bude takođe jedno od slobodnih
relativno autonomnih, žarišta kultumog
stvaralaštva.
Kome ovo koristi u Poljskoj? U Poljskoj,
po mom dubokom übeđenju, ovo će, na žaJost,
koristiti samo restaurativnim građanskim snagama
i klerikalizmu. Jer, ako spor izbije zbog
toga što se moraju skinuti sa repertoara »Zadušnice«,
onda zaista klerikalizmu ni}e teško
da kaže: jedini mi branimo poljsku kulturnu
tradjoiju, jedino rai možerno nači j oblike
političkog uređenja koje će odgovarati Poljacima.
Kome ovo koristi u socijalističkim zemIjama?
Po mom raišljenju. ovo koristi samo
onim kjasično staljinističkim snagama koje žele
đa očuvaju nepi'omenjene odpose- _ Staljinlzam
nije naime Staljln. stal|in|zam ie konsarao
zbog činjenice postojanja sukoba da jedino
mi imamo pravo, ili treba ući dublje «
analizu korena toga sukoba. Mi iintedektualci
izražavamo svoje nezadovoljstvo svojim, u izvesnom
smislu, potčinjenim položajem, ali ako
nemamo solidne argumente nećemo mnogo postići.
Ja misliim da lepa rečenica nije uvek argumenat,
čak nije mkada argumenat, već se
upotrebjjava po onoj Geteovoj: »Gde nedostaje
poimanja übaci se zgodna reč u zgodnom
momentu«. Mislim da kitnjaste rečenice, lepe
fraze, samo su zamena za argumenat, a često
đeluju vatrenije nego stvarah argumenat, no
da umesto kitnjastih rečenica mi uđemo u
stvarnu analizu.
Ja bdh na primer drugu Tadiću, žao mi je
što nije tu, koji je toliko govorio o
vljanju, o nedostacima rada; drugarici Žagi
Pešić, drugu Milieu, dmgu životieu itd dao da
Učno pokažu šta umeju da učine u organjzaciji
društva. Pa da vidimo sta bi opda oni mogli
da učine. Jer, vrlo je lako, i jeftino i efektno.
s pozićija knjiških, s nozicija čiste misli \ čistih
kritikovanja, kritikovati sve, ali je vrlo
važno šta je ta kritika obuhvatila, kako je ocenila
suštinu stvari i sa kakvim ciljevima kritikuje,
Ova.i skup zato ima jedan nedostatak. Objektjvno
je, naime, stanje takvo da je kako god da
se okrene pretežna mogućnost pružena onima
koji imaju jedno mišljenje.
Ja sain zbog toga i došao što je podnaslov
bio; povodom događaja u Poljskoj i Čehoslovačkoj.
I upravo sam zbog toga došao što sam
mislio da će biti diskusije o stanju markističke
misji. a ne o tome da se o pojedinim ličnostima
zauzme stav. odnospo da se vodi akcija. To je
nak zn mene razlijsa. Ja dobro znam profesnra
Brusa. nlj ako je on moj lični prjjatelj, i odušcvljeni
prijatelj Jugoslavije, to je jedno pitaiiie.
n dmgo je pjtanie da Jj sam ja pvde u sta■iju
i nunopravan da ocenim sam njegov rad,
Pa ipak su u jednom datom momentu jednostavno
odbačene, I ne samo tp. Odbačeni su
od strane onih koji danas imsjstiraju na tome
da, ako je neko dokazao svoiu subjoktivmi
privrženost nečemu, da ga onda trcba u svakom
riučaju pceniti Kao iloslednog.. A oni su
upravo u ovorn sluča.ju hj) dmgačiji. Vidite, i
tako se može postaviti pitanje. Ja neću da mv
brajam ličnosti itd. itd. Pi-ema tome radi se u
tome, da tako kažem, o čjsto Ingičkom pristupanju,
bez analize činjenica. Mi nismo ti koji

činjenici možemo biti ravnoduSni i da U izjašnjavanje
o toj činjcnici na ovog s-kupu inozcmo
smatrati nekim političkim aktom. Ja mu
slim da ne. Već bi to bio jedan akt normaine
liudske solidarnosti. I ovaj sastanak bi proma.
šio svoi oilj ako taj izraz normalne Ijudske solidarnosti
nc bi našao izraz i u jednom pvsanom
dokumentu. U vezi s tim upoznacu vas sa izve.
snim razlikama koje postoje u shvatanju tog
pisanog dokumenta. Ukohko se slozimo da takav
dokumenat na ovom skupu bude prvhvacen,
onda odmah na iednoj slrani postojv misljenie
da jedan takav pismeni akt treba da od
Upravc SFD. Znači da bi takav akt trebalo da
ima i jedan institucionalnv karakter. To ,l e
Ijenjc koje je preovladalo na sastanku olu.
Moram reći da je kasnijc van uprave, bllo po
-nojoi oceni sašvim razurnnih nnmMN n a
takvu odluku uprave. Bdo je naime. rmsljenia
(koja i ja delim) da Uprava SFD nc mo/.c
prisvojiti to pravo da na tcmelju odlukc jednotr
ovakvog skupa u imc SFD unuti nekakav p.smen
dokument, već da bi bilo najbolic (ii u
duhu demokratsfcih tradtcija) da se taj dokumenat
individualno potpiše. Ne samo zato sto
to demokratsko upravljanje ŠFD zahteva, vec
i Zcito što icdno licno i
pretpostavlia i sopstveni _ potpis na jednotn
takvom dokttmentu. Ja to tznostm kao sopstveno
mišljenje. a ne kao stav upravc. te vas
pozivam da se o tome siobodno izjasnite. Da
hi međutim u ovom naSem razgovortt bilo nekakvog
reda. a svakako ga mora bitt, ja cu vam
iz praktićnih razloga prediložiti da ovaj skup
ima sledeći tok: da naipre razgovaramo o naćelnim
pitaniima koja su u vezi sa problemom
onako kako ie on u mom bflaganju nacelno lormulisan.
a da potom razmotrimo u kpjem će.
mo obliku i da U ćemo u obliku ptsmcnog
akta iU dokumenta dati Izraz svojc sohdarno.
sti sa filozofima u Poljskoi. a bez sumnje i sa
filozofima u Cchoslovačkoi. Sada vas molnn
da sc izjasnite.
kretni sistem, sistem društvenc i poliUĆke organizacije.
Nlje reč o đobrom đespot" nego o
uklanjanju slstema u kome jc desput moguć,
Prema tome. to može da koristl samo ućvršćivanju
tipično staljinistićkih snaga koje danas
dcživljavaju ne samo otpor, jer taj otpor jc
postojao uvek, to broj Ijudi koji je stradao
/bog tog otpora najbojje svedoči, nego doživ.
Ijavanju uspešnih pokušaja otpora u nekini
zcmljama.
Kome će to, konačno, koristiti u najširiin
međunarodnim razmerama: Po mom mišiienju,
samo onoj cmoj reakciji, jer samo ta
crna reakcija će ove žalosne pojave zloupotrebe
državne sile moći da_ koristi za dokaz svoje
omiljene teze da socijalizam, eto, može možda
da da više hleba, ali da je on nespojiv sa građanskim
slobodama 1 sa slobodnim kuHurnim
stvaralaštvom i ponašanjem Ijudi Koji sc u
tom stvaralaštvu afirmišu. Zbog tih razloga ja
mislim da mi treba da povodom događaja go.
vorimo o Marksovoj misli. A ?na se sta su
Marks i Englcs mislui o cenzuri. I to ne o cenzuri
protivničkoj, nego o cenzuri uopšte. Znaju
se Mii stavovi kojima se on obraća i Kautskom
i Bebelu, kad žele da uvedu partijsku cenzuru,
gde kaže: na, po čemu se yi razlikujete od Putamera,
tj. pruskog ministra obrazovanja i
vera. ako na mesto njegove ukinute eenzure
nad socijalistiokom mišlju želite da uvede svoiu
cenzuru? U Poljskoj kao i u stail i inizmu kao
sjstemu, cenzura je vrlo važan i bitan organ
za uspostavljanje odnosa u kojima je kulturno
stvaralaštvo podređeno diktatu onih koji iniaju
poUtičku moć. Ali, nije reč o torae da se
nadmudrujemo u upoznavanju Marksa nego
da analiziramo ovo što se zbiva, i tp po mpgucnosti
da ćinimo sa stanovišta dmštva koje se
i unutra. a i na svetskoj pozomici, bori za novc
oblike socijalistioke demokratije.
dovoljno poznajemo te činjenice, Ja dopuštam
da ih neko vi.še zna od mepe. Slažem se sa tim
da nam novine i novinari nisu dali sve. I siguvno
nam nisu dali sve. Osećamo se tako kao da
nam nisu dali ništa. AU, s druge strane, pe*
stavljam pitanje konkretno dmgu žvotiću, na
osnovu čega je on siguran da je tako baš ono
što je on tvrdio? Kakav materijal on nma? im
mogu na osnpvu svog ličnog raspoloženja da
tvrdim da je Bms potpunp čist u ovom proolemu.
A pitanje je da li je,
Vidite, i kada kažem i opet. a ja postavljam
dmgo pitanje, ako sam ja predlagao da kaqa
je reč o ocenjivanju šta je praviilno a šta niic
pravilno; da onda treba da jzađem na suncc
sa raišljenjem, da konfrontiramo mišljenje. d a
damo jednake mogućnosti svakome miš)jenj u i
da se argumentiše itd. itd. onda ja mislim da
mi se u tom slučaju ne može pripjsati da sam
za monopol.

IDEOLOŠKE SKASKE

Nikola Milošević

Otvarajući diskusiju, Nikola Milošević jc
obrazložio potrebu đa se održj ovakav jedan
sastanak. Pošto je ukratko jzložio
zvanična (poljska) tumačenja tih događaja koja
naši novinari nekritički psvajaju, Milošević
je rekao:
»Ova /.vanična verzija je sunmjiva i jako
podseća na bajke, na ideološke bajke kojih
smo imali prilike siti da se naslušamo u izvesno
vreme. Taj žanr ideološke bajke je jedna

ZAR SE SOCIJALIZAM MORA SVAKIH
NEKOLIKO GODINA OBRUKATI
NA NAČIN NA KOJI SE
OBRUKAO OVIH DANA U POLJSKOJ
Vojin Milić

Ja zaista nisam došao ovdc da iznosim
neka osnovna shvatanja o Marksovom
učenju, ja sam došao ovde da protestujem.
da protestuiem protiv progona koji se
vrše na jedan tipičan apsolutisticki načan nad
najistaknutijim predstavnicima poljske naučne
i filozofske misli na poljskim unlverzitetima,
a isto tako i protiv progona studenata koji
u njima vidc svoje značajne nastavnike. Ja neću
ovo pretvori ti ni u kafcav niiting nego ću
pokušali da jednom što je moguće racionalnijom
istorijskom analizom pofcažem o čemu
se radi. Moram reći da je podsticaj duboko osećanje
gnušanja nad ovim đogađajima. Moja
pna reakcija kad sam o ovim događajim čuo
bila je: pa. zar se socljallzam mora svaklh nekollko
godina obrukati na takav način na koji
se obrukao ovih dana u Poijskoj! Jer, ovp
može svemu da služi, samo ne sodjalizmu.
Ali da bismo razumeli stvari, da bi ovo moje"
subjektivno raspolozenje bilo jasndje, treba
se vratiti nešto unazad. Naime, treba se vratiti
na 1956. godinu, na Poljski oktobar.
U našoj štampi Je mnogo rečeno, preuzeto
iz nama dobro po/natoe arsenala staliinističke
birokrati je. Jer, mi znamo kafco staljipjstlčka
birokratija deli svojim protivnicima epitete
revizjonizma i sjugti imperijalizma, i videji smo

FRAGMENTI IZ IZLAGANJA

Radivoje Davidović

(Prof. Davidovic je više puta uzimao
reč i polemisao)
i
Da bisrno mogli pravilno oceniti da li je
rieka misao marksjstička ili nije marksistička
preduslov je prvo, da dobro pojmajemo
i razumemo marksizam i drugo, da
dobro poznajemo i razumemo misao koju ocenjujemo.
Za pnm, za dobro poznavanje i razumevanje
marksizma, preduslov je da je dobro
prostudiran autentični opus osnivača marksizma.
I, zato misjim da treba prvo da ćujemo
činjepice i to u dva vida: činjenice u pogledu
ideološkiiih stavova, dakle, misli koje se postavljaju
i drugo, kakav je odnos prema tim mislima,
Zato ja mislim da prvo raščistimo koja
je mjsao marksizma. Da bismo raščistiji šta
je novo uopšte u tzv. savremenoj misli, a posebno
marksizmu, dajte da to marljivo, bez sujete,
proanalizirarno. Prema tome, ja predlažem
da pristupimo svesnom 5 temeljnom izlaganju
i kritičkoj analizi.
II
Ja sam predlagao da konfrontiramo mišljenje.
a vi jednostavno predlažete i zabtevate da
se jednostavno usvoji mišljenje. Citav ovaj
skup ima jedan ogroman nedostatak taj je
u tome da onima koji imaju drugo mišljenle,
praktjčno nije data dovoljna mogućnost da iz*
nesu suprotna mišljenja. Prema tome. predlažem
jedno: ako hocemo da se držimo iskreno
togo da treba voditi borbu mišljenja, onda da
se cliskusija nastavi.
Ma’o jc nezgodno nastavljati tu djskusdju,
kada neki koji su istupali i svoje mišljeijje izneli,
koje bj trebalo da bude podvrgnuto kntjci,
više nisu ovde. Reč je o dvema stvarama.
Ja ču za ovaj put tpak morati da budem kratak.
Moraču da budem kratak 5z niza razloga.
Reč je o tome da je ovaj skup praktičpo, od
strane nekoliko govomika, u izvesnom smislu
zjoupotrebljen: govori se o nizu neargumento
vanih stvarl. iznose se mnoge vrlo oštre polillčke
ocene i, isto tako, kaže se za sve te ocene
da au zasnovan« na markslstičkom shvfttaaju.

KAD JEDNA VLADA UHAPSI TOLIKO
STUDENATA, ONDA ZNAMO 0
KAKVOM SE REŽIMU RADI

Dragoljub Mićunović

Mi nemamo, kako smo ovde čuli, dovoljno
podataka (da bismo mogli dati punu
litičku osudu zbivanja u Poljskoj, prtnired.)
mada je veliko pitanje koji su to pođac' '
i gde je ta graniea nažih poznavanja podataka
ali imamo neke podatke koji su nam dovoljno
jasnd i koji nam onda dovojjno govore.
mom miSijenju sukob u Poljskoj došao j e ’ J
prvom redu us]ed snage inteligencije. Kada sC
revolucionarni jdealj, od kojih sp pošJo u 'zgrpdnji
jednog društva, unevere i kada sa um e ;
sto daljeg J’evoluoionarnog preobražaja vp.'
iedna socijalna d.iferencijaeifa. onda irMU’K s’'’ 5 ’'’
zam kao kritičko mišljenje mora bjti
opasan svakoj politčkoj birokratjjj. Ukoliko taj
rascep bude dublji, utoliko če on bltj i
ji. Ako se zatvaraju univerziteti, ako se lJ ufl ‘
odstranjuiu i ako se svi studenti ispisuju. P 3
im se /akazuje do šestog aprila novi Upis P 3 .
nrcma lome, moraju na nov način dokazivaj;
svojn lojnlnost kako bi mogli biti akade»u sK '
srađaid, otluosng, da bj mogli ostvariti »vpp
građanskp pravo na školovanje, onda mi
mo o kakvom se režjmu radi,

6.

STUDENTSvetozar Stojanoviđ

SOCIIALISTIČKA demokratija
kuca na vrata istocnoevropSKIH
ZEMALJA
Imene je motivirao jedan niz principa za
koje s ponosom mogu da kaiem da su
i.emotivno obojeni, Jedan niz principa,
o bilo kojoj zemlji da se radi, bilo socijalističkoj
ili kapitalističkoj.
Cudnom igrom slučaja povod su dogadaji
koji se odvijaju dvadeset godina posle 1948. g.,
„odinc kada je naša mlada i autohtona revoludja
još jedanput potvrdila svoj izlazak na
svelsko-istorijsku pozomicu.
Trebalo je da počeci procesa dcstaljinizacije
dođu prvo u Sovjetskom Savezu, pa tek
posle toga u nekim istočnoevropskim zemljarna
imamo prvi val onoga što bismo mogli da
nazovemo nastavkom onoga Što je naš pokret
i naša zemlja započela 1948, godine. Najravno,
svi dobro znamo da je u prvom redu reč o
Mađarskoj i Poljskoj i znamo kako su se stvari
završile: nesrečno u prvoj i, bar je tako
izgledalo, vrlo srećno, sa puno nade, u drugoj
zemlji. Poljska je u to vreme, od svih jstočnocvropskih
zemalja, davala najvišc nade progresivno
orijentisanim Ijudirna u oiitavom svctu.

Vuko Pavićević

SUKOB SA NAUCNOM MIŠLJU JE
OPASAN ZA SOCIJALIZAM
Ja mislim da sa ovoga skupa ne Ircba da
šaljemo proteste izrazito političke prirode.
Zašto ne? Prvo, zato što u ovom trenutku
ne znam sjtuaciju u Poljskoj i nc zuam
svc mogućc političke stmjc i faktorc koji utiču
na polisku situaciju. A kad to ne zmun.
onda kao intelektualac ne bih mogao sebi da
dozvolim da o tome tako preko sudim, pa
da iz toga proizilazi jedna oštra, direktna, izričjto
politička osuda situacije. Ja ču vas podsetjti
na cletalj u koji sam ne vernjem apsolutno,
ali hoču da ga kažem. Jesmo li i ranije
čitali da se povodom izraclskog napada na Egipat
u Poljskoj znatan broj Jevreja izjasnio za
Izrael i da je Gomulka morao đa im kaže: D
ovoj situaciji nc možc da.se vodi vannacionalna
politika o ovom spoljno-političkom pitanju.
Poljska vlada ic za pomoć Egiptu i prptiv
je Izraela i mi sada ne možemo dozvoliti da
određenc grupe dcluju protiv toga. Vj sc sa tim
Gomulkinim stavom možete ili ne možete slo-

Zaga Pešić-Golubović

NAPREDNE SNAGE SOCIJALIZMA
SVIH ZEMALJA MORAJU PRUŽITI
PODPŠKU ONIM SNAGAMA KOJE
ZBOG BORBE ZA NAPREDAK BIVAJU
PROGANJANE I U KRILU SAMOG
SOCIJALIZMA
Danas socoijalizam višc ne možc opstatj samo
uz pomoć vojnih snaga i policijskih
metoda, On može svoju nadmoć pokazat;
jedino ako iizabere novi put stvame demokratizacije
u ekonomskom, političkom i kultumom
životu. Ali demokratizacija se ne može zamenjivali
deklaracijama o dcmokratizaciji niti

Ljubotnir Tadić

NAZADOVANJE DRUŠTVA JE MOGUCE
1 KADA PROIZVODNE SNAGE
MAKSIMALNO NAPREDUJU
Ija sam clošao ovde da proLestujem protiv
»državnog uma« kao vrhovnog arbitra u
pitanjima čoveka i njogove sudbiue, a
Ppgotovu o pitanjima slohode naukc. Ako je logika
državnog razloga nauka u koju čovek ne
smc da zalaz, onda ta nauka nema raison d’etre,
po mom najdubljem uverenju. A zna se sta
fj.peloj stvari znači državni razlog. Mi možemu
mti, možda akademski gradani koii če veli’
Km stepenom učtivosti, kako je to Marks rekao,
pokloniti glave pred svetlom vladom, ali
u toni slučaju ćemo zaslužiti onaj epitet;
‘fach idioten« (»stručni idioti«)Mislim
da se najčešće, na žalost, o kulturi,
9 nauci, o mislj uopšte u sociijalizmu, od kako
.ie na čelo tog socijaljzma. log despotskog socijalizma,
došao Josip Visarinovič Džugašvili
raspravljalo uvek kada ie tome državnom vazlogu
kultura smetala. Dakle, kultura se smatrala
od samog početka vrhunskim neprijateHem
jedpog takvog držanja rezona (uma) i Ima
cla iz društva da bi taj državni rezon mogao
da svoja merila postavi tomc društvu. 2a'osna
je činjenica da i neke njegove nekadašnje
žrtve sada oblače to isto ruho. Korenl ko,e
pepioriifdikuje staljinizam pokazuju se u ra'iičitim
svojim varijantama i veoma su du*
boki. Dozvollte da nekoliko reči o tome kažem.
°sip VUarionovič DžugaSvili nije početak, ne-20
vrhunac jednog toka mišljenja u nesrećnom
ladničkom pokretu kome je Marks dao osnoVe
- Ke želim ovdc držati prcdavanja, all ču
x ‘is podsetitl nu jedan faktor koji započinje još
0 ujedinjenja Ajzenštanske gmpaeije sa op-

Od 1956. do 1958. imamo period značajne demokratizacije,
liberailizacije u kritici,.u kulturno•intelektualnom
žlvotu; imamo i pokret spontanog
nastajanja radndčkih saveta. Potvrđeno je
da kad radne mase dođu na političku pozornicu,
da one u stvari spontano stvaraju radničke
savete i organe društvenog samoupravljanja.
Kmg intelektuaJaca, koji je sada nu udaru
u Poljskoj, aktivno je učestvovao u tim događajima,
znatno im je đoprineo, a i sami događaji
su, naravno, znatno doprineli, kao inspiracija,
njiho\ r om in telektualnom radu i njihovom
autoritetu međvmarodnom autoritetu. MisUm
da sada imamo clrugi vad. Zašto jc do njcga
moralo doči stvar je, mislim, prilično jasna.
Naime, destaljinizaoija jc u vrhu država i partija
stvarno shvaćena samo kao otklanjanjc tzv.
kulta ličnosti i najgorih strana kriminalne
države, i fcao postizanje izvesnog stepena nacionalnc
nezavisnosti pojedinih Komunističkih
partija i zemalja na čiijern se čclu onc nalazc.
Da je proccs deštaljinizaclje shvačen nu jeclau
tako površan način, pokazuje činjenica da sn
na vrhu državn i partija u mnogim zemljama
ostali staljinisti, čak do poslednjeg dana (primcr
Novotnog i njegove ekipe).
Dmgim rečima, proces destaljmizacije shva*
čen je kao otklanjanje izvesnih ekstrema, ali
* kao proces nijc smeo da dime u etatističko-birokratski
sistem. On je u suštini ostao birokratski
i daljc. Proces desitaljinizacijc zaostao
je na samom početku. Poljska stagnira, u pogledu
demokratije, libcralizacijc, sloboda itd.
žiti, ajj postoji nekakav državni rczon. Na njega
$e nije lako naviknuti. Ljude, mlade i poletne,
odane jdeji pravde i pravičnosti, nije lako
naviknuti uvek na takav državni rczon, ali je
potrebno svima onima koji hoće da govore o
politiokim pitanjima da jx>kušaiu da uđu u
političku logiku u logiku polltlckih situadja
i političkih radoga: državnm razloga i međudrzamih
razloga. No, ia sada hoču da kažem
samo ono zašlo ne bih mogao da se složim
da se šalju izjavc Ivoje su direktno političkc
prirode, koje su dlrcktno uperene protiv savremenog
poretka u Poljskoj, Jer ja ne znam
situaciju, a l kada bih je znao, pretpostavljam
đa bili našao razumevanja za neke momentc
te situacije. Nc znam sada tačno da li bih našao,
ali ako hih tu situaciju studirao, možda
bih i našao. U svafcom slučaju, ncmam pravo
da sada dajem poLitičkc osude, da dajem izjave
koje značc političku osudu i režima j llcnosti,
Drugo. iako znaan da je socijalističfci svet
ušao u jedan proces kretanja (on m.ora da
iđe kroz taj proccs), nisam zato da u ovom
Irenutku i sa ovoga mesta dajem izjave koje
pređstavljaju mcšanjc u stvar druge socijalisUčke
države- Nisam zato da se daju izjave
koje se moraju karakterisati kao meSanjc. Molim
vas, obrnite stvar, uzmite (glas iz publike:
Mikis Teodorafcis), na primer, da iz tih
zenmlja dođu napadi protiv nas, ondu ćete se
pozivati na pravo da sc nrko ne ineša u nase
više lojalnost može nuditi kao socijalistička
zamena za stvarne, demokratske procesc...
Paradoksalno je što se i danas u sociijalističfciim
zemljama događa da upravo onj koji
su se opredelili za progresivni razvitak socljalizma,
bivaju kažnjeni i optuženi za izdaju
socijaliizma, što sc doskora tretiralo jpafc kao
prevaziđena, staljlnistička praksa. Praksa |e
dakle stara l picuzeta iz dobro poznate staliinističke
©pohe. Ali, da Ji može danas socijalU
stički svet ćutke preko toga prelaziti? Da U je
to stvar samo unutrašnjeg razvitka, kako je to
već večeras ovde bilo rečeno, pojedinih socijaUstičkih
zemalja, i mogu li se podvesti pod
formulu: »specifični putevii razvitka socijali*
zma«? Savremeno stanje u socijalizmu pokazuje
da je razvijanjc solidamosti između naroda
i naprednih snuga u soeijalističfciim zemljama
štim nemačkiim radničkim savezom, iz čuvene
Kritike Gotskog programa. Nemačka socijaldemokratija,
tzv. ortodoksni marksizam, inaugurisao
jo jednu na prvi pogled jako benignu
ideologiju, ili ideologiju fcoja bi na prvl pogled
izgledala par excelence radničkom ideologijom,
to jc ideologija rada. Sluteći zlo, Karl
Marks se u jednom svom pismu suprotstavio
toj ideologijl raxla, govoreći, u svom protestnom
pismu prijateljima u Nemačkoj, da Lipkneht
i drugovi, inaugurišuei tu ideologiju rada,
otvaraju širom vrata buržoaskim frazama.
Tu ideologiju rada preuzeli su mnogl drugi kasnije
i, na žalost, čak i u revolucionamlm koračnlcama
radničkog pokreta stoji »u radu le*
Ži naša budućnost«, Qna jc početak onog tehnicističfcog
načina mišljenja i one ideologjje
koja jc dovela socljallzam do ovog stanja u
kome se on danas nalazi i ne može da izađe iz
tog začaranog kruga.
Međutim, Marfcs je govorio o oslobođenju
radničke klase upravo iz okova te ideologije
koja radniku neprekidno nameće zadatak ua
on misli o svom radu 1 da pognute glave, misleči
na taj rad, nema vremena da misli o scbi
i o svojim žjvotnim .probjemima. Smatraln
se da je taj Marks lud kad je govorio p ukidanju
rada, u »Nemačkoj ideologlji«, ili. u najmanju
mku, to mu se omaklo. Za kult rada,
za tu ideologiju rada nemačkj marksist Valter
Benjanhn primetio je upravo da je ta ideologlja
stari protcstantski moral rada fcoji sc slav}o
u sekularizovanom obllku kod nemačkih
radnifca i njihovjh vođa. Upravo vulgarni
marksjzam celu svoju ideologiju je stvorio na
slavljenju rada i omogućio tehnokratsfcu orjjen
taciiu socijalizma, ko'ja se isključivo svela na
lo da poveća produktivnost rada i da se sa
građanskim društvom isključivo takmiči na terenu
trgovine, industrije i ostalog,
1/ tog korenn, u toj ideološkoj prošlosli,
koja je IriijumfovaJa sa staljinizmom, treba
tražitl poreklo ovoga što se danas dogada u
nekim socijalistićkim zemljama. Taj socijalizam
je oslao slep zu mogućnost na/adovanja
društva. Nazadovanje društva moguće je i Kada
proizvodne snage makslmalno napreduju.

već skoro deset godina. Cehoslovačka tek sada,
prva od istoćnoevropskih zemalja, nalazi izlaz:
traži promcnu, duboku radikalnu promenu
sistema. Naravno razlika je u tomc što je u
ćchoslovačkoj moglo da dođe, sticajcm okolnosti,
do javne konfrontacije ideja i Ijudi koji
branc pojedinc ideie. Tako da su sc onda
masc mogle oprcdeliti za idoje (preko ideja
d za ijude) tj. ta polarizacija otvorila je
nost da društvo prodrc kroz neprozimi birokratski
veo, da viai ko se zašta zalaže, tj. stvorena
je mogućnost da se pojavc novi ijudi.
Kada se govori o svetskom kontekstu ovih
događaja, onda mislim da treba stvari malo
pogledati i širc, a ne samo u okvirima socijalističkih
zemalja. Naimc, na svctskoj karti danas
jc vidljivo angažovanje nove levice: studcntski
pokreti, profesori, intelektualci itd. u
mnogim zapadnim /emljama, a evo sada i u
Cehoslovačkoj i Poljskoj, ne mogu za svojc
radikalnc, levc ideie da nadu dovoljno prostora
u institucionalnim okvirima. S tom raziikom,
Sto je partija u Cehoslovačkoj našla dovoljno
snage na vrhu da sc. odbacujući konzervativcc
i staljimste, stavi na čelo tc novc
lcvice. Međutim, reakciia u Poljskoj sasvlm
jc drugačija. Tamo sc izvodi intcrcsantan birokratski
manevar. Dok se ranijc mnogo vlšc
govoriio o revizionistlma (to je ranija taktika
slaljirjista) sada pokušavaju da intelektualcc-marksiste,
humanistički angažovane, prcbacc u
dcsnicu. Nc u levicu, u nekakve »revizioniste«,
nekakvc »apstraktne humanlste« itd., nego u
še prilikc. Ja sam za to da sc povodom ovilt
dpgađaja organizovanijc istupi.
Video bih vas kadf blste stajali na čelu
i odgovai'ali za sudbinu jednog haroda, kako
biste i sami merilj ono što ćcte da učinitc, a
ako nc biste, onda bistc bili ncozbiljni i uiko
vam nc bi ni dao vlast. Zato smatrum đa
odavdc ne treba da se šalju nikakvc izjavc
poJitlčke prirode kojc znače osudu.
Uveren sam da mi, i kao nastavnici i kao
marksisti i kao inteleklualci (raada intcleklualca
ne bi trebalo fetišizimti) itnamo pravo
i dužnJ smo da u imc univcrzitctskih traalcija,
čiji je rezultat sloboda naučnog rada. i u ime
marksizma i u imc socijalizma, da tražimo
da sc li Ijudi koji su uklonjeni sa univerziteia,
vratc i da se praksa otpuštanja sa univerziteta.
kao veoma kompromitujuća za sociializam prekine.
Ako socijalizam nc može da trpi nn
svojim imiverzitetirna intelektualce, islaknulc
profesore koje je do juče smatrao istaknutim
marksistlma, ako ne može da ih trpi ih ako
zbog trcnutnih političkih razmimoilaženia hocc
da ih ukloni. onda socijalizam nijc dobar,
ondu takav socijalizam nc valja. Takav socijalizam
sam sebi potkopava temelje. Ne može se
sve relativizirati u socijalizmu, tako se ne moze
relativizirati u ime političkog imperativa.
[ma slvari kojc moraju da budu van onoga
sto sc zove impcrativ trenutne političke praksc.
a lo su slobocia mišljenja, sloboda govorenja
neophodan uslov za dalje napredovanje socijalizma,
Stoga se gažcnie osnovnjh prava ličnosti,
gusenje slobodc. u bilo kojoj socijalističkoj zemIj'
1 d* W dogodi, baš kao i kada se događa u
nesocijahstičkiim zemljama, ne može tolerisati.
Napredne snage socijalizma svih zemalia
moraju pružiti podršku onim snagama kojc
zbog borbe za napredak socijalističkog društva
bivaju proganjane i u kHIu samog socijail.
zma. (...)
Sama fasada socijajističkog druStva ne pio.
zc biti prepreka da sc izjasni protiv svega što
u bilo kojoj socijalistjčkoj zemlji zadržava
kretanje sooljalizma i ugrožava njegov opstarak.
A kao marksistički mislioci, dužni smo da
podržimo sve one ličnosti i tendencije koje se
opredeljuju za humanizaciju sooijalističkog
društva bez obzira da li su one priznate ili
progonjene u svojoj zemlji, i da se na taj nacm
kao intelektualci suprotstavimo i dezinfor*
macijama kojima nas obasipa jedan deo naše
Ja naravno ne žeJim da ovde kažem da čovek
može iz te nevolje da se odjedanput oslobodi,
ali kada se od te nevoljc pravi vrlina i
kad se pravi ideologija, onda je jedan kprak đo
ropstva, onda je jedan korak do ciespotske
vlade.
Ov'de bjh hteo, na kraju cele ovc diskusije,
da kažem da pošto radnik nema vremena da
misln jer je prikovan za tu materijalnu nuždu,
i kaze mu se da jc to njegova životna sreća,
dešava sc da deo proletarijata, proleterska inteligencija,
kritički misli u onim situacijama
kada je dovedena u krizu ideja istorijskog subjekta.
Umesto pokreta radpičke klase koja je
pnkovana, na dosledan načln izražava njene
mterese j želje kritička intoligencija. Jer je
sam Engels istakao da je za radnjčku klasu, za
te Ijude koji žive u manuelnom radu i u toj
nevoljl i nuždi, bezobzirna kritika svega postojećeg,
ono sto je njegova životna stihija i njegova
životna potreba. Ta se činjenica bitno zaboravlja,
ona je izišla jz celokupnog konteksta
u konje se socijaliizam do sada razvijao.
Ceo sistem politike je zbog toga mogao Ua
budc reduciran na diktaturu jednog malog sloja
partijske ollgarhije, kpja je smatrala, j
smatra, da je doblla definitivno njebiscitamo
ovlaščenje da može raspolagati intereslma 1
sudbinom radničke klase J zauvek, za sva vremena,
JegitJmno Jstupatii u ime njenih interesa.
Njje slučajno dn su poljski studenti. na koje
se primepio stari otrcani šablon da oni istupaju
proliv interesa radničke klasc, gde je vlada
demagoški pozivala radnike da ustanu protiv
sfudenata kao onih koji njih ugmžavaiju,
nije sjučajno da su ti studenti jzbacival'ii paroe:
ml nismo protlv vas. mj sipo vaši, sa dubokim
uverenjem da to čtne u ime samih radnika,
Kriviea se najpre prebaeuje na inteligenclju
koja ima hrabrosti j smelosti da ist'ni
gleda u oči,
Da bi paradoks bio veći, ž.elim da podsetim
da se iz ovog Jtulta rada rađa i renroducira
društveno ropstvo na Zapadu i nn Istoku, i da
sn ta clva konkurentsku sirtema jz niepa stvo
rili karakterisllčne instltuelje. U Zapadnom
Berlinu, koj! se nalazl usred Istočne Nemač,

Dr Radmila StojanoviJ

ŠTA SE DOGAĐA U POLJSKOJ?

desnicu, u kouzervativce, u klerikalce i slično.
Verovatno najsramnija strana stvari je što se
posebno ističe jevrejsko poroklo nekih profcsora,
l to u jedrioj marksističkoj partlji, verovatno
zaboravljajuči pritom da je marksdstički
pokrct osnovao jcdan Jevrcjin doduSe nemački.
. .
Profesori o kojima jc reč predstavljaju u
stvari cvet poljskc marksistlčke misli. To su
Ijudl koji su s'o borili za marksističku misao
protiv onoc najgoreg u filozofiii i sociologiji.
najcmleg đogm'atizma. U pitanju jc kriza jed>
nbg sistema. a kao žrtveni jarac treba da posluži
marksistička inteligencijo. To je nazalost
samo nastavak onoga, što sc povremeno zbU
valo u istoriji staiiiniziranog komunističkoa
pokrela; jedan Bloh (icdan ud dvojice najvećih
marksista-filozofa u ovom veku) morao je da
pređe iz Istočne Nemačke u Zapadnu Nemačku
da l>i mogao nastavltl da bude marksist.
Dakie, intcresontan fenomcn: neki režimi kojl
sebe nazivaju marksističkim nć mogu dozvoliti
onaj stepen slobode za marksistc koji mo;
že da lolcrišc jcdan sistcm protiv kojih ti
marksisti ccloga života ustalu svojim radovima
i praktički sc angažu.ju, To ic naime, stari
problem, zašto §u jcreticl uvek opasniiji od
neprijatelia.
Da zaključim: Socijalistička dcmokratija
kuca na vrata istočnoevropskih zemalja. Nikakvi
birokratski mancvri oko morksističkc
inteliscndje nc mogu skrcnuti pažnju sa tc
suštinc zbivanja.
i prcdavanja, pogotovu kada se vadi o Ijudima
kojl su do juče smatrani marksistima, ne samo
od svojilt stručnih koiega. ncgg i od zvanične
strane. Dakle, u svakom slučaiu, ja znam sigurno
cla su smenjeni poljski profesorl đobri slručnjaci,
da su razvljali marksističku tcoriju (nc
znam apsolutno, ali znam na osnovu niza članaka).
Znam takođc da je sukob socijalizma
sa slobodnom mišlju, obrazložcnom. naučnom
mišlju. veoma opasna stvar za socijajizam sam.
i da socijalizam ne bi mnogo vredeo ako bi morao
stalno da se sukobljava sa naučnom mišlju.
jer bi to značilo da laj socljaUzam počiva samo
na autodtelu slle. Otvorcno bih rckao, da
ne bib bio za takav socijalizam koji sc služi
samo adminislrativnim mclodama. Daklc, ja
sam za to da se u formi jcdnog protestnog
pismu ustane u zaštltu ovih istaknutih imena
u filozoflii i svetskoj nauci, a i u imc zaštite
onc karaktenstike socljailzma kojom on ipalc
jcdino možc da ima na svojoj strand i onaj
ne tako beznačajan deo drujtva kojj se zovc
inteloktuaJci. Ali odmah ću reći da nc obožavam
intolektualce, naročito nc kada misle da
samo oni znaju l da oni koji su na vrhu ne
znaiu ništa, da oni (intelektualci) bolje znaju
sa kakvim se mukama i problemima bore oni
koji su na vrhu. Takav intelektualac koji o
sebi tako nešto mjsli pre svega se nc pokazuje
dovoljno kao intelcktualac, jer jc sivarnost
mnogo složetuja.
štampe, a s drugc strane, da sc suprostavdmo
pohitici ncutralnosti kakva je takođc posredstvom
našc Stampe lansirana, (...)
. Nije neumesno postaviti pitanje da li n nas
u zvaničnom zauzimanju stavova prema poslednjim
događaiima u socijalističkom svetu
odiučuje prc svega to kolikb ima izgleda da
pobcdj neka struja i da prcuzme viast, ili ono
sto bl po mom mišljen’m morao biti jedini
princip opredeljivanjo koliiko su ideje za koie
se borc određene grupe i pojedinci u socijalističkom
svetu humanističke, pa prema tome l
progresivne, bcz obzira na to da lil su podržane
od svojih vlada ili nlsu. Očigledno je da su
procesi u dve socijalistiČke zemlje pošli sasvim
suprotnim pravcima što potvrđuje da
nije pokazana odlučnost princiipijelnosti u nogledu
podržavanja progresivnih kretanja, jer
je blizu loglci zdravog razuma da se ne možo
podržavatl u Isto vreme I ono što se događa u
Cchoslovačkoj J ono što se događa u Poljskoj.
ke, stvoren je tzv. »slobodni univerzitet«, a na
tom slobodnom univerzitetu koji je trebalo da
bude ideološki bastion protiv latoka i socijaliStičkih
zemalja, upravo na paradoksalan način,
na tom zapadnom slobodnom Berlinskom univeriztetu
nose se slikc Ho Si Mina i Lenjina.
Tc paradoksalne situacije se pokazuju
danas tamo gde su moguće i smatram da so
•sistemu koji mladoj generaciii nema više šta
da ponudi, koji nema šta d« kože novo, da se
tom sitsemu mora po sili samog života spopozicija,
koja je na žalost
iscezla i na jednoj i na drugoj strani. A
bez opozioiije, bez deljenja, nema napretka;
bez te društvene opozielje ne može se napravjti
ni jedan istinski korak napred. Onaj kbji
želi da živl koipotno u svom raipu u svom
akademskom statusu; da užlva u tftkvom svetu
duha koji ne ume da kaže NE Ijudskoj gluposti.
bez obizra sa kojih državnih instapci
ona dolazi, taj nema više šta da traži.,.

MODERNA EKONOMSKA
MISAO
Izlaganje dr RadmiJe Siojanović njsmo
uspell da zabeležimo usled kvara na
magnetofonu. Aii je važno napomenuti
njeno uče.šće u ovom raztjovoru i zbog ioga
što je ona izjavila da poznaje dela ekenoBrjusa
i da ta dela u ava*
kom pogiodu mogu da budu ponos marksističke
misll, Ona je takođe rekla da bi
i naSl , ekonomisti koji poznaju poljsku eko
nomsku nauku trebali da nreduzmu akci•}®
sliene »toiji profesora fiiozofije i mvno
J?nesu svoje stavove.
llzlaganje M. Žlvotiea na strani 8)

lttt/13

STUDENT

7.priča rupa

Amnogo se napati poganah žena kada se
gradila fabrika u Raškoj. Još početkom
prolcća, onda kad grunuše mlake i teške
fciše, navreše u vozovima, teretnim kamionima,
autobusima od Bileća, od Kosova polja, iz Makedonije
i čak od Mora, prođoše ulicama u kratkim
suknjama, belim džemperima, našljepane
ugasitim karminima, šireći mirise jeftinih pomada
i kolonjskih voda. I ne bi ih opet dovoljno
za hiljadu Ijudi, za traktoriste, bageriste,
šofere, kiperiste, električare, zidare, malterdžije,
rabadžije, radnike-prostake, iinženjere,
montere, vojnike i oficire, koji su po poganom
vremenu (kiše su lile od proleća do jeseni)
busali po građevinama, dlanove cepali, u znoju
se kupali, muški i krvavo radili. A svi su imali
para, mnogo para, i nikad se od rata pa naovamo
nije tako ždralo, pilo i lumpovalo. Uveče,
ošamućeni veštačkim pićima, omamljeni
toplotom raščanskih noći i igrom golišavih
pevačica, Ijudi su besneli, lomifi stolove i stolice
po kafanama, postajali prgavi i kavgadžije,
prevrtali vagone na stanici, demjali se
ulicama i saletali malobrojne raščanske žene,
koje su se oduvek klonile tuđinaca i stranaca.
Desile su se grozne stvari: inženjera Lekića
premrljavi voz, stražari prosuše mozak
Milošu Ciganinu, varalici i kockaru, a jedno
jutro ispod mosta osvanu gola, čarapama
obešena, otsečene desne dojke, sa pikavcem
ugašenim na pupku, unakaženog stomaka,
pevačica Jelena. Tražila je fabrika svoje
žrtve: blok se sruši i glavu rasprska jednom
zidaru, testera puče i iskombusa stomak radniku
iz Makedonije, jedan Krivorečanin se strraeknu
sa dimnjaka i raspršte kao lubendca.
Ipak, uoči Dana Republike, kad prestaše kišei
kad se crni oblacd izgubiše prema Zlatiboru,
kad zemlja ocednu i Ibar splasnu, fabrika se
završi. Ukloniše skele, kamione, kipere, bagere,
dizalice, mešalice, buldožere, očistiše zemljište
oko građevine od cigli, maltera, betona, drveta
i hartije i napraviše šljunkovite staze. Na zalazećem
suncu blesnuše veliki prozori hala,
glatki zidovi i visoki dimnjak.
Te noći kada se slavio uspešno završeni posao i
kada je u dolini jektalo od pesme, hatmonika i
smeha, opet se desi nesreća: skitaiou Misirku iz
jutra nađoše mrtvu među starim šinama kod
Rajkovog ćumeza. Sutradan je neko na beloj
tabli na zidu fabrike (na kojoj je bilo uklesa;
no »Ovu fabriku su podigli pripadnici JNA i
radnici građevinskog preduzeća Brvenilk«) nevešto
ispisao ćumurom: »i kurve i prosjaci i
lopovi takođe je gradiše«.

A'lisirka, mlada i lepuškasta Muslimanka, bi
la je neiskusna kada je stigla u varoš. Etopustila
je muškarcima da se ređaju na njoj, da
je tuku i uzimaju pare koje su joj davaH. Übrzo
se ofucala: noge su joj se utanjile i iskrivile,
prsa iščilela i oklembesila, a po vratu su
je spopale neke neizlečive i Ijute rane, lišaji i
kraste. Beli džemper joj se üblatio i povraneo,
štikle na cipelama iskrivile, suknja isflekala,
čarape izresale. Poslednjih dana izgradnje ni
pešterske malterdžije nisu htele da imaju posla
sa njom: bojali su se poganih boleština.
Noć uoči Dana Republike, u »Motelu« pijani
Ijudi su iz milosrđa obilno častili Misirku i picem
i jelom. Ona ništa nije odbijala, jela je
i pečenje i kolače i kupus salatu, mešala i rakiju
i vino i pivo. Teško se opila, pevala je i
demjala se i na kraju udarila u plač. Mirko,
šef sale izbaoio iu je napolje.
Na stanioi Misirka je nabasala na molera
Ladžunku, dugačku Ijudinu krezubih usta i kriva
nosa, automehaničara Vučku, mršava mladića
bubuljičava lica i vodnika Svetu, omanjeg
čoveka velika stomaka. Nameravali su da u sobićku
Rajka nosača igraju karte i pijuckaju,
dočekuju zom.
»Da je povedemo sa nama?«, predloži Sveto.
»Sta če nam?! Ne bih je ni za dvesta iljada«,
reče Vučka.
»Ma nek pođe, Ijudi«, razdra se Ladžuinka,
»lepše je kad je ženska u društvu«.
Povodeći se i psujući, spustili su se niz padinu
pored nagorelih vagona, prešli preko razbacanih
železnićkih pragova i, posagnuvši glave,
uvukli se u razvučeni ćumez, prilepljen uz
veliki silos.
Rajkova soba je bila mala d) niska (Ladžunka
je zakačio kačketom sijalliiciu, ištrcanu muvama
i obavijenu naučinom). U uglu se nalazio
široki krevet, sklepan od nerendisanih dasaka;
ispod diski-pljenih ponjava viruckala je prIjava
silamarica. Na čađavom šporetu bola je
iskrzana šerpa sa umašljenim kajmakom, komad
užegle slanine, drveni čanak sa jajima,
polupana tegla masti i aluminijski tanjir buđava
ajvara. Do šporeta, sa ulepljenom šajkačom
na očima, zgrčen, na prostrtim džakovima
spavao je nosač Rajko. Kroz pocepane vunene
naglavke provirivala su ispucana stopala.
Blatnjave cokule sušile su se u rerni.
Vučka i Sveto sedoše uz zid. Sveto, poturi
parče novine poda se. Ladžunka se svali uz vrata.
Vuoka izvadi umašćeni špil karata. Ladžunka
izvuče flašu rakije iz unutrašnjeg džepa, povuče
nekoliko gutljaja i pruži vodniku.

Mdsirka se prući po krevetu, zarivši lice u
jastuk. Tresla se. Grunu u plač.
»Moj sin, sin m0j...«, mmdžala je, »siroče
moje...«
»O kakvom sirau sad blebetaš«, podviknu
Sveto. Gojazni vrat mu se prelivao preko
kragne.
Misirka podiže glavu; izmršavelo lice brazdale
su suze.
»Sina imzim... Nedžata, sunce moje...«
»Gde ti je taj sin?«, obrecnu se Vučka.
Pljucnu u prste i poče da deli karte. Sjajkale
su mu se crvene bubuljice na licu.
»U Rožaju. Jedna Muslimanka se brine onjemu.
Ja joj saljem pare«, izgovori Misirka i
ponovo zaplaka, brišiću suze krajem suknje.
»Eto, p>oče odmah da cmizdri. Ženska napast!
Zar vam nisam govorio da je ne vodimo
sa sobom! Koj će nam krivak?«, zapraska Vučka.
Dohvati flašu i ispi nekoliko gutljaja.
Rajko se promeškolji, istegli noge, smače
šajkaču sa očiju, pogleda po sobi i progunđa:
»Ne možeš slatko ni da se ispavaš«. Okrenu se
na dmgi kuk, zataška gunjom, zapuva i zapišta
kroz nos.
»Moj sin... Siroče«, jecala je Misirka. Rukama
je grebala po krevetskoj tabli.
Ladžunka doskoči do kreveta, ščepa Misirku
za kosu, podiže joj glavu i reče: »Zaveži gubicu.
Ti si tvog sina ostavila u vozu ili jarku,
ili si ga prodala Ciganima da ga osakate i oćorave
i da tako lakše prosjače i kupe milostdnju.
Sva, bre, smrdiš, od glave do pete tukneš
na pogan«.
Misirka se riitnu. Suknja joj se zaddže. Pokazaše
se izmršavele butine i krajevi čarapa,
kanapom pričvršćeni uz noge.
»I ti da rodiš sina, ti da doneseš na svet
čoveka«.
»Zapalimo joj pogan«, uzviknu Vučka i kresnu
upaljačem.
Misirka iskolači oči. Omanu glavom, pokuša
da istrgne kosu iz molerovih ruku. »Jeste
li poludeli! Majčice slatka!« Ritnu se i smuIja
do ivice kreveta. Blatnjava čizmica joj spade
sa jedne noge: zabelasa se stopalo u pocepanim
čarapama, prljavo i ispucalo na peti.
»Drž kurvu!«, poskoči Sveto i stomakora
joj nalegnu na noge. »Pali kurvu«.

Ladžunka joj zajaha na prsa. Sveto joj raščevrnu
noge. Sevniu naborani stomak i olanjala
ćuba ženskosti.

Misirka se otimala, uvijala. »Lopova! Milicija!«,
dreknu. Ladžunka joj zapuši rukom
usta.

Vučkin pijani pogled zaustavi se na praz
nim pivskira flašama, naređanim na prozor
skom ramu. Zgrabi jednu, obrisa prašinu košuljom,
zagleda je i zacereka se. Masne bubu
Ijice igrale su mu na licu.
»Flašu da joj nabiiemo!«, uzviknu.
»More kolac joj nabij, banderu, a ne flašu«.
Vučka se primače krevetu. Zastade. Lice mu
se zgrči, nestade osmeha. »Pogledai, Sveto, iz
kakve si rupe došao na svet. U jednu ovak\ii
i još smradniju i otićićoš sa ovog sveta. Vdmi,
pogledaj bolje odakle se ćovek rađa. Pih! Ž.ivote,
živote, jebem li te uzduž i popreko«.
Rajko se probudd, istegli vrat i raolećivo
progovori:
»Ne izmotavajte se sa jadnicom, ne budite
neljudi«.
Misirka se cibala. »Brrr«, mrmljala je ispod
molerove šake. Ladžunkina usta su se širila,
krivi nos dužio.

»Bogati, ne trtljaj, Rajko! Ko te šta pita?!«,
obrecnu se Sveto.

Nosač se pokunji, spusti na ležaj i promrmlja:
»Dobro, vodniče! Kako vam je ćef«.
»Gospode, cela uđe, samo dance viri«, zabezeknu
se Vučka.

»Rasturena načisto, kapuljaču napravali zidari«,
zakikota se Ladžunka.
Sveto skliznu pored kreveta. Iz usta mu
šiknu mlaz zelenkaste tečnosti ii razli se po
pantalonama. Rukom je pokušavao da zaustavi
povračanje. »Sviraš armuniku, vojničino!«
Misirka se iskobelja. Flaša zveknu po podu.
Nekoliko kapi krvi kanuše na ponjavu.
»Nevinost smo uzeli devojčici«, zasmeja se
Vučka.

»Ne udrite, slatki moji. Ne udrite, mili moji!«,
cvilela je Misirka. Drhtala je. Rane su joj
na vratu krvarile. Kosa joj je bila raštrkana,
bluza razdrljena. Obu čkmicu i dotetura se do
vrata. Otvori ih i izađe. Smeh je isprati...
A bila je ponoć, posle dugih kiša na opranom
i vedrom nebu sijajo je mlad mesec, psi
su lajald i jurili se oko Tmavskih vodenica, na
stanici je kloporala lokomotiva, bilo je sveže,
vetrić je ćarlijao i donosio mirise zrelih jabuka,
požnjevenog kukuruza i ukisle džibre, bilo
je svetlo, u Mislopolju su blještale hale nove
fabrike, visoki dimnjak cepao je nebesku plavet.
:

MILISAV SAVIC

"ja, ti, mi"

o

Sim ždja za Izbaivijeaijeaii poveauje junake
poslednjeg romana Jare Ribfnikar.
Neutaživa žeđ za promenora, bekstvom,
putovanjem i oslobađanjem od tma&te atmosfe
re zabitih zeraljiinih kutova je istovremeno i jedmo
što povezuje jtmake ov'og romana, kompoziciono
razlomljenog na tri formatoo nepovezane
priče.
»JA« koje bi da ispriča. nešto o svom jalovom,
izgriženoan i proćemdanom žavotu; »TI«
koje je odraslo posle rata zadojeno pričama o
podvizima i onim kako u ovom raitu bilo
malih Ijudi; napokon »MI«, zagušeno raučnom
nezainteresovanošću periferije, bestijalno otkrivenim
istinama o smradnim stranama života
i neutoljeno u svojoj žeđi za boljim.
Za herojima svojih fcraitkdh pripovesti, ispriča
nih u ispovedanom obliku, u meni sna i jave, autor
ne traga neispitandm putevima, ne priređiu je
nam knjiže\Tia otkrovenj a. Povremeno, sasvim
jasnim pokušajima lokahzacije, J. Ribnikar nas
nagoni da se okrenemo Ijudima oko sebe i pustošnim
naseobinama kraj velegradskih iluminadja,
đa zanommo u one nepronađene, nepomirene,
beznadežne i tugom življenja ophrvane.
Prvim delom romana, glavaraa »Ja« i »Ti«
ne stičemo utisak da smo zaplovild vodama
probleanatike tzv. »Ijudd sa dna«, na što nas
navodi ondh nekoliko krajnje uopštenih rečenica
o romar i na omotu knjige. U nekakvom
najcpštijem smislu možda bi se takvo tumačenje
dalo prihvatiti, ali tad bi se trebalo zapitati
šta upravo znača to »sa dna« i koliiko obu-

V*

RlBNi AR

hvata taj pojam. Ako je garancija tog statusa
neuspeh na planu društvenih rangova, odsustvo
ugleda, jednom rečju anonimnost naziv je
prihvaitljiv. Međutim, šta reći za Godeča (junaka
pripovesti »Ti«) ili za dvoje malih nesretnika
iz odlomka »Mi« koji su tek na putu
da izbore svoje mesto u društvu. U njihovom
slučaju (naročito kada govorimo o Godeču i
njegovom problemu) takvo vrednovanje, takvo
proceojivanje problematike romana otpada. Postajemo
svesni da je autor posegao za daleko
širim ddjapazonom problema no što bi bilo
još jedno (iz niza postojećih slika u jugoslovenskoj
i svetskoj literaturi) zaronjavanje u
mučnine življenja Ijudi sa dna.
'Stranicama romana »Ja, Ti, Mi« uznjihalo
se mnoštvo pregaženih snova, usahlih nada, poniženja,
bestijalnosti, putenih zanosa, samoće.
Jtmak prvog poglavlja Duć, neuhvatljiva je
figura, tu i tamo skoro namemo nedorečena.
Iz fragmentamo izrečenih ispovesti saznajemo
ponešto o njegovom teško razbirljivom poreklu,
o poslu kojim se bavi (švercer je), saznajemo
za Dučova intimna preganjanja nad samim
sobom, njegovo nezadovoljstvo nad nestalnom
egzistencijom i svojom ovisnošću o nekim tamo
spretndjim i nadaarenijim Ijudiraa koji mu
kroje kapu. U životu, očigledno, nije išao utabiinim
stazama: Duč ne zna za majku, stairog
oca pamti po grubostima, mladost je jedva
iskamčio iz nemaokog zarobljeništva a i žena
’ga kinjd svojim iapadima i neverom. Gruba
životnost doživljaja i jedrina kazivanja jedino

je što uspeva da nas zaintercsuje, da pomogne
našu čdtalačku istrajnost. »JA« J. Ribnikair nalazi
svoj razlpg postojanja, svoju spremnost
da nam govori o sebi, jedino insistiranjem na
onoj strand naše Ijudskosti za koju je sasvim
sigumo da može biti ispunjena nekom varijantom
oča.janja, usamljenosti ili želje za uspehom.
Ali, puki naturalizam razgolićavanja čovekove
niuitrine, bez snažne simboličke i idejne
potke koja bi ga osmislila, nije u stanju da
nas diublje zaanteresuje.
Novo poglavlje nova priča. Pd njenoj
analizi i oceni treba imati u vidu da je ovaj
središni deo, pod naslovom »Ti«, prvi put
ugledao sveta u sklopu istoimene zbirke pripovedaka.
Trebalo bi naglasiti da ova činjenica
nije izdavačka novina: »Ti« odista odstupa
od opšteg tona romana i nameće nam se
kao nezavisan organizam. Njime se J. Ribnikar
odmetn/ula od statičnih tema i prišla nekim
sferama aktualne problematike rođene u sukobu
generacija. Međutim, taj sukob nije onog
klasičnog, uopštenog tipa, »večiti sukob mladih
i stairdh«, već određen sukob dve generacdje
koje je jedan veliki istorijski tremitak zbližio
divljenjem i odgovornošću, i koje promene vremena
postepeno udaljavaju. Vidovi ovog sukoba
bolni su i mnogobnojni sa jednim od njih
nas upoznaje »Ti«.
. Sumomost periferijskih slika natapa poslednju
priču romana. Tu se zgusnuo sam goli jad
ništa nije zaboravljeno. Teško da bdsmo se
sami mogli dosetiti svih primera beđe prikazanih
u ovom neveliifcom isečku iz života periferije.
Otac - sadista, mati i Ijubavnik, prizori
iz bolnice i ludnice, nemi jad bogalja, stra*
vom zasičene detinje očd.
Verovatno stoga i ono malo optunizma što
je zaisknlo u poslednjim rečenicama zvuči
neubedljivo i gorko. Cku se da je autor u potrazi
za efebtnošću u svom izboru boja stvorio
smešu iz koje probija samo gusto cmilo bez
vazduha, bez perspektive.
Kao i dva prethodna junaka junaci pričc
»Mi« žude da se otisnu putovima do srca
grada, za koji neslućuju da je čarobno raznolik
i vedar. Njihova žeđ treba da nas umiri.
i da nam obeča da će, bez obzdra na malenkost
svojih snaga, oni izboriti svoje bekstvo za
uvek.
J. Ribnikar piše jednostavnim, zanimljivim,
lakim i jedrim jezikom. No i pored sve jednostavnosti
ima se utisak nekakve napregnutosti,
izvesnog svesnog napora koji autor neprestano
ulaže u iznalaženje prejakih prizora, gestova
i reči. Kao da se nalazi u stalnom bekstvu od
moguće »slatke i blage« arome ženskog pera.

SREBRENKA GLUHIĆ

POLJSKI FILOZOFI SU LJUDI KOJI
IMAJU SOCIJALISTIČKE IDEJNE
VIDIKE

Miladin Životić

Na početku svoga izlaganja Miladin Životić
je govorio o prisnoj saradnji poljskih i
jugoslovenskih _■ a zatim se suprotstavio
zvamčnim' : da su poljski
filozofi zaveli poljske studente. »Govoriti da
neko može da zavede toliki broj studenata, to
je notoraa glupost. Ooigledno je u pitanju nešto
drugo. Poljski filozofi su Ijudi koji imaju
određene idejne vidike, određenu umnu snagu
koja tira raladim Ijudima pruža daleko više,
nego što im pruža jedna birokratska, sterilna.
dosadna misao, misao koja manipuliše samo sa
abc rečnikom, rečnikom biznisa, rečnikom po
litičke manipulacdlje Ijudima i rečnikom potrošačke
civilizacije«. U daljem izlaganju Miladin
Životič je rekao: »Ja sam protiv onoga što jc
govorio profesor Pavilćević samo u ovom sanisltL
Mi ne dajemo ocenu celokupne političkc
delatnosti u Poljskoj, niti to iko ovde nanierava,
aili mi treba istovremeno da budemo •
političfci angažovam Ijudi, i mi treba da kažerao
šta mislimo o tom brutalnom obračunu sa
inteligencijom. Jedan put u našoj zemlji treba
da se prestane da se misli da za naš protest
protiv onoga što se događa u bilo kojoj zemljitreba
da imamo blanko potpdis naših političkilt
rukovodilaca. Za to mi sami odgovaramo, neka
nam se dozvoli pravo da se smatramo zre
lim da takav jedan sud donesemo. (...) Tortura
poljskih filozofa traje ! trajaće. Oni nisu
ništa specdfično poljskc, oni su izraz situacijc
u kojoj postoji težnja da se uzurpira politička
moć i da se manipuliše Ijudima; takva situ*
aoija, upravo zbog toga što ndijc poljski tzozetak,
zahteva od nas jedan energičan Ijudski
protest, našu neprestano prisutnu svest i našu
sposohnost da se svuda borimo protiv tog*
bez obzira gde se to zbilo.

8.

STUDENTMORA NA NEĆIJE GLAVE
S. T. zemljoradnik, 39 godina.
Ja tu nisam mnogo neki pesimista, jer politika
je politika, danas jedno sutra drugo.
Svi ti ugovori su za tri dana, pa ne važe ništa.
Sve dok ne dođe u celom svetu do nekog smirivanja,
a kako će to doći Bog sveti bi znao.
Mnogo se pravi naoružanja, to mora negde da
se plasira. Bacrli ga u mrtvo gvožđe, to apsolutno
ni za jednu državu nije tako ekonomski
opravdano. Mora đa se na nečije glave baci.
Toliko ima tog nagomilanog materijala, da ja
sam ne znam šta bi mogli da porade drugo,
ukoliko ne dođe đo svetskog zbivanja.

Tako glcdam da Amerikanci moraju da sc
negde prazne. Zato je Vijetnam i bio meta, To
je'samo za svet bilo dobro, ali ne kažem da
je ’ onom narodu tamo bilo dobro. Ja hc'ću
humanizam, ali je to nespojivo sa zbivanjima.
K.oliko je Džonson uradio po volji svih nas,
toliko on i nije uradio ništa. Sutra ce opet
negde. Takve namere se javljaju kod Ijudi
Hitlera.
Ja mislim đa su ovde ujednaćene snage,
Tempo je takav da u sukobu uopšte ne bi bilo
pobeđenog. Rezultat toga može da bude i nerešen.
Bez obzira kakva je želja zaraćenih
slranki, a i svetskc publike. A kako mi gledamo
i vidimo, i jedm i dmgi se dobro slažu, ali
slaba vajdica. I jedni i dmgi vide slab rezul.',-jat
Tuče se tu u politicj. i često ne valja ni
šta. To se uvek prebaci. Ako nešto dobro i kažeš,
neko registruje. Treba se dobro postaviti
Takođe treba kratko odgovarati, i ne verovati
nikome.

OVO JE NEKA MUĆKA
L. M. domaćica, 45 godina.
Mislim da je ovo stvarno neka mućka. Ja
politiku ne umem da pratim, ali gledajući iz
aspekla majke ja sam kategcrično protiv rata.
A mislim da rat dolazi baš od Amerikanaca
najviše u ovom mcmentu. Čini mi sc da su
oni i suviše silm jer imaju puno novca i misle
sve sa novccm da reše. Takav narod ja nc podnosim.
Nerado gledam i njihove filmovc; nije
mi lo blisko.
Bilo bi dobro da se nešto postigne Džonsonovim
povlačenjem, ali se nc veruje u to mnogo,
nego će ovo biti pre neki manevar Zbog
cnih predizbormh stvari. Ne znam kako, iiiti
umem to da objasnim pošto sam domaćica, ali
mi žene imamo jednu intuiciju i tako to do
ncklc znamo.
Ne mogu mnogo da povorim da li Kenedi
ima nekc šansc na izborima, samo nekc podsvesne
simpatije imam prema tom čoveku. To
je kao tradicija. Njegov je brat bio mnogo
više za Ruse, a ja sam žena domaćica, imam
dva sina koja treba da pošaljem na front, i
ja gledam sve iz top aspekta. Ako bi slučajno i
došlo do sukoba između sila, ja bih mogla
da poželim da pobede samo Rusi.
NE SMIJE SE PREKIDATI
V. R. student ckonomijc, 23 godine.
Mi smo uvjek kategorički za mir.
Ne vjerujem u takav mir koji napravi Džonson.
Ho Ši Min se nc bi trebao dati lako. Sad
je čas da se gurnu Amerikanci u more. Ako
treba. mogli bi se i Kinezi pozvati.
Džonson jc krivac. On se sad gradi nevješt,
ali mu se nc smije zabcraviti šlo jc činio. Ne
snilje se prekidati s borbom za oslobođcnje.
Bilo bi to opasno. To bi Džonson htio.
JEDAN TAKTIĆKI POTEZ
M. P. inženjer, 37 godina.
Ovo je jedan taktički potez koji ncće doći
do tako jcdnog zamišljenog cilja, kako se svi
u svetu nadaju. Ne može đa se to obustavi,
jer iza Vijetnama stoji Kina u svakom pogledu.
Oni bi davno bili likvidirani, ali iz Kine stiže
ratna sprema i sve to što se vidi. I druge zemIje
pomažu, kako ja gledam, u odeći i novcu.
Sad, svako ima svoju politiku, ja baš ne mogu
da sve razumem.

DŽONSONOV
NIR

Obustavljanje rata nema nikakve veze sa
Rusijom. Ko zna da tu nije neki sporazum,
koji mi još nismo u stanju da shvatimo. Prestali
su ida bombarduju jer je to samo jedan
jedini potez koji neće da ostane tako kakav
je. Ne mora da sc Džonson kandiduje, ali će
imati svog čoveka. U svakom slučaju koji će
da nastavi možda još gore. Radi se tu o Kini.
Ništa tu ne mogu ni Rusija ni Amerika da
učine dok je Kina, jc li, baš između njih.

Ne mogu nikako du zamisliirj da će lo da
dođe do kraja, i da se učini nešlo. U svakom
slučaju su porasle šanse Robcrtu Kenediju na
izborima i on je u ovim prilikama jako snažan
i može da izađe na kraj sa ostalima. Mcne
lično intcresuje to da pobedi slranka Niksonm'a.
To je najsnažnija fipura u njihovim redovima.
On bi vodio politiku. Ja ne verujem
da bi on išao ka tome da srlja u neki sukob.
On bi sprovco nešto snažno. Sa koliko jc on
volje i sposobnosti jednog đržavnika mogao u
Sovjetskom savezu da parira tim političarima.
Dešavalo se da mu nisu mogli da ođgovore na
neka pitanja. Ako se budc nešto promenilo
neće biti loše. ali ne treba mnogo očckivati.
Tp su sve delimične frazc jedne, neosporno.
vitalne zemlje.
KAD BI SE UOZBILJILI AMERIKANCI
Ž. V. preduzimač, 41 godina.
Dobro je Sto se završilo. Oću da ka/em,
nisam očekivao. Tako je moralo biti. Nisu oni
tu mogli ništa da dobiju. Ne znam što su ratovali.
Nisu oni sračunali kako treba. Samo bačene
pare. Ima jedan vic, ali nije to za ovde.

Stvar je ozbiljna i svih se to nas tice.
Sad, kad bi se uozbiljili Amerikanci, đa nfl
ratiiju nego đa kupuju zlato, to bi im bilo pametno.
Ja verujem Džonsonu. On je sklopio
mir, on će cla sredi banku. Na njega svi rarze
a nije on ki'iv. Rat je kriv!
ON JE, TOBOŽ, NAIVAN
Cika Mane penzioner, 68 godina.
On je sad upotrebio svu živu silu u Americi
da razreši ratnu situaciju po Vijetnarr/i. On je,
tobož, reorganizovao svoju politiku, pa će sad
da popravi preko noći ono što je kao krvnik
i zao duh posligao. E, neće! To je moje predubeđenje.
On će, tobož, da se sa onim narodom
nomiri, i da ih pomaže u obnovi kao posle rata
što oni imaju kao dužnost prema poštenum
čovečanstvu, On je, tobož, uaivan čovek, pa će
sa Rusima da se sprijatelji, kako je red među
kultumim Ijudima. Već će on sve po starom
đa tera..,
On sad, tobož, odustaje od mesta predsednh
ka Amerike. A ja ga pitam koji bi to čovek,
makar bio najveća dobričina na svetu tako
olako i bez uzrujavanja napustio primat u jed
noj svetskoj sili? Svi sc drže da im vlada. ne
padne i sve lepo oko naroda da ih štiti oc
mogućnosli, a on se odriče gotovinc. On je
tobož, hteo da se žrtvom nekako opravda za
sve što je nostiaao, i ko zna da i njemu nekc
nije zapretio. Or< ie gnevan čovek i što on
naumi ne može biti da ndje bez posledica za
buđućnost.
Sad ima svetska situacija da krene naopako.
Silni ima da se, tobož, držc kao izmiritelii
zalegnutih odnosa, međutim mir je samo taktika
prcd rat. Ta taktika, istina traje du/.c nego
rat. ali je to zato da se soreme vojske i narod
malo ekonomski i u Ijudstvu ojača. Tu miroIjubiva
sila ncma Sta d« traži pošto jc na udaru.
Džonson zna da svet srlja u propast, i to
je njegovo zaduženje.
POsTENO JE DA SE TUKU SAMI
K. T. učitelj, 38 godina,
Hm! Džonson tvrdi kako se poviači. Dobro.
On je rat izgubio. Sad je postigao da ga hvale.
Dobro. važno da je sklopljen mir. Kad bi
se pitali ko je svc zapetljao. bio bi Džonson.
Ovako. On kaže da ne zna šta se radi. Onda
neka da drugima da budu predsednici koji
znaju. Sad je d*o, znam. Dobro.
Zna se svc kako je išlo po redu. Ovako.
Bio je kralj Bao Daj i njegovi revolucionari
u šumi. Sad je trebalo oni sami među soboni
da rcše kako će dalje. Oni su svoji i poštcno
ie da se tuku sami da se vidi ko će da pobedi.
Krali je zvao Amerikance. Dobro, samo kažem
da nije pošteno. Mogli su i gerilci cla zovu Kineze
pa nisu.
Ovako. Kad je kralj pao, ostali su Amerikanci
i generali. Sve je dotle kako treba. Sad
kad su videli kako generali ne mogu da se
đrže, trebali su Amerikanci da puste tu zemIju.
Sta je sad radio Džonson? Prvo, on je napao
i drugu zemlju, Sevemi Vijetnam. Drugo,
on je poslao vojsku u Južni Vijetnam i mnogo
mu je vpjske poginulo. I treće, on je potrošio
zlato na vojsku i ostavio zemlju bez para.
Treba da se Amerikanci ovako dogovore: da
Džonson javno prizna da je kriv; da se diugi
neko izabere Ko će sve to da popravi; da se
Vijetnamu uputi pomoć u hrani i lekovima.

MILIVOJE MAJSTOROVIC I

LAZAR STOJANOVIC

„VRELO“ LETO U ZAPADNOM BERLINU

Delegati Slobodnog univerziteta iz Zapaclnog
Berlina, DOROTHEA DANE i GUNTER
MAYER, nosili su na seminaru
znaćke sa likom Če Gevare, koje su prvi put
viđene na velikoj studentskoj Konferenciji održanoj
pre nekoliko meseci u Zapadnom Berlinu.
To je bio povod da ih zapitamo za neke detalje
o Konferenciji i demonstracijama održanim
posle nje o kojim je, inače, naša štampa
dosta opširno pisala.
Glavni organizator Konferencije o Vijetnamu
bila je partija Socijalističkih nemačkih
sluđenata. Ona ima oko pet hiljada simpatizera
i ovo je bila jedna od najvećih njenih akcija.
Organizatori su do poslednjeg trenutka biii
u neizvesnosti gde će se Konferencija odiržati.
Rektor je nagovestio da neće dozvoliti da se
takva manifestacija održi u prostorijama Univcrziteta
i zabranio da se na njemu održavaju
cak i pripremni sastanci. Gradska administracija,
koja inače ostavlja priličnu slobodu univefzitetskim
vlastima, umešala se u ovaj spor
da bi sprečila događaje koji su opasni za
dobre odnose između Berlinaca i Amerikanaca,
a ministar unutrašnjih poslova doneo je neke
slične odluke ne konsultujuči Univerzitet, Tako
su Grad i Univerzitet došli u sukob i situacija
se iskompiikovala.
Dozvola je ipak dobijena i Konferenclju
smo održali u prostorijama Tehničkog umverziteta
uz prisuslvo oko pet hiijada studenata,
uključujuči i studente iz Italije, Španije, Francuske,
Latinske Amerikc.
Utesnici su se podelili u tri grupe kojc su
vaspravljale o problemima »trečeg sveta«, o
odnosu izmedu njega i kapitalističkih zeraalja
i o đruštveno-poliličkoj situaciji u tim zemijaNa
Konferenciji su donete rezolucije o pokretanju
kampanje za osudu američklh oficira
u Zapadnoj Nemačkoj i fabrika koje proizvode
napaim i drugo oružjc.
CRVENA ZASTAVA PRVI PUT
U ZAPADNOM BERLINU
Demonstracije koje je trebalo da se održe
posle Konferencije gradske vlasti zabranile su
obrazloženjem da prilikom njih uvek dođe
do nereda i sukoba sa policijom. Međutim,
studenti su odlučih da ih održe po svaku cenu.
Uveravali smo gradskc oce da će divlje
dciuonstracije iinati teže poslcđice, da će poh-aia
bili brutainija i da će biti više povrcđen,J*
Zabrinuti za sudbinu stranih studenata
»'-esnika za k»je smo bili odgovomi, zatražili
smo intervenciju suda i istovremeno uzeli ad'
(| kala. Nckoliko časova pre početka demons
1 acijo obaveštcni smo da na njih imamo ustavno
pravo i da je Gradska uprava obavezna
da ih odobri.
b dernorist raci jama je učestvovalo oko dva(,JSe
- hiljada studenata. Glavne parole bile su:

»Pobeda Frontu nacionalnog oslobođenja« i Cc
Gevarine reči: »Treba stvoriti dva, tri, četiri
Vijelnama«. Demonstranti su nosiii slike Ce
Gevare, Marksa, Engelsa, Lenjlna, Roze Luksemburg,
a Berlinom je prvi put javno pronešena
crvena zastava.
Pored trga na korac se posle demonstracija
održavao miting, na jednom gradilištu,
stajaie su dve visoke dizalice. Dva studenta
popela su se do vrha i zakačila na njih crvene
zastave. Zaprepašćeni i ne manje uplašeni Berlinci
odahnuli su kada su dva radnika skinuli
i pocepali zastave.
HER ŠPRINGER I NJEGOVA PUBLIKA
lako je izgubila polltičku bitku, Gradska uprava
htela je da pokaže svoju nadmoć organizujući
antidemonstracije sa oko 50 hiljada
učesnika. Svim zaposlenim dat je slobodan
dan, a gradonačelnik je nekoliko puta u toku
dana preko radija upućivao građanima ovakve
pozive: »Pođimo na demonstracije i pokažimo
svetu đa ovaj građ ne predstavljaju ekstremne
grupice študenata i da su Berlinci pravi prijatelji
Amcrikanaca«.
Svešču naših sugrađana gospodari poznati
izdavač Špriuger koji ima u svojlm rukama
sedamdeset odsto zapadnoberlinskih i
trideset odsto svih novina koje izlaze « Zapadnoj
Nemačkoj. Ovaj konzervativac i reakcionar
smišijeno stvara atmosferu netrpeljivosti
prema studentima i prcdstavlja ih javnostl
kao kriminalce, ekstremiste i anarhiste.
U takvoj situaciji studentske demonstraci;
je ne mogu brzo da donesu velike promene i
rezultate. Njihov cilj je upravo buđenje svcsti
građana, paročito studenata među kojima
ima dosta apolitičnih.
Do pre dve tri godine Nemci su misliii
đa su SAD najbolja i najdemokratskija zemIja
na svetu. Oni su joj bili istinski odani i zahvalni
za svoj udoban život. Trebalo je tim
Ijudima pokazati da su zlocini SAD i Vijelnama
jednaki sa onim fašističkim iz drugog
svetskog rata, ukazali im na protivrečnosti u
SAD i u čitavom kapitalističkom svetu. Trebalo
je pokazati Nemcima da su pod pritiskom
kapitalističkih i imperijalističklh interesa 1 da
svoju perspektivu treba da traže u povezivanju
sa »trećim svetom«.
»CRVENI« RUDI TENDENCIOZNO
POPULARISAN
U Berlinu ima oko 25 hiljada studcnata i veliki
broj njih doskora je bio bez ikakvog pohličkog
opredelienja. Na poslednjim izbonma
za studentski Parlament došlo je do vrlo jasne
polarizacije između levičara i desmcaia.
Na Slobodnom univcrzitetu, na pnmer, levo
krilo (socijalistički nemački studenti, socijaldemokrati
i liberali) dobilo je 40, a desno

RAZGOVOR SA DELEGATIMA V »APRILSKOG SUSRETA«

(demohrišćani i tzv. nezavisni) 36 mesta. U
izvršnim organima Parlamenta dominiraju levičari
i to se vidi po sve većem broju značajnijih
političkih akcija.
Najaktivniji su, naravno, studenti socijalisti
koji su bili dovoljno glasni ne samo za granice
Neraačke, već i za širu svetsku javnost.
Da li je Rudi Dučke, zvani »crveni« Rudi, njihov
najtipičniji predstavnik?
Rudi je dobar, übedljiv govornik, a sva
ka revolucionarna situacija traži čoveka koji
najbdlje izražava mišljenje i potrebe grupe.
Međutim, njega štampa tendenciozno populariše
da bi übedila čitaoce kako »nerede« prave
samo neposiušni, buntovni pojedinci.
U Berlinu očekuju da će ovo leto u njihovpm
gradu biti »vruće«. Već ovog meseca održava
se »Vijetnamska nedelja« u kojoj će se,

između ostalog, prikupiti novac za FNO i održati
premijera Vajsovog komada »Vijetnam«.
U toku je kampanja za organizovanje kurseva
za seksualno prosvećdvanje. Kritika đečjih vrtiča
u kojima se deca drže pod strogom disciplinom
i vaspitavaju u nesocijalističkom duhu,
dovela je do ideje da studenti sami organizuju
ustanove. U planu je osnivanje informativnih
centara koji će pokušati da građanima
Berlina pruže istinske podatke o događajima
u zemlji i svetu.
Podneli smo vlastiina zahtev da se fakul
telska veća u kojima su dosad bili većinom
prufesori reorganizuju tako da u njima bude
jeđnak broj profesoia, asistenata i studenata.
Ako do određenog roka ne dobijemo odgovor,
pozvaćemo sve nemačke studente na generaini
§trajk. BRANKA OTASEVIC

BRANKA OTASEVIĆ

Studentski pokret i savremeni društveno polilički proces u svetu

Počeo je V međunarodni studentski seminar Aprllski susret

Tema prve radne sednice seminara bila
je »Studentski pokret i savremeni
društveno-politički procesi u svetu«.
Razmatrajući ovo pitanje, posebno s osvrtom
na karakteristične situacije u određenim
zemljama, referent KOSTA ČAVOSKI
izneo je nekoliko osnovnih ideja za
koje je smatrao da su karakteristične za
studentski pokret, odnosno za mladu generaciju
uopšte.
Tvrdeći da borba mladih za mir i međunarodnu
saradnju proizilazl iz opšteg humanističkog
opredeljenja mlade generacije,
dakle, da nlje posledica straha od rata, već
težnja da se u miru nađe osnova za najsvestraniju
Ijudsku aktivnost usmerenu u pozjtivnom
smislu, i izražavajući želju da mladi
intelektualac postane čovek sadašnjice.
što znači da njemu treba da pripadne odlučna
reč u stvaranju čovekove budućnosti,
Kosta Čavoški je podstakao izlaganja drugih
delegata.
Večlna učesnika diskusije složila se da
studenti kao savest svoje nacije (što im namećc
velike obaveze) moraju da delaju u
zajednici sa radničkom klasom, u cilju ostvarivanja
osnovnih zajedničkih interesa.
Na taj način, stuđentl če izbeći opasnost izolacije
i uvek nastupati kao avangarda u
pravom smislu rečl.
Sa ovakvim mišljenjem nije se složlo iedlno
delcgat iz Amsterdama, koji smatra da
je revolucionarni pokret blizak isključivo
studentima. Naime. radnička klasa u vecim
zcmalja danas nema potrebe da bude revolucionarna
jer jc njen materijalni položaj vrlo
đoha»*. Ako neki radnik ima dovolino novca
ćak i da kupi koia, sigumo jc da će podržavatt
one kojj mu to omogućuju. Otuda u

Americi, na primer, velikl broj radničkih sindikata
stoji uz Džonsona i slaže se sa njegovom
politlkom.
Svakako najzanimljivije bilo je izlaganje
delegata iz Helsinkija, koji je, između oslalog
rekao:
»Mi treba da shvatimo i priznamo osnovne
principe imperijalizma u svetu danas.
Jer, nije više reč o malom broju vlasnika
sredstava za proizvodnju, kojima ovakav
sistem odgovara. Sve zapadne zemlje, kojima
je osnovni cilj što veća materijalna dobit,
imaju nesumnjive koristl od ovakvog
društveno-politićkog sistema. A kako je cilj
mođemog sveta u krajnjoj liniji isti osnovne
težnje se poklapaju.«
Delegat iz Helsinkija se založio za obaveznu
korekciju sistema obrazovanja najmlađih
dece ispod deset godina. On Čak
smatra da je od najvećeg značaja za studentski
pokret da se deci omogući produktivno
saznavanje sveta, jer je sada na Zapadu
kod većine dece mišljenje mehanizovano.
Za to se zala/e tzv. »Frojdovski proletarijat«,
hipici, koji se u tom smislu moraju
priznati kao vrlo progresivni.
Delegat iz Moskve takođe se složio da
su osnovni zadaci studenata težnja ka
revolucionamosti i borba za socijalizam i
mir. On je naglasio đa je zato neophodno
negovati konstruktivnu kritiku, jer »pre
no što rušimo, treba da znamo šta želimo
da izgradimo«.
Svi učesnici seminara založili su se za
slohodu ttudentske štampe i stvaranje uslova
za studiranje u smislu krltičkog, ali
nc i skeptičkog saznavanja stvamosti.
B. L.

1?M IJ

STUDENT

9.U devet časova 1 trideset minuta,
park kod Studentsikog trga
bio je prepun studenata. Iznad
njihovih glara šareneli
su se mnogobrojni transparenti:
»Vijetnam Vijetnamcima«,
»Džonsone, Ameniki treba
predsednik a ne šerif«, »Vijet*
namska deca živeće u miru«
parole i parole, koje su osuđivale
prljavi rat na Dalekom istoku.
Jedva sam se progurao do svo
jih kolega sa Filološkog fakulteia.
Svi su bili nestrpljivi. Želeli
su da što pre krenu. Jedna koleginica
imala je na sebi sportsku
bluzu, išaranu natpisima i slikama:
na leđima.je crnim tušem
bila naslikana cokula američkog
vojnika, ispod nje - izmrcvarena
vijetnamska deca. Druga de\mjka
molila je jednog mladića da
joj karminom na bluzi napiše
»Džonson übica!«.

Polazimo. Reka studenata. Ulice
zakrčene svetom. U Vasinoj
saobraćaj zaustavljen. Kondukteri
se odmaraju u trolejbusima.
Iz poprečnih ulica pridružuju
nam se grupe radnika, službenika
i učenika. Povorka se povećava,
sve više širi i grana kako
se približavamo Trgu Marksa i
Engelsa. Vidik i sunce Zciklonjeni
hiljadama transparenata. Na
jednom velikom panou karikatura
Džonsona: predstavljen je
kao fašistički govomik,
Jedan plavokosi momak započe
pesmu. Tihim, jedva čujnim
glasom. Prihvatismo. Jeknu:
»Druže Tito, mi ti se kimemo...«
Pomešaše se glasovi: muški,
ženski, dečji, i sliše se u jedan
gromoglasan; »da sa tvoga puta
ne skrenemo«. Sa prozora
zgrada mahali su nam Ijudi.
Stižemo na Trg Marksa di En-

DZONSONE,UBIDO!

gelsa. Trg prepun. Hiljade tran
sparenata se njišu u vazduhu.
Po krovoviraa okolnih zgrada,
na drveću u Ponirskom gradu,
načičkani Ijudi. Komešanje, žagor.
Preko zvuonika se eraituju
borbene pesme vijetnamskih
boraca.
Zavlada tajac. Miting počinje.
Prvog govornika, radnika Srđana
Miladinoviča, prekidaju gromoglasni
protesti protiv američke
agresije u •Vijetnamu. Proteste
smenjuju ovacije Tditu, Če Gevari...
Svet se talasa. Odjekuje od uzvika
koji osuđuju borbu Amerikanaca
u Vijetnamu. Odjekuje
od poklika upućenh malom hrab
rom narodu koji se bori za svoju
slobodu. Jedan radnik podiže
ruku, preti, steže pesnicu. »Džon
sone, dželatu«! Jedna devojčica,
raščupane kose, prosipa psovke

na račun Amerikanaca. Nema sti
da, crvenila na njenom licu. Neki
put se gnev izražava i psov
kama.
Govori Dragiša Ivanović, rektor
beogradskog Univerziteta...
»Kome zakon leži u topuzu tragovi
mu smrde nečovječno«...
Bui'an aplauz! Transparenti sa
Džonsonovim likom se zadimiše.
Dvojica mladića zgrabiše najbliži
paeo sa kariikaturom Predsednika
Sjedinjenih Država, izlomiše
ga i baciše pod noge.
čita se pismo upućeno Frontu
nacionalnog oslobođenja u Vijetnamu.
Dve devojčice plaču.
Kriju očii da ih ne vidimo. Suze
naviru. »Živeo herojski narod Vi
jetnama!«, ori se na Trgu.
Miting je završen. Svet se razilazi.
Grupa mladića odlazi prema
Američkoj ambasadi.
H. I.
#

Buran aplauz
Adamu Puslojiću

U subotu uveče, u velikoj sali
Doma omladine održano je veče
poezije beogradskih studenata.
Mladi pesnici, uz zvuke harfe !
laute, izgovorili su po jednu svoiu
pesmu. Studenti Po/orišne a*
kaderaije interpretirali su još po
dve njihove pesme. Neki pesnici,
kao Adam Puslojič i Radomir
Andrić, uspešno su govorili
svoje stihove, dok su 7:esme
Branka Letića »zazvučale« tek u
recitovanju mladih umetnika.
Publika je bumim aplauzom pozdravila
nastup Adama Puslojića.
Reditelj ove originalne i nekovencionalne
večeri, Dragoljub
Petrović, zaslužuje pohvale.

PIŠEM PESME

Pored jedne ofiioijelne poezije,
postoji i jedna vrsta poezije koja
obično ostaje skrivena u spomenarima,
sveskama, pismima i
beležnicama. Ova nezvanična,
»skrivena« poezija, pored ostalih
odlika, isuviše je lična: pesma
je uvek podređena pesnikovom
doživljaju. Prva slika takve
poezije, koju ćemo objavIjivati
na ovom mestu, dobija
se iz pisma jedne studentkinje:
»Ja nisam pesnikinja piše ona
ali ipak pokušavam da to
budem u trenucima kada sam
potištena i uvređena. Pokušavam
da pišem pesme o mladićima
koje sam volela.«

NAPUŠTENA

Da li moje srce može pretrpeti
tvoj odlazak,
da li mogu zaustaviti
kapljice suza koje naviru?
Moje oči svuda su te tražile,
moja usta svuda za tebe pitala.
Zbog čega sd otišao?
Hteo si da me ostaviš,
jer si znao da ludim za tobom.
Ali tebi više nema mesta
u mom srcu,
koje počinje da sagoreva
utiske i uspomene,
provedene sa tobom.
N. D.

N. D.

RASTANAK

Dođe i taj čas koga smo s tugom
očekivali
Draga moja ti i ja
čuh girnljavinu jaku
Kao da se neka planina sruši
na nas
A u tom trenutku videh bistru
reku
Kako teče kroz živopisnu
najlepšu
Dolinu na svetu.
Kao u snu video sam polazak
voza
Video sam bistru reku
Video sam tvoje suze.
Tvoje suze su naše suze.

D. T.

MALO MI JE ONIH KOJI
ĆUTE, MNOGO MI JE ONIH
KOJI GOVORE

GOST REDAKCIJE:
BRANA CRNČEVIĆ

Poznatom humoristi, dramskom
i televizijskom piscu
Brani Cmčeviću postavili smo
nekoliko pltanja:
Zar nije Sizifov posao postavljati
mišolovke slonovima?
Toliki Ijudi su bez posla. a
Sizifov posao je, ipak, nekakav
posao.
šta Vas zaustavlja a šta
pokreće?
Kad me zaustave, odmorim
se. Čim se odmorim, pokrećem
se sam.

Pravite li razliku između
humoriste i satirdčara?
Za sada među njima Ima
razlike. Ali i oni će jednog
dana biti ravnopravni.
U svetu ima puno ružnog.
Kažite nešto lepo o toj temi.
Čeznem da u svetu bude
puno lepog pa da kažem nešto
ružno na tu temu.
Ogorčeni ste, a smešite se?
Nisam ogorčen, ali se i ne
smešim.
Da li ste napravili neki aforizam
koji niste mogli da
objavite?
Tri. Jedan sam napravio za
godinu dana, drugi za dve
godine, a treći mi je bio najteži,
napravio sam ga za tri
godine.
Volite da übodete. Bodu li
Vas?
Bodem volove. I volovi mene
bodu.
Koja je razlika između revolucionarnog
i reakcionarnog
humora?
Ako jedan vic priča revolucionar
vic je revolucaonaran,
ako ga priča reakcionar
isti vic je reakcionaran.
Kako sebi objašnjavate kad
nanišete loš aforizam?
I to je samo trenutna kriza
u razvoju našeg društva,
Čuje se da su Vam emigranti
poslali sliku kralja Petra
uz puno srdačnih pozdrava?
Emigranti su mi poslali sn
dačne pozdrave, pišu da mi
šalju i kralja Petra, a!i nigde
ne vele da je u pitanju
slika.
Da li Vam teže pada da
Vas kbriste neprijatelji ili
nanadaju prijatelji?
Mene, za sada, prijatelii
koriste, ne napadaju me. Istina
je, međutim, da me ni ,
neprijatelj ne napada. Na- j
pašće me kad bude i vas napao.
Mislite li da je u poslednje ,
vreme smanjen broj onih ko- ,
ji ćute?

Malo mi je onih koji ćute,
mnogo mi je onih kojl govore.
Idu dani. Sta očekujete od
njih?
Idu i noći. Od njih očekujem
i više.
U svojoj televizijskoj humorističkoj
emisiji »Zanati«
zaboravili ste na jedan zanat:
studentski. Kako da to previdite?
U emlsiji »PATRIOTA I
SIN A. D.« studenti streljaju
patriote koji žale za prošlim
ratom. Možda vam se taj zanat
ne dopada?
šta ne biste"voleli da Vas
pitamo?
Drugi put me to pitajte.
AFORIZMI B. CRNCEVICA
© SAMOUBISTVO PORED TOLIKIH
DZELATA DIREKTNO JE NEINTELI
GENTNO.
® LMESTO CVECA POVREMENO BI
TREBALO POLOZITI RACUNE NA OLTAR
OTADŽBINE.
® USI SU OSUĐENE NA KRUPNE
A USTA NA SITNE RECI.
© COVEKU JE LAKSE OBJASNITI
DA JE SREĆAN NEGO DA JE SIT.
® KAD SLUŠAM VOLA KAKO DRŽI
GOVOR UVEK POMISLIM NA TO
KOLIKO SMO ZAPUSTILI ORANJE.
© DOKLE CE LUD DA ZAVITLAVA,
A PAMETAN DA POPUSTA?
© DEBELI LJUDI NE RAZMISLJAJU
KO JE ZBOG NJIH OSTAO MRSAV
© MRZIM TRKALIšTE, KON.I POBEĐUJE
A JAHAC DOBIJA VENCE.
© KAKVU KRITIKU VOLITE. ODOZDO
ILI ODOZGO? PO TABANIMA ILI
PO GLAVI,
© NE OCEKUJE SE OD SVAKOG DA
U LOVU PUCA, NEKO VALIDA MORA
I DA LAJE.

8 PRE RATA IMALI SMO LOPOVE I
ŽAMDARME, DANAS, HVALA BOGU,
žANDARMA VISE NEMA.
(Iz knjige »Govori kao što ćutlš«)

DRUGARSKO VEĆE U DOMU OMLADINE

Cetvrtog aprila, posle svečane
akademije, u velikoj i blještavo
osvetljenoj Dansing-dvorani Doma
omladine, održano je drugarsko
veče studenata beogradskog
Univerziteta. Prisutne je zabavIjao
električni sastav »Samonikli«.
Studenti su igrali kako su
znali i umeli: neki, ozbiljniji, u
<|delima zakopčanim do grla,
igrali su tango, drugi, u džempenma
i farmericama, demonstrirali
su najnovije brze igre. Tu-

ce mladih konobara posluživalo
je goste raznovrsnim pičima i
sendvičima (većina studenata se
grabila da što više popije i što
više pojede ćevapčiča studentska
posla!). U neko vreme, »Samonikle«
je zamenio orkestar
KUD »žikica Jovanović Spanac«.
Studenti su zaigali kolo.
Jan Lapada, član orkestra, pevao
je, burno pozdravljen, mađarske
narodne pesme.

ŽIVOT?

Kako mladi definišu život i u čemu nalaze njegov
smisao i lepotu?
Jovan Kovčin, Tehnološki:
Da završim fakultet, da imam veliku platu,
jednu vilu na moru, da imam para, žene u tome
je smisao mog života. Tek kada bih sve to imao, znao
bih zašto živim.
Blagoje Nikolić, Filološki;
Tražiti i definisati smisao života znači izgubiti
pravi smisao života. Mi smo samo prolaznici na
ovoj planeti. Zbog toga treba da nam svaki trenutak
na njoj bude što prijatniji, lepši.
Srbijanka Pavlović, Medicinsklt
Za mene život nema smisla, teško mi je pronaći
smisao života. Život! Zamislite kravu na rolšuama
to je život!
Milena Zjalić, Ekonomski:
Za mene je život raditi, učiti i pokušati da se
bude srećan na taj način.
Radivoje Cvetićanin, Filološki:
Živeti svoj život, ili kao Mićka Karamazov,
ili kao Godar.
Milan Cvijan, Pravni:
U mom kraju kaže se da je smisao svega „u
se, na se i poda se“.
Gordana Nasradin, Viša škola za socijalne radnike:
O životu nikad ne razmišljam. Plašim se kad
se sudarim sa njegovim ružnim staranama.
Branislav Radoman, Rudarsko-geološki;
Lepota života je voleti jednu plavokosu slatku
devojčicu. I provoditi se što lepše, jednom rečju:
živeti.
Simović Mirko, PMF:
Život nema smisla ako u svetu vlada zlo. nepravda...
U takvim trenucima život se osmišljava
jedino kroz revoluciju!

STUDENTI O SEBI NEPOSREDNO

Obuća: dvoje kožnih cipela.
Jedne, braon, vurim već više od
godine. One su na petama iskrivljene,
na vrhovima iskrzane
i probušenih đonova. U njima
igram fudbal. Kada pada kiša,
obuvam dmge, crne, sa plastičnim
đonom. Platio sam ih 11
hiljada. Cimer mi je predlagao
đa za neko vreme prekinem da
pušim i idem u bioskop: od ušteđenih
para mogao bih da kupim
cipele, elegantne i moderne,
od 22 hiljade. Kaže da su italijanske
i uvozne. Gluposti, Ne bih
prestao da pušim pa bile to cipele
sa Marsa.
Odela nemam. Mnogo je skupo,
a uz njega treba imati pristojnu
košulju i kravatu. Ne sviđaju
mi se konfekcijska, a za
šiveno nemam dovoljno novaca.
Kad mi zatreba odelo (kao kad
sam jednom bio pozvan na jedan
prijem u Domu omladine),
pozajmim od prijatelja.
Nosdm sOmotske pantalione.
Mnogo se lepo osećam u njima.
Niti se prljaju niti gužvaju. Imam
i još jedne pantalone, od
braon štofa. One su nove i njih
oblačim kad idem kod strine na
ručak, u pozorište i kad polažem
ispit: pristojnije su od usjaktelih
i isprljanih farmerica.

Garderoba jednog stndenta

Uz farmerice pristaje džepmer.
Imam ih dva; jedan na raskopčavanje
(kupio sam ga »ispod
ruke«) i drugi, od debele vune,
kog mi je isp Tela tetka. Uz džemper
idu sportske košulje u rainim
bojama. Imam ih tri. Nosim
ih dugo, jednu po petnaest dana.
Kad već počnu da zaudaraju
na znoj, jedva se odlučini da
ih operem: potopira ih u lav.9 1
sa čarapama, uspem pola kutije
»biljane« i trljam.
Na Vašaru, pred Novu godinm
kupio sam po sniženoj ceni j e '
dan sivi sako. Njega oblačim
kad je prohladno vreme.
Eto, to je moja garderoba. Svc
stane u običnu sportsku torbu.
Zaboravio sam da kažem da sam
dosad imao i jedan zimski kaput.
otrcani i stari. Poslao sam P
kući, čvrsto rešen da ću idu ce
zime kupiti nov, mada već d' e
godine u proleće to isto govorim
I. m
* * *
Govori se i piše o teškom 111
terijalnom položaju studenat •
Rubrikom »Studenti o sebi !1 "'
posredno« želimo da dobijeni
jednu istinitu sliku o studen'
skom životu. Citaoci, pišite n
li ste gladni, da li imate nova c
za garderobu, za knjige i sl.

10.

STUDENTšpanija
moje
mladosti

»šta bl od Huana kralja?
Aragonska loža sjajna
gde je danas?
Gde gizdavci svih zemalja
i otkrića što značajna
behu za nas«.
(Horhe Manrike)
Išli smo u Spaniju preko
granice koja je otvorena
baš kao i svaka druga evropska
granica. Propratio nas je
samo začuđen pogled i Ijubazan
smešak carinika. Tmumo sivolo
sansebastijanskog neba severozapadne
Spanije. Jednostavno.
ulazili smo u zemlju, ne znajući
šta da očekujemo. Pored puta
promiču stare fabričke zgrade,
kraj reke pokrivene belora penom
otpadnih voda. Nešto zbog
sitne, dosadne kiše, a nešto i
zbog tih fabrika, prvi utisak je
pomalo tmuran.
Svratili smo đa se odmorimo
u jedan hotel kraj autoputa. Prijatan
prostran salon. U kaminu
puoketa vatra, a kraj njega u
kožnoj fotelji sedi vlasnica hotela.
Odakle ste? pita domaćica.
Iz Jugoslavije, odgovori
moj stariji saputnik. Osmeh. širok,
od srca. I spontano, bez
razmišljanja izleće pitanje:
Jeste li bili ovde 36-te? Pitanje
koje smo najmanje očekivali.
Nismo očekivali ni đa nam
kaže da je preko 90 odsto naroda
nezadovoljno. »Jugosloveni
žive u legenđama španskog naroda«,
rekla nam je naša đomaćica.
Oprostili smo se uz prijatan
stisak ruke i pozdrav:
Ala vista amigos! Asfaltna
traka se probija dalje, ka Madridu,
Možđa sam želeo đa vidim uniforme,,lcao
potvrdu mojih pretpostavkk
Umesto toga, u hotelskoj
sobi smo našli veliki buket
crvenih ruža uz izraze dobrodoshce.
ANA-MARIJA I PUERTA
DEL FRANKO
f’i'vo madriđsko jutro dočekalo
nas ie toplim jutarnjim zraci'na.
U holu nam se predstavila
devpika, .krupnih crnih očiju.
naš vodič. »želim da
y an ] .ppkažem .sve najlepše u
-Madridu«, rekla je, ne bez ponosa-,
Dok su kola klizila široMm
bulevarima pričala je o se°
svojim vršnjacima. španV'
a °tnladina je religiozna. Sko]o
svi veruju u boga. Uz začuaeru
Pogled je upitala: »Zar vi
ne verujete«? Pričala je o sve>nu.
0 španskom slikm'stvu, armtekturi,
mnoštvu gradskih saova
i puertama. Samo je jednu
jzostavila: onu koja je-podignua
u cast Franka, »Naša omladina
- “ a ,sviđa mi se, što ne prilna
sv e što je strano«.
Novi delovi Madrida blješte
, man h> v skom suncu. Nove fankc.
Mnoštvo novih fabrika •-
nenckih firmi. I banke, čini se
a J e ta .grad sa najviše banaka
,Y r °P 1 - I velelepni univerzij
1 c $ n tar. Studenti imaju što 1
V t ° ; „ ali samo oni koji :
i gmi do studija, jer ovde se sve
(> aca od osnovne škole do di- 1
? ° me -. a desetom spratu pro- :
esor le zakupio stan i kako 1
V 0 sa2n ali, sa još trojicom ko- .
,e ?3.je otvorio Skolu. Uče se .
® Uri Predmeta. I preko puta, i
drugom spratu se uče četiri '
edmeta, samo različita. škole 1
i, f ra 1 Sde hoče. Sve ]
•egalne i,.. plačaju se. Od 14.

godine, ko nema novaca za školovanje,
može samo da se zaposli.
U ulicama Univerzitetskog
i centra naišli smo na mnoštvo
policajaca. »To je zbog domonstracija«
objasnila je Ana-Marija,
»to je ovđc vrlo često«. Na
moj začuđeni pogled uzviknula
je: »O, doduše nc svakog dana,
ali vrlo često«.
»CON MUCHO GUSTO,
SEGNOR«
Preko dana omladina se sakuplja
u bistroima i poslastičarnicama
kojih ima na svakom
uglu. Veselo časkaju uz vočni
sok, kafu ili sladoled. Bez mini
sukanja i dugih kosa. To je za
njih nešto strano, neprihvatljivo.
Ako na ulicama Madrida vidite
mladića duge kose, budite
sigumi đa nije španac. Kontaifcti
se stvaraju lako. Hteli vi
to ili ne, iskreni osmeh vas razoruža.
Na svaku molbu ćete čuti
odgovor »Con mucho gusto,
segnor« (sa velikim zadovoljstvom
gospodine). I to nije fraza.
U Madridu je.nemogučc zalutati,
jer će vas svako koga
zaustavite odvesti gde želite,
»con mucho gusto«.
Postoje dve vrste noćnih lokala.
U »disko-klubovima« srećete
društvo mladih parova intelektualaca.
To što je vreme oko
jedan ujutru nc znači da mora
da se pije džin. Ne znaoi ni to
što na ulazu piše: »bar«. Ostale
špance i sve strance videćeie u
»flamengo-barovima«. Oko poluosvetljenog
podijuma je neosvetIjen
bar ispunjen duvanskim dimom.
Gitara plače, da bi u sledećem
trenutku prešla u ludi ritam
pračen stepovanjem igračice.
Cma điugačka kosa se razleče
po vazduhu. A tada možete
slobodno izaći ne platlvši račun,
jer su i kelneri u ekstazi. Svi
Spana su u transu, dok stranci
posmatraju zažarenih očiju.
Neko je rekao »biti u Spaniii,
a ne videti koridu znači ne
biti u španiji«. Doduše, mlade
inteiektualce ćete retko viđeti
na koridi. Tzgleda da je špancima
potrebna tek visoka škola
pa da shvate da postoje bolji.
načini za übijanje bikova. Magična
moć koride je ogromna.
čovek zaboravi da je čovek. Ljudi
i žene, žedni krvi, urlaju tražeći
smrt. Ponekad čak nije ni
važno čija če ta smrt biti, kad
bik padne, u arenu poleti cvećc,
cigarete, novac, šeširi čak i narukvice
i cipele.
»Pni čovek španije je toreador.
Drugi čovek španije je toreador,
treći čovek španije je
toreador, a na četvrtom mestu
je možda, Franko« kažu
španci.
Ovo je mali delić španije
zemlje iznenađenja. Kada su mi
govorili o španiji, uvek sam zamišljao
krv, okove, bič. Očekujemo
da nas uhapse na ulici, da
nas prate. Jedan od putnika koii
su stigli našim avionom u
Madrid, upomo je tvrdio da oseća
da će u avionu biti podmetnuta
plastična mina. Međutim,
tog istog đana deset hiliađa španaca
je oduševljeno skandiralo
sovjetskoj ekipi. Ostali smo u
uverenju da španska sloboda nije,
ne može biti, uništena dok
je Spanije. A poslednjeg dana
našeg boravka, na završnom balu
nacija atletskog prvenstva)
na ,akom stolu je krupnim
slo*-- - T '”do: HASTA LA
VISTA GRADO.

GORAN TAKAC

MEDITACIJA

1 almanaha srfdnjoškolske pol

V samoću da se zatvorim
Suncem da se okupam.
u beskrai da se zaputim.
Svi bi rekli čudo je?
I mak, ptica i zvezda
ja s?m
samo ćovek.

JASMINA TEODOSIJEVTC

ČOVEK NAŠIH SNOVA

U masi idola, uglavnom dugo- uzdignul na pijodestal kumira,
kosih koje mladi danas slave i postao je simbol omladinc na
obožavaju, izdvaja se jedan koji Zapadu, njene revoluoionamosti
se razlikuje bitno od drugih. To i progresivnosti. Mada je prošlo
je Ce Gevara revolucionar i ko- već dva meseca od trenutka kamunista
čovek kpji je sa puš- da je rafal iz mašinke prekinuo
kom krenuo da ruši i gradi je- živbt ovog heroja. Ce Gevara
dan svet. Hiljade mladih zatvo- živi mit o njcmu postaje sve
renih u urbani eksterijor i nor- pristupniji medu mladima. »Ce
mama građaaiskog diruštva žive- je umro, živeo Ce«, »Zivelaa relo
je jedan imaginaran život volucionarnost, borba protiv svezajedno
sa prkosnim »geriljero- ta dolara i profita, protiv hiposom«.
Njegova revoluoionarnost krizijc zapadnog društva«. To su
i borba protdv sveta, represaiija uzvici kojc uzvikuju mladi šii
predrasuda im je imponovala. rom sveta. Ce jc figura koja simuklopila
se u njihovu borbu pe- boliše tu borbu i koja danas vcć
smom i cvećem. Vremenom jc deluje kao mit. z. raicevic

kako se zabavljamo

Kada stranac dođe u Titovo
Užice, pored spomenika i
muzeja zapaža velike grupe
mladića i devojaka na njegovim
pločnicima, naročito u onom
vremenu kad se smenjuju
prepodnevna i poslepopodnevna
smena u gimnaziji, ekonomskoj
školi, tehničkoj, ŠUP-u.
Kada ti golobradi mlaidići napuste
fabričke hale, školske učionicc
i zatraže maJo odmora
i zabave, preostaje im, pored
asfaltnog pločnika, jedino Ferijalni
dom »Naša mladost« na
gradskoj plaži. Većina njih odriče
se Ferijalnog doma i pločnika,
a samo manji deo odlazi
u »Našu mladost«. Đok ne dobiju
obećane prostorije za nabavu,
koje su planirane u sklopu
DruŠtvenog doma na Trgu partizana,
ta većina je ispred televizora
ili filmsfcog ekrana.
A šta rađe oni u Domu ferijalaca?
Sa tim pitanjem obreo
sam se jcdne večeri u prostranoj
sali, pošto sam platio ulazniou
250 starih dinara.
Moram da fcažem da ono Sto
se dešava na tim čajankama, kojc
okupljaju svet koji se tek vaspitava,
svet koji ulazi u život,
za krajnju je osudu.
Te skupove organizator propagira
kao čajankc, ali su one
daleko ođ pravih omladinskih
čajanki. U zadimljenoj sali u kojoj
se one održavaju, prepunoj
mladiča i devojaka, većina njih

U TITOVOM UŽICU'.

nije na platou za igru, već za
stolovima sa kojih su skinuti
čaršavi (verovatno su nerentabilni).
Na stolovima se igra od
tablića đo pokera. Svežnjevi novčanica
prelaze iz ruke u ruku
golobradih mladića," kojd otvo
reno i neprikriveno povlače ka.rte
kroz ruke, znajući đa se njihovom
»odmoru i zabavi« niko
ovde ne protivi. Zbog toga obično
i dočm u ovu salu, plativši
dosta skupo ulaznicu fcoja im
omogućuje kockanje do 22,30
časova. Muzika i čaj ne zandmaju
te mladičc. Igraju oni svoju
igru.
Tuče i siledžijski ispadi nisu
retki na ovim skuDovima. Poseban
štimung u sali nastaje onog
trenutka kada se najavi »šaIjiva
pošta«. Mladići i devojke
zapisuju svola zapažanja na listićima
hartije o prisutnira u sali.
a onda to konferansiie glasno
saopštava prcko mikrofona. Kažu.
»Saljiva pošta«, ali ni trunke
šaljivog ne zapazih.
Siledžiiski ispadi, nepristojno
ponašanje, javno saopštavanje
izraza ođ kojih mnogima crvene
obrazi osnovme su karakteristike
ovakvih čajanki.
Trebalo bi đa o svemu ovome
nešto kažu i merodavni, oni iz
uprave Ferijalnog doma, Ijudi
koii otvorc vrata, a zatim se povuku
u svoje kancelarije.

SLOBODAN TRIPKOVIĆ

BORBA

ORGAN SOCIJALISTIČKOG SAVEZA RADNOG NARODA JUGOSLAVIJE
FOND MLADIH TALENATA PRI REDAKCIJI „BORBE 44
NA INICIJATIVU GRUPE DRUŠTVENO- SREDSTVA FONDA FORMIRAJU SE, I
-POLITICKIH I KULTURNIH RADNIKA, SVAKE GODINE OBNAVLJAJU, DOBROPREDSTAVNIKA
PRIVREDNIH RADNIH VOUNIM PRILOZIMA PRIVREDNIH ORGAORGANIZACIJA
I REDAKCIJE LISTA »BOR- NIZACIJA, DRUSTVENIH INSTITUCIJA I
BA«, OSNIVA SE POJEDINACA.
VIŠE OD 400 ULAGAČA SREDSTAVA
PRILOZILO JE DO DANAS FONDU OKO 150
MILIONA STARIH DINARA.
FOND MLADIH TALENATA PRILOZI FONDU MLADIH TALENATA
PRI REDAKCIJI »BORBE« PRI REDAKCIJI »BORBE« I DAUE SE PRIMAJU
NA ŽIRO RAČUN 608—1—76—1.
CIU FONDA JE OTKRIVANJE I SISTE- REDAKCIJA »BORBE«, TRG MARKSA I
MATSKO STIPENDIRANJE DAROVITIH ENGELSA 7, BEOGRAD, SA NAZNAKOM
MLADIH STVARALACA. »ZA FOND MLADIH TALENATA«.

KOLEKTIV
FILOZOFSKOG
FAKULTETA
U PRIŠTINI

CEST I T A
DAN STUDENATA
SVIM STUDENTIMA BEOGRADSKOG
UNIVERZITETA

STUDENTI I NASTAVNO
I NENASTAVNO OSOBLJE
RUDARSKO-METALURŠKOG
FAKULTETA BOR

SVIM STUDENTIMA
BEOGRADSKOG UNIVERZITETA
CESTITAMO
4. A P R I L

>V
OULADINSKA REDAKCIM
ZORAN DEKIć MIRJANA VASOVIC
MILAN M. MISIC BORIS PISTIGNJAT
iarko NEDELJKOVIC
I..IKUVIC SLOBODAN 2LNJIĆ
lELISAVETA - PROTIC
UREDNIK ALEKSANDAR PAVKOVTC
< )

'*« 13

STUDENT

11.DO SARKAZMA I NATRAG

r
PAVXE KOVACEVIC:
DO SARKAZMA I NATRAG
ZAHVALJUJUCI SAVREMENIM
SREDSTVIMA, I JEDAN
MUĆITELJ JE DOVOUAN.
SUDARIO SAM SE SA SLEPIM.
JA SAM KRIV.

VEBER U PROLAZU

Posle višemesecnog lutanja po pustinji,
narod beše iznemogao, izgladneo i
timoran. Uveče, pri svetlosti sveća,
vx>3a leduči ovnujski batak upita zadužene
za red i mir:
Kako je narod?
i ovako i onako. Drastično kažnjavamo
grupašenje i pobune odgovoriše
mu. Naročito one koji tvrde da ne znamo
kuda idemo.
Šta je tom narodu? Neka gleda svoja
posla, neka ne skreće s puta reče vođa,
obrisa usta i leže.
Išli su još neko vreme. Bile su ih nepogode,
šator vođin odnese oluja i jedne večeru,
opet prilikom jela, vođa upita:
Šta ima za večeru?
Samo pasulj. Klot pasulj,
—Pa dobro nastavi vođa nije loš
ni pasuij, šta je ovom narodu te stalno
mumla?
Boji se da ndsmo zalutali u ovoj pustinji.
Dugo već putujemo a nema rezultata.
. . .
Neka narod gleda svoja posla odbrusd
vođa odgurnu nedojeden klot pasulj
i leže.
Posle nekoliko dana, nisu imali šta đa
mu ponude za večeru.
Ima li bar mleka?
Nema vođo, Nema ni mleka, ni butera,
ni sira. Nema više ničega.
Dobro dajte mi bar hleba strvog.
Nema vođo. Nema ni kore, ni mrve
hleba. Davno smo već pokupili posleđnje zaL'he
iz naroda. Ničega više nema.
A narod? šta jede narod?.
Korenje. Retko korenje i to ako ga
nađe.
A kako se ponaša?
Miran je narod vođb. Svi ćute. Niko
se više ne buni.
Dobro je. zaključi v r ođa,
Celu tu noć nije mogao da spava. Glad
ga je užasno mučila. Ujutro, sazva svoje pristalice
i naredi da se narod okupi, da bi mu
ođržao govor.
I onako gladan, neispavan i izmoren, vođa
održa kratak, jasan i nedvosmislen govor.
Samo reče:
»Tek sada smo zalutali«.

LISICA I MAČKA

Sreli se lisdca i mačka.
Ljudi su zaista glupi, reče joj lisica.
Hrane te i neguju da th štitiš od miševa, a
oni se ipak šetaju po zgradi. Ja mogu deset
puta više da radim od tebe. Za nekoliko
dana ne bi bilo ni jednog miša u okolinii,
a oni me smatraju neprijateljem.
Svi pričaju da si ti jako mudra i lukava,
odvrati joj mačka, ali nisi. I ja bih
mogla da uništim sve miševe, ali Ijudima više
ne bih bila potrebna. Onda bi me jednostavno
oterali.

MILORAD KNEZEVIĆ

PAMETNIJE JE

Pametnije je ćutati
kažu ....
pred pesmom
reči čuvaju stražu
MIUENKO ŽVBORSKI

MIUENKO ŽUBORSKI
mmmmmmmmmmmmmmmmmmmmmmtmmmmmmmmmmmt

Konkurs

lUNIVERZITET U BEOGRADU
raspisuje

za prijem studenata u studentske domove
za školsku 1968/69. godinu
Pravo učešća na konkursu imaju svi redovni
studenti fakulteta, akademija, visoklh
škola svih stepena studija kao i studenti
viših škola, čije je mesto stanovanja van
Beograda.
Prijave za konkurs podnose se sekretarijatu
fakulteta, akademija, visokih i viših
škola, taksirane sa 0,30 dinara državne takse.
Uz prijavu kandidati treba da podnesu
i uverenje uprave prihoda o imovnom stanju
koje treba da sadrži:
a) broj članova kućne zajednice, njihovc
godine starosti i zanimanje;
b) dohodak od zemljišta, zgrada, zanatske
delatnosti i dr.
c) visinu prinadležnosti kućne zajednice
(plate, penzije, invalidnine i drugo).
Konkurs traje do 24. aprila 1968. godine
i važi za sve do sada upisane studente. Mole
se studenti koji nameravaju da konkurišu
za đom da to obavezno učine do predviđenog
roka, jer će se posle toga, na osnovu
podnesenih molbi, izvršiti prva raspodela
mesta po fakultetima.
Pod istim uslovima konkurisaće za dom
I studenti koji upisuju prvu godinu stuđija
l tn istovreirier*" kada vrše upis.

osnovi
savremenog
filma

Ima smisla da se o savremenom ftlanu govori
utoliko više što se film sve uspešnije
oslobađa svojih proizvodjK>-traavackih
svojstava i što prestaje da biide roba, To
ie izmenilo kinematografiju i izaz\’alo zanimIjiva
strujanja u umetničkom filmu. Ovo oslobađanje
čini film sve prirodnaijim. Fikn se
danas razvija na mnogim poljima koja su mu
nekad bila nedostupna i u stanju je da bude
beskompromisan i neposredan u svojim zahtevima,
a da ga to ne košta života.
POJAVE KOJE CINE SAVREMENI FILM
Bilo bi pretenciozno i verovatno besmisleno
pokušavatd da se savremeni film definiše jednoznačno
u trenutku svog najsnažniijeg uspona,
kada mnoga svojstva i težnje još nisu jasne.
Jedno se odmah uočava: različito poreklo filmova.
Danas su značajna dela gotovo bez izuzetka
stvorena u kinematografijama malih zemalja,
lokalndm nacionalnim kulturama, ili u
»pođzemnim« pokretima kulturnih koncema kao
što je SAD, Franouska, Engleska. Ovo osilobađanje
od monopola svetsfcih metropola, donelo
je filmu svojevrsnu lokalnu boju i »činjeničnu«
zasnovanost delima.
Glavna dobit je, pored živopisnosti vizuelnost
materd jala, rađanje jednog novog realističkog
pristupa zbivaniiu, pristupa suprotnog naivnosti
i bukvalnosti izmisljenih priča iz atcIjea,
u kojima svemoćne glumačke zvezde na
francuskom ili engleskom, pod debelim naslagama
šminke i sa lažnim bradama, igraju Ijubavne
jade ruskih mužika.
Italijanska, poljska i češka kinematografija
bile su dragocena prethodnica naglog razvoja
mađarske, rumunske, jugoslovenske i brazilske.
Več se govori o mnogim pokretima u syetu
koji obečavaju nove fiilmske centre u narednim
godinama. Na terenu velikih filmskih sila
rađaju se pokreti koji se uspešno suiprotstavIjaju
standardnoj prozvodpji. Pored več klasičnog
francuskog »novog talasa« i engleskog novog
filma (kojem do danas niije posvećena dovolina
pažnja istoričara i teoretičara), iavio se
neobično snažan pokret »slobodnog ifilma« u
SAD. Ovde treba da se übroje i nove struje
koje se javljaju u Sovjetskom Savezu, Nemackoj,
Japanu i švedskoj. Borba sa filraskim gigantima
nema izgleda na skori završetak. pošto
je jedan uvezeni film još uvek višestruko je’tiniji
nego sopstveni proizvod. Osim toga, go
tov proizvod proveren na tržištima širom sveta
garantuje zaradu, dok ulaganje u pionirsku
proizvodnju uvek ostaje poslo\Tii rizik. ZanimIjivo
je da i u toj slobodnoj proizvodnji filmova
krupni proizvođači zadržavaju vrlo značajnu
ulogu ulaganiem svog novca i übiiranjem profita
od distribucije.
Osim novih kinematografija i pofcreta. mogućnost
da se film pravi s malim sredsitvima t
na sopstveni rizik donela je autorima ppvećanu
slobodu i odgovomost. Autori se ponašaju siobodno
u odnosu na film i traže sadržaje za koje
su lično vezani, a ne povode se za sklonostima
publike. Chaj lični pristup prilično objašnjava
Leluša. Mencla, Parađanova i oitav niz
drugih, najznačajnijih rediitolja našeg vremena.
Biti reditelj filma danas pretpostavlja pre svsga
bogatu ličnost i visoku filmsku kuilturu, a
sve manje savladan zanat rada sa glumcem,
montažnog razlaganja zbivanja, ookreta kamere
i pripovedanja pomoću slika. Reditelj je danas
glavni i često jedini autor filma.
Danas postaje prirodno da reditelj može
đa bude i sasvim mlad čoVek, mlađ kao najmlađi
slikari illi pesnici. Ta sasvim prirodna
pojava bila je sputana visokom speciializacijom
rediteljskog posla i roladi stvaralac bio
je bacan na put dugogodišnjeg besplodnog asistentskog
staža, kojd sa umetničkom delatnošću
nema nikakve veze.
FILM SECIRA SVE
Reditelji sve češće govore o društvennm tabuima:
religiji, seksu, zločinu. Upuštaju se putem
filma u društvene i političke rasprave na
provokativan način, ostajući vemi svojoj astraživačkoj
nepristrasnosti. Poznat je veliki broj
amerdčkih filmova protiv rata u Vijetnamu,
francuski »Lep život« i Rozijev »Zbogom Fili-

pini« neposredno se obračunavaju s vojskora,
a Košoov »Deset hiljada sunaca« brižljivo secira
društveno stanje u Mađarskoj od rata do
danas. Reditelji se ne plaše da im se zabrani
fUm ili da izgube posao, što se po delima-jasno
poznaje. Sloboda filma poznaje se i po tome
što on izmiče državnoj kontroli i sve je
manje dela pravljenih p>o porudžbinč.
Ima amaterskih nekonvencionalnih filmova
koji svoju poetiku izgrađuju na doskora zabranjenim
granicama pomografije, bmtalnosti i
anarhije (Karpo Aćimović —. Godina)' i dokazuju
da su ta pitanja prividna: postoje dok postoje
zabrane; čim se one ukione sve stvari postaju
piirodne i ostaju u granicama smisla i
ukusa.
UKIDAJU SE GRANICE IZMEĐU AMATERSKOG
I PROFESIONALNOG FILMA
Slribljenje trgovačkih monopola ukida lažne
granice između amaterskog i profesionalnog
filma; danas sve više amatera počinje da radi
profesionalno, ne menjajući svoj pristup filmu.
Ograničenja formata i dužine filma, kao i ranogi
tehničkd standardi jednostavno se gube i
primećuje se da su služili samo da obezbeđe
neprikosnovenost fabričke proizvodnje. šta više,
oslobađanje od tih ograničenja đonelo je
neslućene tehničke mogućnosti izražavanja, naroći'to
na osmomilimetarskoj tehnici. One su
već vidljive u mnogim kratkim filmovima,
žanr io je izraz koii se u savremenom filmu
izgovara s podsmehom. Ima smisla da se
govori o stilu autora ili pravca, ali o komediji,
kriminalističkom filmu, socijalnoj drami ili
Ijubavnoj melodrami više niko ne govori kađ
je u pitanju ozbiljan autorski film.
Sve ove pojave, koje dosta precizno ukazuju
na značenje i obim pojma filma,
jasno su uslovljene promenama u drustvenom
i proizvodnom mehanizmu. Koren im se
može tražiti i u znatnom tehničkom napretku
filma posle rata, naročito poslednjih godina.
Kamera sve više postaje olovka i time prestaje
da bude zavisna, postaje neobavezna i lična,
u stanju je da otvori slobodno sav potencija!
svojih izražajnih i istraživačkih mogućnosti.
Bez tih osnovnib okolnosti današnji fi!m
ne bi postojao.
NEKI UTICAJI
Na oslobađanje filma od holivudskih dramaturških
kanona narocito je uticala televizija.
Prava, kontinuirana, dokumentarna televizijska
emisija gotovo je potpuno slobodna od uslovnosti
razvoja radnje, početka i kraja i neumi'tne
logike krajnjeg ishoda priče: ona deluje
kao sitov materijal. To se naročito oseća kad

se gleda u bloku, među dnigim emisijama.
Bila je jedan od glavnih p>otstrekača filmu da
se oslobođi pripovedačke strukture, kcja je u
savremenom filmu gotovo bez izuzetka sved»
na na najmanju meru. Otuda se rađa i plodru
teza da se filmska slika doživljava, a ne da ss
objašnjava ili prevodi. Film sve više postaje
materijal, a sve teže podnosi nametnutu štrukturu
događaja.
Savremene dramatunlke tehnike ,u pozoii
štu uticale su na film prilično direktno. Pinie,
i Olbi izlažu svoje lićposti bez postupnog p. : kazivanja
osobina, dok se štzgejl gotovo potpu.
no odriče iziaganja ličnpsti, ostavljajuči po
stupciraa da je~iskažu koliko je neophodno. To
ie podstaklo film da ode još dalje: savremeni
film je čiisto ponašanje, neopterećeno psihc’o
škim anaiizama. Teatar apsurda je slobodom
svojih situacija neposredno inspirisao mnoge
reditelje (Roman Polanski, na primer).
Istraživanja u muzici uticala su na fjlm više
nego što se misli. Osim pokreta eksperimentalnih
filmova po muzici, koji su kompozitor
konkretne muzike stvorili u Parizu, postoji i
jedna značajnija implicitna veza. Svaka ,orke
stracija realnih šumova na tonskoj traci filnia
u suštini je delo konkretne muzike i tim po
slom se često bave isti Ijudi.
Veze sa slikarstvom su sasvim jasne i neposredne.
U eksperiiraentalnom i amaterskom filmu
ima mnogo reditelja koji su slikari i sjai
no spajaju svoja interesovanja. Dovoljno j.e da
ss pomene Vorhol ili Brekidž, pa da ta vcza
bude jasna. Tstraživanja slike kao plošne kon
strukcije kod apstraktnih slikara odvijala su
se istovremeno kad i oslobađan.ie kadra ou
golog prikazivanja prizora. Estetika »več do
vršenog« u neposrednoj je vezi sa oslanjanjem
filma na strukturu realnog prizora pred kanicrom.
Američki nekonvencionalni film mnogo
duguje grupi oko Alena Kaproua, tvorca »hepeninga«.
čak i kad su neposredne, ove veze nisu presudne.
Uostalom, to su nicđusobni uticaji, Jcod
kojih nije jasno šta čemu prethodi i teško d.i
se to uopšte može utvrditi. Bilno je da postoje.
Ono što je ključna veza, to je neka vrsta
zajedničkog imenitelja ovih delatnosti ili mo
žda zajedničke klime kojoj svi pojedinačno duprinose.
Nešto što .je teško imenovati, a sastci :
se od plakata, putovanja, ratnih pretnji, novih
estetika društvenih zabrana, standarda i novca,
seksa, tradicije. To neposredno određuje
primenjenu umetnost, sugeriše jednu no\u likovnost
i možđa se najjasnije ispoljava na filmu.
Biitno je da đanas nestaju granioe među
delatnostima, ne zna se gde prestaje naučni
eksperiment a gde počinje umetničko delo.
(U idućim brojevima »Student« će objaviti nekoliko
napisa o pojedinim strujanjima u savremenom
filmu.

LAZAR STOJANOVIC

INTERPETACIJE

MILAN ZEC

Student pokušava da po
Ijubi devojku sa kojom je
prvi put izašao. Devojka
ga odbija s motivacijom
da neće dozvoliti da je mu
škarac poljubi dok ne bude
verena.
Onda zapišite raoju
adresu, pa mi se javite
čim budete vereni reče
student.
* * *
Studentkinja Vesna ponudi
svog novopečenog
poznanika da odu na kafu.
Ovaj odgovori:
Znate, koleginice, ka
fa podstiče na razmišljanje,
a ja samo kad ne mislim
mogu poći sa vama.
LUDI PITAJU
Jedan student očaran
lepotom devojke koja prolazi
pored njega glasno se
upita:
Ko li Ijubi ovo divno
stvorenje?
Devojka se okrenu i
reče:
Pametni Ijudi, “uđi
pitaju.

U menzi razgovaraju
dve studentkinje:
A bi li se ti udala za
njega da si na mom raestu?
Koleginica joj odgovori;
Da sam na tvom raestu,
udala bih se za bilo
koga.

Na ispitu student ne zna
da odgovori na sva pitanja.
Profesor mu pomaže
Kolega, tražim minimum,
samo 60 posto ođ o*
noga što treba da znatc.
Izvinite, ali pitali
ste me onih 40 posto što
ne znam.

KAKIKATVItE:

U IDUCEM BROJU »STUDENT«
CE DONETI DETAUNA OBAVEŠTENJA
O VELIKOM NAGRADNOM
KONKURSU ZA ČITAOCE.

STUDEKT
H H
Z 2
W iZLAZI UTORKO.M tf
o o
CENA 50 PARA
53 P
POŠTANSKI FAH
Cl) BROJ 692 Cft
STUDEKT
UREĐUJE REDAKCIJSKI KOLEGIJUM
BORISAV DZUVEROVIC, ALEKSANDAR ILIC, KEM' 1
KURSPAHIC, BRANKA OTASEVIC, MILISAV SAM 1
GRAFICKI UREDNIK
FLORIJAN HAJDU
GLAVNI I ODGOVORNI UREDNIK
ĐORĐIJE VUKOVIC
IZDAVAĆ UNIVERZITETSKI ODBOR. UREDNIsTV 0
1 ADMINISTRACIJA BEOGRAD, SVETOZARA
KOVICA BROJ 79/11. TELEFON 645-894. - TEKl cl
RACUN 608-8-1291-2. GODISNJA PRETPLATA 8 01
NARA; ZA INOSTRANSTVO 18 DINARA. STA-M p
»GLAS« BEOGRAD, VLAJKOVICEVA 8.
  </body>
 </text>
</TEI>