<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title></title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
MISTERIJE
I
HISTERIJE

»Kad narod otkrije tajmi kako se postaje
Trgovi če ostati bcz spomcniika«.
(Bramko Maljković)
Strajkovi radnika prisutni su u našem drušriai
celu deceniju (od Trbovlja 1958. godine)
ali nijedan štrajk do sada nije izazvao
toliko raznovrsnu i mnogostranu mobilizaciju
kao nokret jugosloveniski'h studenata
(osobito na Beogradskom imdverziitetu). To je,
verovatno, posledica razlike između štrajka,
kao oblika ekonomske borbe (usmerene na popravke
unutar postojećih ekonomskih odnosri
sa izrazitom težnjom ka povećanju nadnica), i
političkog pokreta čiji se ciljevi ne iscrpljuju
korekcijama status quo-a, već ga prekoraćuju u
težnji da ga bitno menjaju.
Politički pokret sa eminentno socijalnim programom
(reafirmacija tradioionalndh ciljeva proieterskog
pokreta: socijalna pravda, jednakost,
sloboda itd.) vrši demokratski pritisak na komunistički
polcret dajući mu osvežavajuće impulse
uma i mlađosti alarmirajući neophodnost
razbijanja političke Ijušture proleterske revolucije
da se ne bi ugušilo njeno socijalno bdće.
Studentski pokret praktiono je pokazao mogućnost
transcendiranja dijaboličnog mehanizrna
političke manipulaoije, u kojem Ijudi i ideje
fungiraju kao sredstva ostvarivanja posebmh
ili pojedinaonlh intoresa manipulanata, Tokom
višednevne kulminaci|e konflikta izmeđiu studentskog
pokreta i birokratiije omogućeno je
naslućivanie (klasična rnisterioznost akcija birokratije
i ovom prililkom ispoljila se u. fanatičnoj
težnji za obezbeđenjem od »provale«
javnosti u rijene tajne) nekih fenomena bez
čije se elimiinacije teško može odlučnije zakoračiti
na plan socijalne revolucije, odnosno autentične
samouipravne praksc. Jedan od tih fenomena
zaslužuje posebnu pažnju reč je o
privatizadji javne vlasti.
Operativna iezgra političke moći. naročito
u proteklim danima, nalazila su se van oficijeI(NASTAVAK
NA 6. STRANI)

VELIKA
POLITIČKA
INICIJAZIVA
STUDENATA I
NASTAVKA

VJggf
gućnosti da pružimo komplctnu analizu
junskih događaja na Beogradskom
univerzitetu. Ipak, i u ovom trenutku, možemo
da ukažemo na neke od bitnih uzroka
ovih zbivanja i da istaknemo nekoliko njihovih
značajnih karakteristika.
Sadašnje generacije studentske omladine,
rođene i politički oformljene u.socijalizmu, stupaju
na scenu našeg društvenog i političkog
života sa željom da se što brže uključe u borbu
za dublji razvoj samoupravnih odnosa i neposredne
socijalističke demokratije. Velika
energija koju, naporedo sa stručnom spremnošću
i socijalističkom orijentacijom, ima naša
studentska omladina, potrebuje široke mogućnonosti
da se stvaralački izrazi i potvrdi. Zrelost
naših socijalističkih društvenih odnosa,
sposobnost Saveza komunista da se u toku svoje
reorganizacije otvori prema mladima i njihovom
nemiru koji pokreće svet i, posebno,
revolucionama ličnost Titova koji je uvek
bio i damas jeste sa omladinom, a omladina
je uvek bila i danas jeste sa njim omogućavaju
da se naši problemi razrešavaju onako
kako socijalizmu jedino i dolikuje: demokratski
i humano.
Studentske demonstracije đošle su, kako je
Tito tačno ocenio, spontano i imaju uzrok u
slabostima našeg društva,
STUDENTI SU ZABRINUTI ZA MORALNI *
PROFIL DRUSTVA
(
Ako nai student jo§ nije neposredno ukljućen
u tokove našeg društvenog života, to ni
u kom slučaju ne znači da ga živo ne interesuju
problemi našeg socijalističkog razvoja.
Naprotiv, kao mlad čovek koji je pre svega
okrenut budućnosti i koji se lako ne miri sa
nedostacima u našem društvenom životu, on
veoma oštro i tačno zapaža krupne slabosti
sa kojima se suočavamo u izgradnji našeg društva.
Znatne razlike u društvenom i materijalnom
položaju među Ijudima, koje nisu posledica
dosledne priraene načela raspodele prema
radu, već izviru iz neopravdanih privilegija,
korupcije, utaje poreza i drugih oblika zloupotrebe
političkog ili ekooiomskog položaja, jesu
društvene pojave koje duboko uznemiruju i
ogorčavaju moralno i političko biće studentske
omladine. Studenti su s ptmim pravom ogorčenl
na inertnost i neefikasno funkcionisanje
institucija našeg sistema, koje treba da se bore
l onemogućavaju pomenute i slične pojave iako
one predstavljaju ozbiljnu deformaciju nekih osnovmh
postupaka na kojima počiva naš socijalistički
sistem i uprkos tome što su takve pojave
već duže vremena i uočene i definisane u našem
društvu. Mladima je takođe smetala neodlučnost
Saveza komunista da, na ovom planu,
povede radikalnu političku akciju. Zajedno sa
drugim delovima našeg društva, studentl takođa
osečaju da glavni teret mera društvene, I
posebno privredne reforme, pogađa gotovo
isključivo radničku klasu i opravdano zahtevaju
pravednu raspodelu tog tereta na celo naše
društvo. Studenti su zabrinuti za moralni
profil društva i njihov revolt nikako ne može
da se svede na nezadovoljstvo njihovim sop-

stvenim materijalnim položajem. Ova velika
studentska inicijativa nije pošla sa stanovišta
samo studentskog materijalnog i društvenog
položaja studenti su želeli da kažu svoju
reč o problemima globalnog društva i oni su
je, polazeći od Programa Saveza komimista
Jugoslavije, dostojanstveno izrekli. Prema tome,
ova velika inicijativa studenata i nastavnika
Beogradskog univerziteta nije proistekla
isključivo iz lošeg materijalnog položaja studenata
i Univerziteta u celini, već iz velike želje
mlade generacije da se na svim planovima našeg
društvenog i političkog života pređe odlučno
sa reči na delo u realizaciju ciljeva privredne
i društvene reforme, u energičnu borbu
protiv nesocijalističkih pojava u našem društvenom
životu, u slamanju konzervativizma, birokratizma
i inertnosti, u energičan razvoj samoupravljanja
na Univerzitetu i übrzan rad m
dubokoj reformi Univerziteta.
GRAĐANI DRUGOG REDA
‘0
Poslednjih nekoliko godina pcrspektiva dl
piomiranih studenata postala je neizvesna
posao se teško nalazi ili še uopšte i ne može
naći. Studiranje je postalo znatno skuplje a
stipendije i krediti ni izdaleka ne prate porast
životnih troškova. Nezadovoljstvo studenata
sopstvenlm materijalnim položajem uvećava se

činjenicom da Jc jeđna ođ osnovnih motivacija
studiranja uključivanje u život zapošljava*
njem za mnoge ozbiljno dovedena u pitanje.
A ako se diplomirani stručnjaci ne mogu
da zaposle, oni se, iako puni energije i zna*
nja koja su društvu neophodna za brži raz*
reči naiam,, izvaiv-.»WQ*a,
poziciji g|ra£a|ti d W g^
\K ''3 rnzU *iia žalost, studehti
su tdkbim>itudija u drugdg
bleme i mogp;da pređld%i različita rešenja,,ali
Lnisu u đa odgovbrno, odlučuju kakcv®te
falmlteTu tako ijj objektima gtudentskog stsokdarda.
Zatim, očigleđna kriza Univerziteta kao
klasične i umnogome zastarele institucije
nepriind'ćne /pcftrebama moderpog drustvjt,
još jdljčdan razlog fpe n«ađovoliavajućeg, p(>
'•
1 u l l6/ ttastavlja prcfces pogoršavanja socij;ajne
stmkture sjjudenata na štetu seoskc
l omladine. Ako imatno na umu znaTOU,izdvq|p
Wost jpa prsma tome
dp šire#|Uštveri!B zajednft, položaj mjmpg čovekaikda^tudiiESfiranlMto.
u
zi, stanuje u studentskqaadomu i ndj
izvesnosti da li će moći da se zaposli verujemo
da postaje dosta jasan.
NA PROBLEME SMO I RANIJE OKAZIVALI
wlmŠmm- J ~. ■ *wr*WTJ
Svi ovi probleml koje «nft>* p<«>rojall, keko
nje nekoliko godina. tJviđaJućlov«
Savez komunista na Univerzitetu je qve gddinc
više puta i na različite način© ukaZivao na težini^iatcM
j probleaaa
Po
sebno je ukazivano da ovakvo stanje stvari
neminovno vodl jačanju uverenja kod studenata
da se demonstracije i slični oblici ispo
Ijavanja revolta, javljaju kao najefikasnije, ako
ne i jedino podobno sredstvo za razrešavanje
nagomilanih problema Univerziteta i društva.
Isticano je takođe da ovakva sredstva ne odgo
varaju. Isticano je da ovakav odnos ne odgovara
prirodi socijalističkih samoupravnih drustvenih
odnosa. Ali je takođe ukazivano na to
da ukoliko se neke bitne pretpostavke samo
upravnog i materijalnog položaja studenata 1
Univerziteta, kao i problemi globalnog društva
nezaposlenost, korupcija i druge nesocijalističke
pojave ne počnu rešavati brzo
i efikasno ne možemo očekivati afirmaciju
političke organizovanosti na Univerzitetu. Odno
si na Univerzitetu su dugo vremena bili konzervirani
i tek ovoga proleča Savez komunista
pružio je snažniju inicijativu da se odlučnij«
krene napred. Takođe treba istaći agilnost Rektorata
i Univerzitetskog saveta da se materijalni
I drugi problemi studenata i Univerziteta
radikalnije postavljaju i rešavaju. Savez studenata
je u poslednjih nekoliko godina pravio
ozbiljne analize, slao peticije nadležnim organima
o materijalnom položaju studenata, o nepovoljnoj
socijalnoj strukturi studenata i na
sve načine ukazivao na ogroman negativan uti(NASTAVAK
NA ». STRANI)

UVODNO! IZLAGANJE UNtVERZITETSK&G !
KOMITETA ZA DISKUSIJU O PRVOii™^ l
DNTEVNOG REDA m I Ijfei*Ljudi s
nazadnim
sposobnostima
RAZGOVOR S RADNIKOM MILANOM STOJANOVIĆEM
Interesuje me Tvoje mišljenje o studentskom pokretu.
Kakve su njegove realne osnove i moguđnostl
u okviru postojeće konsteiaclje snaga i odnosa?
Da 11 je po Tvom shvatanju osnovano očekivati lzvesno
prebrodavanje krlze u kojoj se našao socijalizara
kao svetski sistem?
Moje mišljenje o studentskom pokretu je
uopšte to da je taj pokret na progresivnim
osnovama, i da je mladost automatski d u koraku
s tehničkim progresom. Ona je krenula onim
principima koje zahteva dostojanstvo progresivnog
čoveka, a ne polukapitalističkog ili
kapitalističkog robota. Jer, mlad čovek ne može
da radi i stvara pod nečijira nazadnim sugestijama
koje nemaju osnove ekonomskih i
moralnih Ijudskih principa.
Realne mogućnosti studentskog pokreta su
i realne mogućnosti širokih narodnih masa, i
one su zacrtane duhom Marksa, Lenjdna i Tita.
Ali, taj duh po mom mišljenje kao marksiste
i komuniste amatera (nisam član SKJ) trebalo
bi da upozna i aktivira kako duhovna progres
radničke klase tako i tehničfci progres, i ona
bi morala da zauzme jasan stav i da izbriše
prošlost.
Studentski pokret, izgrađen na Intelektualnoj
bazi, po mom dubokom uverenju na zdravim
je socijalis'tičfcim principima, koje ja lično
podržavam, i sraatram da od tih principa neče
odstupiti. Tim odstupanjem ojačale bi nezdrave
snage, te bi se moralno i još više materijalno
osetile močnijim. Ovim jx)kretom data je,
po mom uverenju, jedna doza leka kako bi se
odstranile parazitske snage socijalističkog društva
uopšte, a koje su počele da puštaju sve
dublje i dublje svoje korene, sišući tako krv
materijalnog rada za svoj lični nazadni politički
i ekonomski prosperitet.
Da U je naš stuđentskl pokret doneo nefito novo n
ovom sralslu, 1 kako ga T1 prihvatafi?
Vaš studentski pokret nije doneo ništa novo,
jer to sve što je doneo več je zacrtano našom
socijahstičkom revolucijom, našim Ustavom
i programom našega Saveza. Međutdm,

smatram da niko ne može i nema pravo da koristi
zaostale instinkte svojih pradedova u svrhu
svog političko-karijerističkog i ekonomskog
prosperiteta, kao što sam to gore već pomenuo.
Jer, time se kvari čistoča revoluoije i skreće
s onoga puta koji je utemeljen našom sodjalističkom
praksom. Mislim da je ovim pokretom
vrlo ozbiljno skrenuta pažnja na ova pitanja.
Studentski pokret prihvatam kao da je i naš
radnički pokret, koji kroz studente to i jeste.
Sigurno je, Iz ovoga Sto si rekao, da Ti nlje strana
poziclja našcg pokreta. Interesuje mo Tvoje mišljenje o
odnosu našeg pokreta i naše radničke klase, jer kao što
Ti je poznato, u ovom pravcu činjenl su ogromni naporl
kako bi se sam pokret prikazao kao potpuno suprotan i
interesima i istorijskoj inlcijativl radničke klase.
Ovde želim da naglasim da govorim u svoje
lično ime. Kao radnik koji je posle oslobođenja
kroz svoje učenje rada i kroz vlastito
sticanje pravog socijalističkog obrazovanja smatram
da nisam ništa strano našao što bi možda
ličilo na razmimcdlaženje interesa radničke
klase i samog studentskog pokreta. Citajući
vaš Akciono-politički program našao sam u
celini iste principe koje se tiču i nas radnika.
Moje mišljenje je da studentski pokret nema
neke egostičke, usko staleške i svoje in-terne
interese u smislu poboljšanja samo njegove
materijalne osnove, kao što sam ranije
bio obavešten od našlh novina.
Da U Ti smatraš đa je stuđentaki pokret u potpunosti
na nlvou princlpa 1 načela naše socljallsličke izgradnje?
Ili si možda primetio neke tendencije strane pozicijl Saveza
komunista 1 našoj privrednoj reforml u okvlru
samog pokreta, kao što je to štampa u više navrata
htela da prikaže javnosti, posebno našoj radničkoj kiasi?
Ja smatram da je studentski pokret zasno
van na svim princdpima Ijudskiih prava i htenja
progresa koji, opet ponavljam, ne ide nekim
drugim putem koji bi bio suprotan stavu
pravog socijalističkog pokreta
Ja lično, saučestvujući i duhovno i stvamo
u studentskim pokretu, smatram da nema ništa
stranog u njemu što bi rušilo socijalističke
principe. Moje mišljenje o štampi je to da se
štampa od prvog dana stavila u službu bdrokratiji
da bi odbranila lične poricije pojedinih
nazadnih umova. Mislim da štampa mora da
se stavi u službu javnosti i istini. štampa je
velikim delom, u svojoj poltronskoj službi,
stalno iznosila jednu dmgu montiranu, na svoj
način, istinsku laž pred radničku klasu i time
je smatrala radničku klasu nezrelom kada se
bojala da donese pravu istinu.
I na kraju, imafi 11 neku poruku 111 savet »tudentlma
n njlhovoj tek preditoječoj borbi?
Pošto sam duhovno sa vama mlslim da ne
bi trebalo da odstupite nd koraka u tek započetoj
borbi, nego bi trebalo iči dalje kako bl
se ostvarili istorijski interes jedne mlade generacije
koja se drznula da baci pod noge
sve što je prljavo i nepošteno. Bez obzira na
dalje udarce birokratije treba im vraćati dvo-

struko. Dodao bih još ovo; u pretkongresnu
aktivnost morala bi da uđe u plan i akcija studentskog
pokreta. Moje je skromno mišljenje
da bi trebalo da i vi sami studenti, kao i rai
radnicd u Savezu i van Saveza pošaljemo svoje
delegate na IX kongres, jer mislim da svi
imamo pravo na zajednički i demokratski dijalog.
RAZGOVOR VODIO;
B. V. BORJAN

Gde su
uzroci
studentskih
nemira

Za temeljne rekonstnikcije 1 đublje ocene
događaja vezanih za akciju »Crveni Univerzitet«
sdgumo da ovaj čas nije najpovoljniji,
jer dani koji dolaze još mnogo šta
nose, ier politički »razlog« pri ocenjivanju,
usled blizine zbivanja, potiskuje naučni »razlog«,
jer se ne raspolaže potpunim i sređenim
znanjima. Po svoj prilici, dani studentskog
štrajika samo su otvorili jedno političko uzavrelo
razdobije. Ipak, dobro je pokušavati sa
davanjem ocena. Tiril pre što je okončani štrajk
bio jedan poseban i zatvoren kmg događaja sa
jćtsno ispoljenim karakteristikama. Zato mislim
da je korisno i dobro bez obzira na sve
teškoće govoriti o događajima s ciljem da se
utvrde njihovi uzrocd, njihove karakteristike 1
njihov značaj.
Jedan incident, nastao povodom nekakve zabave,
pretvorio se u političku akciju izuzetnog
značaja! Ova činjenica je rečita samo po sebi.
Ona je ponovila jedno istorijsko iskustvo:
čajni događaji mogu početi (i to često biva)
iz siitnih povoda, koji često sa samim tim događajima
nemaju nikakve suštinske veze. Ona
ie pokazala koliko je situacija bila bremen.ita
problemima kada je tako lako bila zapaljiva.
Koji su opšti uzroci čindli situaciju takvom
da je jedan incident mogao dovesti do junskih
dana »Crvenog Univerziteta«? Moj'_ ođgovor
moram početi time đa je bilo više i raznovrsnih
uzroka. I moram odmah đodati: delovali
su ne samo uzroci koji su se neposredno veztvali
za poloiaj one društvene grupe koja se
pokrenula (za stuđente), nego su delovah ' i
opšti društveni uzrocu
1. Poći ću od ekonomskih prilika. Poslednjih
nekoliko godina privredna situacija je bdla daleko
od dobre. Pad vrednosti dinaira pred Reformu,
porast cena, nezaposlenost, nizak standard
jednog deia stanovništva, odlazak u mo
stranstvo radi posla— sve su to bili znaci kirize.
Privredna i dmštvena reforma donela je pro
gram za rešavanie postojećih problema i nastojaia
je otvoriti dobre i daleke poglede u
buđućnost, Ali Reforma nije mogla biti sistem
jednostavndh rešenja; ona je čitav proces prave
borbe za savlađivanje teškoća, dakle pretpo
stavlja snažnu i dobro vođenu aktivnost u toku
dužeg perioda. Čind se da je radi uspeha bilo
neophodno odliično i brzo uključiti sveže dmštvene
snage, posebno mlade stmčnjake, i u
ekonomski i u poliitički život. Sa ovim poslednjim
nije išlo, ukoliko je uopšte i išlo. U svakom
slučaiu, ekonomske nedaće morale su
roditi dmštvene probleme (nezaposlenost, masovan
odlazak u inostranstvo), a sve to
ie uslove za političko postavljanje pitanja i za
javljanjem političkih borbi.
2. U našem dmštvu postoji velikl broj Ijudd
čija je profesionalna dužnost i pravo đa vode
javne poslove, politiku. Neposredno poreklo tog
sloia jeste vreme jake državne vlasti koje je za
nama, vreme u kome se nastoialo obuhvatiti
jakom državnom kontrolom dmštvo u celini a
za to je bio neophodan snažan i razviien aparat
vlasti. U izgrađivanju socijalističkog dmštva
i države ovaj sloj je igrao značajnu uloigu.

Sa razvijanjem samoupravijanj a, sa težnjama
da se stvori demokratija i sa učvršćenjem u
psdhu velike večdne građana j ednos tavnog stava
da je socijalizam dmštvo Ikoje oni žele,
stvama potreba za ovim aparatom postaj,aia je
sve manja. Ipak, taj aparat se nikako ndje
smanjivao, šta vlše iz njega su neprestano dx>
larili napadi na neku neuhvaitljivu birokratijiu.
Treba dodati da obnavljanje i podmlađavanje
ovog sloja nikako nije vršeno normalnim uzdizanjem
sposobnih Ijudi dz svih dmštvenih
tokova, koji su bivali sve brojnlji, raznovrsniji
i snažndji, nego iz ustaljenih poldtičkih kanala
(posebno omladinskdh organizacija). Na žalost,
za neke pripadnike tog političkog sloja, s obziroma
na njihove stručnost i sposobnost,
vlast koju imaju jedini je izvorjnjdhovog
ugleda, staindarda i ispunjenosti zivota.
Sloj Ijudi koji u svojim mkama koncentriše
vlast i moć, traži da bude priznat za jedini
izvor ideologije i za jedinog naslednika Revolucdje,
bnani da je on pravi mkovodilac socdjalističkog
razvoja protivnost je samoupraynom
i demokratskom dmštvu. Istovremeno je
jedan od uzroka dmštvenih uslova za emptivne
poltičke istupe.
3. U našem dmštvu žive i igraju značajnu
ulogu ideje samoupravljanja, ličnih
sloboda, prava na sadržajan privatni život
itd. Same sobom ove ideje su podstdcaj na akciju
protiv birokratije, hegemonlje, vladajućeg
sloja. Situacija je složenija tim pre što te ideje
svoje snažne zatočnike imaiu među Ijudima iz
dmštvene gmpe na vlasti. Šta više, ti programi
su i nastali među najviđenijim liudiba Revolucije
i našeg socdjaiizma, i od njih su do studontskih
nemira činieni največi naipori da se
te ideje sproveđu u život. Kako su objektivm d
subjektivni otpori u dmštvu uticali da se ove
ideje ne realizuju u potpunosti, da ih neki koriste
kao pogodna sredstva za vladanje masama
a ne za oslobađanje masa, da su ih neki
pokušavali odbaciitd, moralo je doči do pokreta
u dmštvu koji je posledica snage ovih ideja,
spremnosti da se pomogne sooijalizmu takvom
akcijom, uverenosti da se time pomažu oni Ijudi
na vlasti koji se iskreno bore za taj program.
4. Jedno socijalističko dmštvo je moralo
postati bremenito političkim sukobom kada
su se u njemu počele snažno razvijati nesocaja-

listlčke pojave (velike socijalne razlike, snažno
jačanje privatnog poseda, čak kapitala itd.).
5. Studentski pokreti našeg veka nesunmjivo
se u svim zemljama pojavljuju kao politički
raznovrsni, ali česti su i jedinstvefni istupi stuđenata
bez obzira na sve te razlike među njima.
Td jediinstveni nastupi studenata siguran su
društveni simptom velikih i nagomilanih pitanja
koja troba rešavati. Ne ulazeoi u objašnjenje
ove pojave želim reći samo to da su studenti
u našera vremnu posebno osetljiva i indikativna
društvena grupa. Ovim niisarp rekao da su
osnovna snaga društva. Studenti su samo ona
grupa koja prva stupa u akci ju demonstriranja,
a uspeh njihove iakcije uvek je zavisan od podrške
dirugih politdčkih i društvenih snaga (posebno
od radništva, koje je u našem vremenu
osnovna snaga socijalnih pokreta). Osetljivost
studenata kao druuštvenog sloja nije poslediica
materijalnog položaja, ali materijalni položaj
utiče na jačinu te osetljivosti.
Studentski problemi takođe su među uzrocima
junskih demonstracija. Ti problemi mogu
se svesti na dve osnovne grupe: jedno, nizak
standard dela studenata, drugo slabe lične perspektdve
po diplomiranju. Smatram da je materijalni
položaj naših studenata igrao snažnu
ulogu, ali bih rekao da je ograničenost ličnih
perspektiva imalo veći, iako manje vidljiv, uticaj.
šta je to njima ograničavald perspektivu
budučnostd? Pre svega teškoće nalaženja službe.
Ali, tu je veliku ulogu igrala i činienica neopravdano
male mogućnosti za širi izbor službi
u koje jedan mladi stručnjak po diplomiranju
može da uđe. Kod n.as važi da fakulteti, tj. odseci
i odeljenja na fakultetima, stvaraju uskog
stručnjaka sposobnog samo za jedhu vrstu
društvene delatnosti. Ovo je samo delimiono
tačno. Ima studija koje mladog čoveka kvalifikuju
za ćitav niz struka, naročito onih vezanih
za kulturu i za javne poslove. Zašto jedan klasičnn
filolog (mlad čovek sa izvrsnim znanjem
živih i mrtvih jezika, izvanredne kulture i sa
veoma vaspitanim intelektom) kođ nas teško
nalazi posla kad je osposobljen za niz poslova
u društvu, politici i kulturi. Ili. politička
tela ne pokazuju spremnost da. vršeći izbor
prema sposobnostima tih mtađih liuđi, oko sebe
okupljaju štabove istoričara, sociologa. ekonomista,
pravnika, etnologa, geografa itđ? To
što društvo mladom stručniaku nije otvaralo
raznovrsnu mogućnost izbcra struke po diplomiranju,
uticalo je takođe da do akcije politdčkog
karaktera dođe.
6. Nikako se ne smeju zanemariti kretania
koja su postojala među studentima Evrope tokom
ovpg proleča. Vesti o tim događajima
su do naših studenata dopi.rale kao inspirativne
informacije koje budu svest i volju za akcdju
(Ali kada je do akcije došlo, ona je bila potpuno
naša bez ikakvih primesa stranih uticaiak
(Deo izlaganja dr. Andreja Mitrovića u diskusiji
na ogranku SK Filosofskog fakulteta).

ANDREJ MITROVIĆ

IZ IZVEŠTAJA UNIVERZITETSKOS SAVETA
0 DOGAĐAJIMA NA UNIVERZITETU
00 2. D0 10. JUNA 1968. GODINE

P'renosimo onaj deo izveštaja koji govori o
situaciji kod podvožnjaka neposredno pre
nasrtaja milicije na studente.
»Studenti su bili vrlo razdraženi i atmosfera
vrlo naeletkrisana, ali se neprekidno klicalo
predsedniku Tilu, skandiralo Tito—Partija i perale
pesme o Titu. Oko 12,15 časova, u trenutku
kada je izgledalo da će se pozitivno završiti pregovori
koje su vodili V. Vlahović, M. Minić i
prorektor T. Bunuševac sa studentskim rukovodiocirna
u vezi sa nastojanjima da se studenti
tu zadrže i otpočnu pregovori o ispunjenju
zahteva sa mitinga, iznenada je došlo do teškog
napada. Milicija je počela da tuče studente
pendrecima, studenti su počeli u panici da beže
i bili su gaženi i teško batinani. Stvorila se stravična
slika studentskih tela koja su se u gomilama
valjala po kaldrmi i milicionera koji su
ih nemilosrdno gazili i batinali. U isto vreme
od strane milicije bačene su i bombe sa suzavcem.
U toj gužvi pregažen je i prorektor Gligcv
rijević, a teško su izbatinani profesori Radojica
Kljajić i Ljuba Tadić.
Svi pokušaji da se zaustavi milicija, koje
su činili predsednik Skupštine M. Minić i prorektor
T. Bunuševac, bili su uzaludni. Tom prilikom
su i oni dobili po nekoliko udaraca. Bežeći,
nešto kasnije, studenti su upotrebljavali
kamenice, kojima su obasipali milicionere u
prostoru ispred zgrade Opštine Novi Beograd,
gde je okršaj dostigao vrhunac. Više milicionera
je povadilo pištolje, a neki su počeli i da
pucaju. Milicioneri su sa pištoljima u ruci jurili
studente, među kojima je bilo i puno studentkinja.
Pretila je najozbiljnija opasnost da
dođe do teškog krvoprolića. Negde između skvera
i zgrade Opštine i Robne kuće »Fontana«
Miloš Minić je uspeo da Zadrži miliciju i studente
i zatim zajedno sa njima i prorektorom
Bunuševcem povukli su se u Studentski grad.
Ostajući sa studentima M. Minić i prorektor T.
Bunuševac obišli su u ambulanti povređene studente«.
UKINUTI STIPENDIJE
ORGANIZATORIMA
DEMONSTRACIJA

Na zbom borskih rudara, održanom u utorak,
oštro su osuđene demonstracije studenata
Beogradskog univerziteta od drugog i trećeg
juna. Ovakav način reagovanja studenata zbog
nerešenog materjalnog pitanja okvaMfikovan
je na zboru kao atak na dosadašnje tekovme
našeg samoupravnog društva.
Sa ovog skupa upućeno je pismo Predsedništvu
CK SKS i Republičkom izvršnom veću,
u kome se pored ostalog pruža puna podrška
merama koje su preduzete za rešavanje materijalnih
i drugih problema studenata.
Mi rudari Bora duboko srao ozlojeđeni
ovakvlm postupcima grupe beogradskih studenata,
rečeno je pored ostalog na zboru. —■
Uvereni smo da većina njihovih kolega drugačije
msle i da se ograđuju od ispada grupice
svojih neodgovomih drugova.
I pored oštre osude načina na koji su studenti
reagovali, na zbom borskih mdara pmžena
je podrška njihovim opravdanim zahtevima,
ali je isto tako zahtevano da se svim stipendistima
Rudarsko-topioničarskog basena, koji
su učestvovali u organizovanju demonstracdja
obustavi slanje stipendiija.
Zborovi su održani i u flotaciji, transportnom
pogonu i dr. I na njima su oštro osuđene
demonstracije studenata i pmžena podrška
Predsedništvu CK SKS i Republičkom izvršnom
veču. ,
ZAKLJUČAK
8. Zahtevamo da komunisti i ostali studeoti
i nastavnici na Fakultetu u Bom zauzmu svoj
stav prema izgredima studenata u Beogradu l
ograde se od njdhovih postupaka koje osuđujo
cela naša javnost. Studenti borskog Fakulteta
dužni su da razmotre zahtev i stavove radnih
Ijudi Bora kojl su na masovnim skupovima jednodušno
osudili nedavne događaje u Beogradu.
(»KOLEKTIV«, BOR, 7. JUN 1968. GOD.)
KAFKIJANSKI PRIZOR
NA TRGU REPUBLIKE
Ja, dole potpisana, dajem izjavu povođom
povrede u sukobu sa jednim sumnjivlm
' građaninom, dana 6. VI 1968. godine na
Trgu Republike, oko 17,30 časova.
Išla sam ulicom Čitajući »Student«, kada Je
na mene naleteo, verovatno agent, sa rečima:
»Pazi, još jedno obeleženo đubre«. Počela sam
da protestujem zbog toga, tada me je on uđario
rukom, iz sve snage, i ja sara pala. Tom
prllikom povredila sam nogu. Jetlan Čovek je
odmah pritrčao da me brani, i dok su se oni
raspravljall, ja sam uspela da pobegnem.
s. ć.
STUDENTKINJA FILOLOSKOG FAKULTBfTA
(BR. L. K., 26318, SUP PIROT)
ŠTA SE PISALOO POKRETU
Preko Stampe nismo bili dobro obavešteni
o vašem pokretu i u prvom trenutku imslili
smo da je to pokret mlade buržoaske inteligencije
za bolje životne uslove, a protiv nekvalifikovanih
radnika i službenika. Ovaj strah potekao
je i od našeg susreta sa s’edam studenata
iz Praga koji nas je prilično razočarao. Za većinu
njih proces demokratizacije znaoi: život
za pojedinačne privatne interese, katoličke, nacionalne,
srednjoburžoaske itd. Samo su dvoje
od njih bili socijaMsti. Oni su hara rekli da je
snda, posle prve faze solidamosti koju je dzazvaJa
zajednička borba prot'v državne administracije,
došlo do pojave više gmpa koje se
bore za svoje sopstvene interese.
Pretpostavljam da 1 u okvim vašeg stuđentskog
pokreta postoji široki speklar interesovanja.
To može da bude opasnost, ali i prilika
da se studenti politiziraju. (Odlomak pisma upučenog
UO SSBU).
1 DOROTEA DANE
Naporaena:
Dorotea Dane je studentkinja Slobodnog Univerziteta
u Berlinu 1 bila je učesnik na ovogodišnjem
aprilskom susretu u Beogradu.
NEPRAVEDNA OPTUŽBA I
Neki politički radnici i novinari optuživali
su fakultete pored ostalog i za to što su dozvolili
da na zborovima govori jedan broj tobože
sumnjivih lica. Oni su istakli da je i pesnik
MATIJA BEćKOVie spadao u grupu onih koji
su se muvali oko fakulteta sa željom đa dobiju
tzv. političku rehabilitaciju. Pošto su nas
akcioni odbori obavestili da su mnogi književnici,
i M. Bećković među njima, bili pozivani
na zborove i da tamo nisu držali politčke
govore, već da su čitali pesrae ili prozu, smatramo
da bi sva ta podmetanja trebalo oštro
osuditi. Ima se utisak da su neki pclitički radnici
(Draža Marković, na primer) hteli ovim
putera da opravdaju svoju nespremnost da
dođu na zborove studenata (pošto se govorilo
da na tim zborovima skoro i nije bilo političkih
radnika). U vezi sa ovim simptomatičan je
i podatak da su Radio-Beograd i Televizija,
optužujuči Bečkoviča, istakle da je na sednici
Predsedništva Repubhčke konferencije SSRN
Bečkoviča optužio i Slobodan Anđić, predsednik
Republičke konferencije Saveza studenata.
Anđić nas je obavestio da to uopšte nije tačno
o čemu sveđoči i stenogram diskusije na pomenutoj
sednici. Ovi primeri podsećaju na mračna
vremena.
Đ. V.

DOROTEA DANE

5TRANA 2

STUDENT

dokumenta # dokumenta

VANREDNI BROJ 5Velika
politička
Inicijativa
studenata
i nastavnika

(NASTAVAK SA !. STRANE)
caj koji problem nezaposlenosti vrši na studente
i mladu generaciju u celini. Međutim, ovi
napori su ostali bez vedih rezultata. Istina,
neki problemi počeli su da se rešavaju, ali
presporo i neefikasno. Pored svega toga, ne
može se reći da je sva krivica za nerešene
probleme na skupštinskim i izvršnim organima
republike i grada i drugim nadležnim institucijama,
već dobar deo krivice za ovakvo stanje
snosi i sam Univerzitet koji nije definisao
dugoročniji koncept svog razvijanja u modernu
visokoškolsku instituciju. Ipak, kada je reč o
onome što je Univerzitet mogao i trebao đa
uradi, valja imati u vidu da on do skora nije
bio u prilici da bitno utiče i na pravce svog
sopstvenog razvoja i na oblike svoje visokoškolske
organizovanosti. Sada se stvaraju šire
raogućnosti da Univerzitet uđe u reformu i
da odlučno razvija samoupravljanje u skladu
sa specifičnostima svog društvenog poziva. Zato
ovu veliku političku inicijativu studenata i
nastavnika treba pre svega shvatiti kao težnju
da se teškoće u društvenom životu rešavaju
brže i odlučnije. Da se smanjuje jaz između
normativnog i faktičkog, da se, u skladu sa
tezama o reorganizaciji Saveza komunista, übrza
demokratizacija društvenih odnosa u celinl
i rada Saveza komunista pre svega u tom smislu
da se omogući članstvu da pruži više inicijativa
i da neposrednije utiče na politiku Saveza
komunista. Kada je reč o Univerzitetu ova
velika politička inicijativa vodi razvijanju samoupravnih
odnosa da fakultet, što ističu i
Smemice Predsedništva i Izvršnog komiteta
Saveza komtmista Jugoslavije, postane radna
zajednica studenata, nastavnika i drugih rađnih
Ijudi što je jedan od bitvih uslova za
prevazilaženje monopolizma i hijerarhijskih
struktura na Univerzitetu. Sve ovo učiniće da
Univerzitet bude funkcionalni deo našeg samoupravnog
društva.

KRITIKA KOMISIJE IZVRSNOG VEĆA
> l
0 tome kako su nastali I tekll događaji od
2. i 3. juma ovde neče biii reči jer nalazimo đa
Tzveštaj Univerzitetskog saveta 1 studentskog
dela Komisije koju je imenovalo Izvršno veče
đogađaje prikazuju tačno i objektivno. Ra»
zume se da mi na Univerzitetu ne možemo nikako
da budemo zadovoljni Izveštajem Komisije
Izvršnog veča Srbije pošto su se predstavnici
Izvršnog veća i predstaviici studenata
složili samo do ome tačke do koje je krivica
studenata o-čigledna (tuča sa brigadistima, paIjenje
kola itd„), a od onog trenutha kada je
trebalo govoriti i o nesumnjivoj krivici i odgovornosti
organa javnog reda (upotreba vatrenog
oružia i drugi brutalni postupci milicije)
saglasnosti nema. Smatramo da su i
pređstavnici Izvršmog veča morali, kao što su
to uradili i stndenti, da objave svoju verziju
događaia u kojoj bi jasno istakli ko je odgovoran
za onako nonašanje organa javnog reda.
a ne da se time bave samo pravosudni organi.
Ulaskom u fakultetske slušaonice nočela je
otvorena i široka politička debata o bitnim pitamiima
našeg društvenog i nolitičkog razvoia
i Um’verziteta. Sve velike fakultetske
slušaonice bile su pretvorene u zborove
sdidenata i nastavnika i u ovim dogadajima
zborovi su se afirmisali kao vitalan oblik samounravne
organizovanosti fakulteta. Značajno
je istaći doslednu socijalističku orijentaciju koju
je ispoljila ogromna većina studenata i nastavnika
kao i to da su komunisti odigrali presudnu
ulogu u usmeravanju akcija. Savez komunista,
kao i njegova fakultetska i univerzi-

tetska rukovodstva, stekia su veliku afirmaciju
svojom širokom i dinamičnom inicij ativ*
nošću u ovim složenim i teškim situacijama,
kao i time što su insistirala na demokratskom
ponašanju i demokratskim mctodima za rešavanje
iskrslih problema. Posledica ovakvog delovanja
Saveza komunista jeste i to što veoma
veliki broj mladih Ijudi, studenata i asistenata,
želi da uđe u Savez komunista, Ovih dana Savez
komunista veoma se podmladio i svojom
akcijom i svojim članstvom i može se reči
da je, kroz ovu akciju, na dobrom putu da se
uspešno reorganizuje. Kako su osnovne ideje
našeg Akciono-političkog programa našle potvrdu
u Smernicama Predsedništva i Izvršnog
komiteta CK SKJ, to nedvosmisleno pokazuje
ispravnost orijentacije Saveza komunista na
Univerzitetu kao i to da je ovoga puta on bio
na visini situacije ...
POGREšNO TUMACENJE DOGAĐAJA NA
UNIVERZITETU
Dlnamični pokret studenata i nastavnika našeg
Univerziteta nije odmah naišao na puno
i pravo razumevanje javnosti. Tome je mnogo
doprinelo jednostrano, a velikim delom i neistinito
pisanje velikog dela naše štampe izuzimajuči
listove RAD, KOMUNIST I NIN
oni su objektivno informisali o događajima na
Univerzitetu koja je pre svega insistirala na
negativnim aspektima događaja na Beogradskom
univerzitetu, prouveličavajučl njihov značaj,
dok je na sve pozitivno, koje je bilo u
ogromnoj većini, stavljala veliki znak sumnje.
Insistiralo se pre svega na kukolju dok se žito,
začudo, zanemarivalo. Međutim, nije samo
štampa pogrešno shvatila razvoj događaja na
Beogradskom univerzitetu. I neki poiitički forumi
su prvih dana davali pogrešnu procenu
situacije Sekretarijat Gradskog komiteta je
u prva dva svoja saopštenja uglavnom ukazivao
na opasnost od ekstremnih tendencija i
pozivao komuniste da pruže odlučan otpor takvim
delovanjima. Ekstremnih tendencija je
svakako bilo, ali su one u celini uzevši bile
na periferiji događaja. Zadatak političkih foruma
nije pre svega u tome da pozivaju komuniste
da se bore protiv ekstremnih političkih
tendencija, već da pruže punu podršku
dominantnim pozitivnim razvojnim tenđencijama.
Zalaganje i podrška pozitivnom razvoju
događaja pokazuje uključenost u pozitivan razvoj
društvenih odnosa. Ovako, objektivno se
dogodilo da su politički forumi grada, predimenziranjem
opasnosti od negativnih tendencija,
doprineli stvaranju nepoželjne atmosfere
u gradu u kojoj je čitav niz začuđujućih postupaka
bio takoreći normalan ukidanje telefonskih
veza, blokiranje fakulteta, upad organa
javnog reda u Akademiju, nezakonita naredba
o skidanju parola, nezakonita zabrana lista
»Student«. Ovi i drugi postupci doveli su do velike
uznemireinosti kako u gradu tako i na
Univerzitetu.
Značajan doprinos u pravilnom informisanju
javnosti kao i ozbiljnu pomoč komunistima
na Univerzitetu da sa uspehom nastave
napore na usmeravanju akcije studenata u
krajnje napetoj atmosferi, predstavljala su saopštenja
Predsedništva i Izvršnog komiteta
CK SKS kao i Izvršnog komiteta CK SKJ od
5. juna. Tim saopštenjima, kako je Univerzitetski
komitet istakao u svom Saopštenju od
istog datuma, bili su stvoreni »preduslovi da
se svi problemi koji su pokrenuti na Beograđskom
univerzitetu poonu rešavati na trajan i
celovit način«. Takođe je . sekretarijat Gradskog
komiteta u svom trećem saopštenju od
5. juna, tačno procenio situaciju o događajima
na Univerzitetu i izrazio pravilne političke stavove
o njima.
Smatramo da bi trebalo izvršiti ozbiljnu političku
analizu delovanja komimista i rukovodstva
Saveza komunista da bi se, s jedne strane,
ocenila dosadašnja aktivnost i odgovornost
u okviru te aktivnosti, i, s druge strane, afirmisao
nov duh u odnosima baze i rukovodstva
Saveza komunista. Za reorganizaciju Saveza
komimista ovakva analiza imala bi veliki značaj,
posebno s tačke gledišta lične odgovomo-

sti i odgovomosti foruma prema članstvu koje
ih je izabralo. Pri svemu ovome nužno je afirmisati
demokratski način rešavanja problema
u okviru Saveza komunista. Savez komunista
se odlučno suprostavlja etiketiranju i donošenju
osuda na brzu mku i bez odgovarajuče i
argumentacije. Takođe Savez komunista ne sme
ne dozvoli da se lična odgovomost izgubi u
proceduri utvrđivanja ođgovoraosti.
Izvan Univerziteta čulo se dosta glasova da
akcija studenata i nastavnika u stvari predstavIja
težnju za stvaranjem nekog političkog pokreta,
ili čak političke partije. Ukoliko je ovakvih
tumačenja bilo i na Univerzitetu, ona
nemaju odjek ne samo među komunistima nego
i kod studenata i nastavnika koji nisu članovi
Saveza komunista. Međutim, zadatak je
komunista na Univerzitetu da se suprotstavi pokušajiraa
ispoljavanja antisamoupravnih snaga
čiji su »zahtevi i težnje za tzv. političkim
pluralizmom koji ima poreklo u ideologiji
građanskog liberalizma i za pretvaranje političkog
sistema socijalističke samoupravne demokratije
u višepartijski sistem. Dmgi vid
antisamoupravnih tendencija izražen je u ultralevičarskom
radikalizmu koji traži slobodno
polje delovanja raznih gmpa za pritisak, i to
svim sredstvima, što bi takođe vodilo razaranju
sistema samoupravne deraokratije«, kako se to
kaže u Smernicama.
Smatramo da su zborovl studenata, nastavnika
i dmgih radnih Ijudi imekoliko već praktično
realizovali stav iz Smeraica da je fakultet
radna zajednica studenata, nastavnika i
radnika. Kompletnije rešavanje samoupravnih
odnosa na Univerzitetu potnuno će definisati
mesto zbora i akcionog odbora kao oblike samoupravne
organizovanosti fakulteta i Univerziteta.
Komuniste na Univerzitetu očekuju kmpni
zadaci u reformi obrazovnog procesa i reformi
dmštvenih odnosa na Univerzitetu. Übeđeni
smo da će komunisti, zajedno sa svim radnim
Ijudima na Univerzitetu, biti na visini zadataka
koji pred njima stoje. Vemjemo da će nestrpljenje,
koje pokatkad kao da ne vodi računa
o objektivnim činiocima, o tome da ima
stvari koje se mogu rešiti danas ali i onih
koje su zadatak čitavih generacija, biti samo
podstrek dinamiziranju Saveza komunista, jer
će svest o odgovornosti pred ciljevima socijalizma,
koju mora posedovati svaki komunista,
sprečavati da se nestrpljerije izrođava u nekonstmktivne
akcije.
NOVI ODNOSI IZMEĐU NASTAVNIKA I
STUDENATA
U složenim uslovima našeg dmštvenog razvoja,
neophodno je jedinstvo Saveza komunista
kao one snage koja stabilizuje socijalistički
dmštveni razvoj i sigurno ga usmerava u pozitivnom
smem. Praktična akcija na osnovu
Smemica doprineće zbijanju progresivnih snaga
i razdvajaju od onih koji koče dmštveni
razvoj. Ovako usmerena akcija komunista na
Univerzitetu ima sve osnovne uslove za uspeh.
Osim pomenutog, takva ocena zasniva se i na
nekim značajnim rezultatima koje su studenti,
nastavnici i drugi radni Ijudi na Univerzitetu
ostvarili tokom junskih događaja. Uspostavljanje
kvalitativno novih, prisnijih odnosa
između nastavnika i studenata, međusobno bliže
upoznavanje i idejno jedinstvo postignuto u
bitnim pitanjima našeg socijalističkog razvitka,
jedan je od takvih rezultata. Snažan podstrek
razvitku neposrednih oblika samoupravnog demokratskog
odlučivanja i veliki porast svesti
najvećeg broja studenata da je to jedini put
prevaziiaženja postojećih deformacija i slabosti
našeg dmštva kao i bitan uslov njegovog
daljeg samoupravnog i demokratskog razvitka,
to je dmgi takav značajan rezultat,
Dostoajnstveno ali i energično istupanje studenata
u prvi plan političkih zbivanja i rešenost
da u tome istraju, stvorilo je i sve će
dalje učvršćivati osećanje njihove odgovoraosti
pred dmštvom da preuzete obaveze kao i one
koje će u narednom periodu preuzimati na sebe,
ostvamju sa istom energijom i upornošću.

VANREDNA SEDNICA UNIVERZITETSKE
KONFERENCIJE SAVEZA KOMUNISTA

Danas (poneđdjak 24. jim) održam je na
Mašinskom vanredna sednaca Univerzitetske
konferencije Saveza komunista Beogradskog
univerziteta. Na sednici se govorilo
o proteklim događajima na Univerzitetu i o
zadacima u realizovanju smemiica Predsedništva
i Izvršnog komiteta CK SK

U ovom broju lista donosimo referat koji
je Univerzitetski komitet pripremio za ovu
sednicu. Donosimo takođe i delove nacrta programa
narednih aktivnosti koji je pripremio
UK. U sledečem broju donećemo delove diskusije
na sednid.

program
za
novu
akciju

Zahtev da se naše društvo brže izgradd
kao samoupravna socijalistička zajednica
radniih Ijudi još jedanput je dobio
svoju punu i masovnu potvrdu kroz našu
akciju poslednjih dana na Univemtetu. Taj
zahtev je bio opšteprihvaćena platforma studentske
akcije. Najveći broj kritika je bdo upućen
upravo sporosti i neefikasnosti u ostvarivanju
ovog istorijskog zadatka naše socijalističke
izgrađnje. Kroz ove kritike su formU'
lisani i zahtevi da se pozivaju na odgovornost
sve one institucije i pojedinci koji su svoj&m
delovanjem ometali ili usporavali ostvarivanje
zadataka društvene i privredne reforme...
* * *
U smemicama su otvoreni i nerešend probleml
naše samoupravne izgradnje đobMi svojo
jasne odgovore...
Smermce ukazuju na realne mogućnostd »a
ostvanvanje zadataka socijalističke izgradnje
j teškoće koje se raoraju savladati
društvenorn akcijom. To znači da se komunisti
na Umverzitetu moraiu idejno i akciono boriti
protiv svih nerealnih zahteva zasnovanih ne
samo na delovaniu tuđih i samounravnom socijalizmu
nepriiateliskih elemenata, već i na
stavovima zasnovanih na nedovolino zrelim
shvataniima koja daiu osnova za nastnnak
iluzija o mogučim rešeniima i nastanak
demagoških zahteva koii dovode do dezoriientacije._
Smemice su dokument koii određuie
obiektivne uslove i mogućnosti izgrađnie sociializma
u konkretnim istorijskim uslovima našeg
_ samoupravnog društva i polaze od naučno
istraženih i nroverenih nrinoipa...
U tački 17. Smemica kaže se da če se SK
bori'ti za to da se fakulteti i druee visokoškoiske
ustanove razvijaju k?o samounravne zajednice
studenata, nastavnika i đmgih radnika
u njima. Ostvarivanie ovog zadatka. organ’z°vanje
naših škola i fakulteta kao mdnih zajednica
zahjeva puno angažovanis studenata i
nih Ijudi na izgradnji ove samounravne zajednice.
Potrebno je razraditi propram ideinog, nohtičkog
i teoriiskog rada na Univerzitetu. Van
svake je sumnie da unoznavanri ne samo studenata
već i rađnih Ijudi na Univerzitetu sa
osnovnim nroblemima naše dnritverm, orivred
i političke izgradnie niie bda zadovoljavaiuče
u prethodnom periodu i da se tome mora
pristuniti_ organfeovano. Treha nri tom istači
da se ideim’ rađ mora nostaviti tako da zadovoljava
sve nivoe kako one naim°s r 'vri'e,
kroz rad na zborovima studenata i radeiih liuđi,
tako i one gde postoie visoki zahtsvi u
gleđu naučnoe i teoriiskofT nivoa. U tom riučaju
će biti neophodan rad u srrunama kako bi
se stvorile mogućnosti i za intenzrimo angažovanie,
naučm’h snosobnosU nastavnog
osobba na Umverzitetu za razradu osno' , mih,
poh’tičkih i privrednih nroblema našerr dtmštvn.
Pri ohrazovaniu ideinos rada treba imati
u vidu da su diskusioni sastar>ci. deha + ni kiubovi
oblik rađa koii obmbeđnje mtenzivno interesovam’e
i puno angažovanje svih a ne samo
manjih grupa...
* * *
U organizaciju ideinog rada notrebno ie da
se uniiverzitetska sredina oivori i đa u điskusiomm
sastancima obezbed l učešče ne samo
i radnih Ijuđi sa već da
ftt ukliuči kako stručniake iz orivređn'h rvr-orn.
nmzacija i društvenih službi tako i radne Uuđe
iz drugih sredina, Na tai način će se dobiti
mogućnost đa se čuiu miišliem’a radnih liudt
koji prbbleme naše izvrađm'e tretiraiu u druglm
usloviima. To če điskusiiama davati bogatihi
i svestraniju sadržinu. To če dovoditi do
bližeg povezivanja univemtetske sredme sa
ostalim srediinama u našem društvu i omo«i-ćitl
da se u razmeni mišljenja ostvari nosdtšvno
deistvo međusobnog kontatka koji doprino
si boljoj sarađnji 1 razumevanju.„
* * *
Potrebno ie teabrati jedan hroi nrioritetnfh
nroblema, _ definisanih u Smernirama. koji
će se sistematski obrađivati kroz različite
organizacion e oblike javne trfbine, debatne
klubove, điskusiie na zborovima itd. Ove nrioritetne
probleme treba uočiti i đefknsati u
Sirokoj đemokratskoj điskusiji, jer će akcija
koia se nređviđa u narednom periock’ iedino
tako moći đa angažuie sve suage na Univerritetu.
Program rada je potrebno prinremifti u
toku letniih meseci. Radne grune koie će na
njemu raditi moraju da ohezhede iavne sasatke
koM će biti unaoied zakazivati i kojtma če
raoći da prisustvuju svi zainteresovani bilo
đa prate rad ili i đa učestvuju u dn’skusm. Po
četkom školske godire treba nriistupiti reatizaciji
ovakvog pripremUenog plana rada (...)
* * ♦
Pitanjima naućne kritike trebalo bi nosvijtitl
više pažm’e i potrebno je preinzetiit inioiiativu
za intenzivniji rađ u ovom području organizujući
naučne diskusiie (...)
* * *
Rad na reformi Urn’verziteta u celini i rad
na reformi poiedinih fnkulteta u izgrad
nle samoupravnih odnosa pređstaviia, istn tako,
zmačajno nodručje. Mi ne možemo biti zadmmlini
sadašniim ođnosima ria fakulte+u i
njihorom nastavnom i kadn>vskom strukturom.
Van svake ie sumnie da če samounrarme
institi’ciie na Umverzit°tu biti osnmmi nosiori
ove akciie. Među+im, Savez komunista na Univerzitetu
treba da nosebno nočstiče ovu iniiativu
đa übna rad ko m isiia i da nrati rezn.iltate
nreduzeUh akciia. Pitania što je orsranizaciia
fakulteta kao radne zaied'nice. samoupravnih
odnosa i nosehno uiora cti’denata u
tim odnosima. đmštveni položai Umvorziteta,
kadrryvski probiomi, nastava i niena
naučni rad na Univerrftetu, su to nitania
o koiiima s - '' , ak? poiedinac na Univerzn+etu. kao
i radni liudi van Univerziteta, treba da imaju
jasee stavove i orijentadju.
(ODLOMCT)

VANREDNI BROJ 5

STUDENT

STRANA 3

pw m km
REDAKCIJA »STUDENTA«
POZIVA STUDENTE I GRAĐANE
IZ BEOGRADA I DRUGIH
MESTA DA SE OD JESENI
REDOVNO PRETPLATE NA
OVAJ LIST.
Zainteresovani mogu za obaveštenja
o pretplati da se obrate
Redakciji dopisnicom ili telefonom
(645-894).PERSIJSKA
VARIJANTA
SAMOUPRAVLJANJA
barometar (II)

proteklom vremenskom periodu kojd 1e
obilovao ndzom niiinalo objektivndjh i ndmaio
nepristrasniiih napisa o akcijama studenata, naročdto
se izdvaja odsustvom objektivnosti i nepristrasnostd
uvodnik »Borbe« od 10. juna
1968. godine, pod naslovom »Mlado ždito i kukolj«.
Već sam ovaj naslov zaslužuje da bude
predmet posebne analize. Izbor poređenja koje
se nalazi u pomenutom naslovu mnogo kazuje
o autorovom psihološkom i ideološkom
profilu. Podela učesnika studentskog pokreta
na »žiito« i »kukolj«, svedooi o jednoj tipično
teološkoj isključivosti i netrpoijivosti u načinu
mišljenja. Coveku se, dok čita ovakve
uvodnike u jednom listu koji je organ Socijaliističkog
saveza radnog naroda Jugoslavije,
neizbežno nameče asocijacija na persijsku mitologiju,
na verovanje da u svetu postoje dva
dijametralno suprotna načela oličena u Ormuzdu
i Arimanu. Mdtologija autora »Borbinog«
uvodruilka, dskreno rečeno, mnogo se ne razlikuje
od ovog starog persijskog verovanja, I
nepoznatd člankopdsac vidi svet u kategorijama
svetlosti i tame, dobra i zla, »žita« i »kukolja«.
Ne treba se mnogo čuđdti toj frapantnoj
sliilčnosti što tako bratski spaja jednog persijskog
maga sa plscem uvodnika u listu koji
da to još jednom naglasimo izdaje Socijalistički
savez Jugoslavije. Za birokratski, etatiističfci
način shvatanja sveta karakteristična
je upravo vera u Ormuzda i Arimana. Citava
ideologija staljindzma inspirisana je u nekim
njenim bitnim crtama starom teološkom, »persijskom«
shemom. I ako ima istine u starinskoj
predstavi o seobi duša, ondaje ima samo utoliko
ukoliko se zbilia može eovoriti o izvesnim sooijalno-psihološkim
modelima koji se u različitim
oblicdma ponavljaiu kroz vekove sa začuđujućom
unomošću. Jedino se u tom _ smislu
može reći da je u ličnosti Josifa Visark
noviča, na primer, nrebivala duša kakvog persijskog
sveštenika, kao što se može reći da se
u telo »Borbinog« uvodničara useliio duh pridvomog
persijskog pisara.
Krajnje uproščena, teološka, staljinistička
vizija sveta prirodno pretoostavlja i vem u
postojanje božijih izabrar.ika koji će razdvojiti
ono što je dobro od onog što je_ zlo, koji
če razlučiti svetlost od tame i kukolj od žita.
Staropersijska vizija sveta nužno se doptmjuie
jednim drugim mitom, mitom svešteničke,
birokratske elite. Ova elita suvereno i neprikosnoveno
ođlučuje o tome šta če se svrstati
pod Ormuzdov, a šta ooet pod Arimanov princip.
U etatističkom, »administrativnom« sociializmu
ulogu ove elite preuzima određeni_ birokratski
sloj koji ima svoj sasvim specifičan
metod za razlikovanije »svetlosti« dl »tame«.
Sve što je mračno i zlo dolazi. oo mišljenju
socdijalističkih ideologa staljinističkog tilpa, odnekud
»spolja«, od nekih »stranih i inostrardh«
utdcaja, pa tako valja shvatiti i poziv pisca
»Borbinog« uvodnika da dz »mladog studentskog
žita«, »izdvojimo kukolj, sve što je tu
bilo strano i dnostrano«.
Odmah pada u oči to na koji način plsac
uvodmiika tretira studente. Oni su za njeza puJđ
objekti političke manipulacije,_ zrnevlje koje
neki božanskl politički »poljoprivrednik«
treba da očisti od »stranih 1 inostranih« eleme
nata. U viziji anonimnog člankomsca studenti
su maitene nerazumne ovce. koiima _su neophođni
politički pastiri da bi ih odvojili i odbranili
od zlih vukova iz inostranstva.
Nema ničeg novog u jednoi takvoj vizniji socijalizma.
To je ona ista vizija koja je pretrpela
poraz na IV Plenumu Saveza komumsta,
a koja se evo sada ponovo javlja i to na stranicama
»Borbe« i to pod vidom patetičnog pozifva
na odbranu samoupravljačke demokratije.
Lako je, međutim, dokazati da fiziologija
samoupravnog društva ne može imati ničeg
zajedničkog sa ovakvim, davno prevaziđeoiim
shvatanjem po kome je socijali Zam u stvani
veUka bašta puna korova koji neprestno mora
da plevl nefci od Boga postavljeni baštovan.
Uostalom, niko ne bi imao ništa protiv Sto autor
»Borbmog« uvodniika sebdi pripisuje ulogu
ncbeskog vrUara, a studentima ulgu biljaka
koje on svojim božanskim ešovom treba da
spasava od divljeg, inostranog mstinja, kad
nam se ovakva koncepcdja socljaiizma ne bi
predstavlja kao autentična vizija samoupravne
demokratlje. Studenti su dali svoj najveći
doprinos samoupravljanju upravo time što su
dokazali da nlsu biljke, da nisu zmevlje od
koga se mogu po voljl pravlti razldčdte političke
pogače, već samostalni i zreli Ijudi kojt
sami, bcz pomoći patentiraniih poliopriivrednilka
polltičkog tipa, umeju đa razlikuju ono
što je socijalističko od onog što to nije.
Privrženost pisca »Borbinog« uvodnika »baštovanskom«,
»etatističkom«, »persdjskom« socij
alizmu vidi sc l po tome što ovaj autor Mf
svim otvoreno i nedvosmisleno izražava sumnju
da su studenti sposobni da_ raspoznaju napredno
od nazadnog u svetu političke teori je i prakse.
To se možda najbolie viidii iz siedečeg teksta:
»Ovih sedam dana bilo ie valjda dovoljno
übedljivo da i sami studenti naprave zasebe
neki poliitlčki bilans. I da pocnu da razbkuju
opravdane zahteve od neumesniih parola, normalnu
samoupravnu aktivnost od galamdžijskih
đemonstracija... demokratsku debatu od
destruktivnih rasprava, socijalističku platron
mu od antisocijalističkdlh poziciia, javnu rec
od podzemnog huškamja, poldtičku realnost od
domagogije, poštenu pobudu od nepnjateljskih
poteza, istinu od neistine«.
Osobiito vredi istaći apel studentima đa razlikuju
»demokratsku debatu od destruktivnrh
rasprava«. Međutim, unravo praksa mmulih
dana daje dosta materijala za takvo razlikovanje,
i ne treba sumnjati da su studenti na
temelju ove prakse načinilii izvestan poldticki
bilans. Niiko na primer, neće sporiti da sudska
zabrana lista »Student« nije nešto štp se
smelo smatrati karakterističnim obeležjem jedne
»demokratske debate«. Moglo bi se rzgleda
reći da ovakav čin pre spada, sudeći po klasrnkaciji
»Borbe«, u kategoriji »destruktivnih rasprava«.
Uprkos tome, pisac »Borbinog« uvodnika
nema ni jednu jedinu reč osude za ovakav
vid »demokratske diskusije«.
U »Borbi« se prečutkuje i ono što se dogođillo
sa omladinskim listom »Susret«. U broju
ovog lista od 11. juna o. g., redaikcija objašnja-

va svojkn čataocima zbog čega se »Susret« nije
pojavio u štampi za vrerne studentskog Strajka.
Naveščeano jedan kraći odlomak iz tog objašnjena:
»Direktor i tehničkii direktor štampariije
koji su bili čitavo vreme prisutni i pomno
pratiili iEvlačenje otisaka tekstova pripremljonih
za objavljivanje, posle kračeg izbivanja izvan
štaraparije, pozvali su našeg glavnog urednika
i sekretara Gradskog komiteta saveza omladine...
d saopštili im da štamparija »Slobodan
Jovič« neće štampati takve materijale«.
Pošto je malo vorovatno da su direktori o
kojima je reč iskoristili ovaj kratki boravak
van štamparije za to da konsultuju miišljenje
članova svog kolektiva, može se s pravom zaključiti
da je bila po sredi gruba povredanekih
elemen tamih normi samoupravljanja. Redakcija
»Borbe« nije, međutim, sraatrala za potrebno
da digne svoj glas protiv ovakviCh »pojava«
ni nre, a ni posle objavljivanja članka
»Mlado žito i kukolj«, što takođe pokazuje
koliko je ovoj redakciji stvarno bilo staio do
istinskog demokratskog diijaloga na osnovama
s amoupravlj an j a.
Poučno je i to kakvim još drugim, osim
»stranim i inostranim« faktorima, pisac »Borbinog«
uvodmiika objašnjava studentske demonstraciie:
»Nije, po svoj prilici, ni slučaino da
baš Univerzitet postane žrtva tolikih lutanja,
ekscesa i neraščišćeniih poimova. Nalik na feudalnu
državu, Univerzitet je sve došad ostajao
po strani od opštih samoupravnih tokova u
našoj zemlii, i to, pre svega krivicom samih
univerziitetskih vlasti. A to je moralo da izazove
i šire društvene nesporazume. Ispalo je da
je u ovom našem samoupravnom društvu ipak
još dopušteno da određeni sloj građana digne
galamu i izvrši javni pritisak u očekivanju
da im »nadležni« odmah polete u susret«.
Iz navedenog teksta opet izbija onaj tipično
»pastorski«, »baštovanski«, staljinistički prezir
prema studentskom »žitu«. Za pisca »Borbinog«
uvodnika studenti su, kao što vidimo,
»određeni sloj građana koji je digao galamu«.
Navedenii odlomak karakterističan je 1 za
pokušaj da se protekli događaji protumače pre
svega kao posiedica nerazviienih samoupravnih
odnosa na Uniiverzitetu. Po logici anonimnog
člankopisca ispađa da su za stuđentske
demonstradje krive, u stvari, »univerzitetske
vlasti« koje su se protivile uvođenju samo
upnavljanja na fakultetima. Međutim, onda
uopšte niije jasno zbog čega večina studentskih
zahteva ima »širi« društveni karakter i zbog
čega studenti insistiraju na sprovođenju i život
jednog takvog programskog dokumenta
kao što je program SKJ. Sa tačke glediiišta
uvodničara »Borbe«, ova činjenica može se
razumeti samo pod pretpostavkom da je nezadovoljstvo
učesnika studentskih demonstradja
pogrešno usmereno, da je neadekvatno uobličen
vid nezadovoljstva odnosima na Univerzitetu.
Koliko je ova pretpostavka besmiiislena,
smatramo da nema potrebe posebno dokazivati.
Autor »Borbinog« uvođnika nije gnevan samo
na studente niti pak smatra da se kukolj
nalazi samo među studentima. Meta njegove
»principiiielne« i »demokratske« kritike
su i izvesni političari čija imena se inače
u tekstu uvodnika prečutkuju, veix>vatno ooet
u interesu poštovanja osnovnih načela jedne
»javne i_ demokratske debate«. »Uostalom
pjše ovaj nepoznati autor ni nekim političarima
nije_ pomodn mnocfo niihovo iskustvo u
celoj ovoj situadji. Stuđentski nemiri su neke
od nj'iih zbunili gotovo da ih je uhvatila panika,
tu je valjda i razlog što su izražavali
spremnost đa brže-bolje prihvate studentske
parole,.čak i najapstraktnije, propuštajući istovremeno
đa se ograđe od svega što je u studentskim
akciiama bilo übačnno spolia, ili što
je bilo podmetnuto iz političkog pođzemlia«.
Pisac »Borbinog« uvodnika, po svoj priilici,
ovde cilja na one trezvene i razumne političare
koii su odmah uvideli da studentske đemonstradije
ipak nisu samo »galama određenog
broja građana«. Razumnlm političarima bilo
je jasno da akdja studenata nije pobuna protiv
samoupravljanja, več, naprotiv, poziv da se ovo
društvo đosledno zasnuje na samoupravnim
osnovama. Tvrđenje da su studentl mogli Ji na
neki drugi način da se bore za realizovanje
programa Saveza komuniista, tvrđonie od koga
nije daleko pisac »Borbinog« uvodnika, demantuje
upravo člnjenica da je tek posle nedavnih
demonstracija sa mnogo večom ozbiljnošću
uzet u razmatranje čitav niz raniije zanemarivanih
problema. To najbolje pokazuje da je
akdia studenta posledica nedovoljne razvijenosti
samoupravndib odnosa. U protivnom. njihovi
zahtevi sadržani u programslcim dokumentima
ovog đruštva bili bl efikasnije rešavani
1 pre onog što se posleđnjdh desetak đana
odigralo.
Sve one političare koji su uočili nrave raziloge
studentskih »nemira«, pisac »Borbinog«
uvodnika proglašava, dakle, »paničarima«, a
za njihovo ponašanje tvrdi da je »tribunskodemagoško«,
to jest sračunato na ieftine aplauze
i ieftinu populamost. Tako. znad, anonimni
člankopisac vodi svoiu »demokrats.ku
debatu« ne 'samo sa studentim.a nego ii sa Ijudima
iz mkovodećih političkdh tela.
Posle Titovog govora, autor »Borbinog« uvodmika
našao se, istini za volju, u jednoj nriiično
delikatnoj situadji. Kao što znamo, Tito
je protumačio studentske deraonstracije kao
spontani, iskreni revolt zbog toga što se izvesni.
pre svega »širi« dmštveni problemi, neđ'Ovoljno
brzo rešavaju. Pokazalo se, znači, da ni
za predseđnika Renublike istodentski nemiri
nisu »galama određenog sloja građana«. Takva
ocena, razume se, ni najmanje se ne slaže
s ocenom anonimnog člankopisca. Autor »Borbinog«
uvodndka nokušao je, međutim, da ovu
čmjenicu zabašuri i to u nani'su koji se zove
»Posle Titovog govora«, a koii je štamnan 11.
juna 1968. godine. Kako izgleđa ovo zabašurivanje
vidi se iz sledečeg nasusa: »U tom smislu
je možda (nodvukao N, M.) uvodnik. koii
je još ranije nisan, đonekle imao drukčiii ton
od iziave c".ruga Tita (podvnkao N. M.) koii ie,
novoreći o toj temi no prvi put. (podvukaio N.
M.) svesrdno pođržao stuđentsku omladinu. i
to sasvim odredeno, pa i, otvoreno govored,
(podvnkao N. M.) određenije nego što je to
bio slučaj u nekim političkim diskusijama a i
u štampi.

Redakcija »Borbe« i dalje smatra (podvukao
N. M.) da će rešavanja sarnoupravnih pro
blema univerziteta postati ona ključna kariika
od koje realno zavisi intenzivnije uMjučivanje
studenata u celokupan naš politiički život,
otud i odbija neke prigovore koji su joj upur
ćivani u toku jučerašnjeg dana da je objavljivanjem
čilanka zauzela poziciju koja, navodno,
nije u skladu sa izjavom druga Tita«.
Nema nakakve sumnje u to da ovaj tekst
vrvi od kontradikcija. Autor najpre tvrdi kako
je uvodnik »Borbe« imao »doneMe« drukčiji
ton od Titovog govora, a neposredno posle toga
tvrdi kako je »pozicija« njegovog lista u skladu
sa predsednikovira govorora. Doduše, autor
se postarao da što je moguće v : še zomuti i
prikrije stavove svoje redakcije. Dooi’štajućl
mognćnost da se članak »Mlado žito i kukolj«
razlikuje od Titove izjave, anonimni nisac uvodnika
upotrebljava reč »možda«, otprilike onako
kao što bi rekao da će »možda« sutra padati
kiša, i'lii da će danas »možda« biti leco vreme.
Bez obzira na to, u čianku »Posle Titovog
govora« ipak ima formulacija koje nam otkrivaju
stvame stavove redakcije »Borbe«. Tako,
recimo, nepoznati autor upotrebljava u navedenom
tekstu izraz »otvoreno govoreći«. Taj
izraz odnosi se na tvrđenje da je Tito »određenije«
podržao studentsku omladkm nego neki
drugi političari i naša štampa. Kada se ova
ezopovska formulacija prevede na običan Ijudski
jezik, onda to značd da se iiziava dnuga Tita
razlikuje od izjava o studentsfcim demonstraci
jama koje smo pre toga čitali, kao i od pisanja
naše štampe o istoj temi.
To je sagumo tačno i u tom pogledu ćemo
se rado složiti sa nepoznatim čiankopiscean.
Međutim, ako se Titova izjava raziliku je od pisanja
naše štampe, onda se razlikuje i od nd'sanja
»Borbe«, pa i od uvodmika »Mlado žito 1
kukolj« koji je napisan pre predsednikovog
govora. Ako je autor teksta od 11. juna hteo
samo da konstatuje postojanje ove raziike,
bez ikakvog komentara, nije jasno čemu onda
služi izraz »otvoreno govoreći«, Izraz boji zvučiii
kao neka vrsta sknivenog prekora, Ne vidi se
jasno kome je upućen ovaj nrekor Titu što
je »određenije« podržao studentske zahteve, ill
onim poiitičarima i štamni koji ove zahteve nisu
»određend je« podržalii?
Ovu nedoumicu još više povećava završna
rečenica uvodndka od 11. juna. »Ključna« formuiacija
u toj rečenici ie: »Redakciia »Borbe«
1 đalje smatra«. Ako redakoija »Borbe« i posle
Titovog govora koji je bio određeniji u podršcd
studentskim zahtevima od naše štampe« nalazi
za potrebno da insistira na svojim odranijo
zauzetim stavovima (inače kako razumeti izraz
»Redakcija i dalje smatra«?), onda se to
može razumeti kao iedna vrsta indlrektne polemike
sa predsednikovom izjavom.
Ovakvu istrajnost »Borbine« redakcije u zastupanju
svog sopstvenog gledišta na problem
stuđentskih demonstracija vredeio bi pozdraviti,
samo kad ne bi biio drugog dela posiledmie
rečenice uvodnika od 11. juna. Stvar je. naime,
u tome što u ovoj rečenioi redakoiia »Borbe«,
odnosno njen anonimni predstavnik. konstatuju
kako je tekst pod naslovom »Mlado
žito i kukolj« u sklađu sa izjavom druga Tita.
To se dokazuje tvrđenjem da pomenuita redakcija
»1 dalie smatra« fto. jest i nosle Titove izjave
i posle onog teksta p »žitu i kukolju«)
ono Isto što je »smatraia« i ranije. Koliiko ie
ova argumentacija übedliiva, jasno ie za svakog
onog ko razumno misli. Me treba ni nomiinjati
do koje mere je nesnretno i locrički sasvim
nekoherentno tvrđenie da je neki rani'je
obiavljeni tekst naoisan u duhu
izjave samo zato što se u nekom fcasniie štampanom
tekstu »i đalie sroatra« da je redakdja
»Borbe« biia u pravu.
Sve ove zaista besprimemo mutne i nrof'vrečne
formuladje, što svojom zarairšeuošdt Mče
na egipatske hijeroglife, mosu se ipak objasnditi
na sasvim prost i ieđnostavan način.
»Svesrdna nodrška« stuđentskom nokretn kada
dolazi od lista »Student« ili od iista »Susret«
može se javno i otvoreno kritiikovati, na se čak
može smatrati i sasvim da se oi'ii
listovl sudski zabranjuju, ili da se na -"eki dmgi
način ometa nijihovo štampamje. Međutim
sa »javnom« i »otvorenom« kritikom svesrdne
podrške studentskoj omiiadini ide, naravno, več
nešto teže kad iza te podrške stoji autaritet
prodsednlka Repubiiike.
Oba trvodnika »Bmbe« f onaj od 10. I onaj
od 11. Juna pobuđuju nas na to da, sasvira
predzno, postavimo nelca pđtanja koia *u od
najvećeg mačaja za stvarmi demokratsku debatu
u usiovima samoapravljanja.
1. Jesu M zbilja konenl studmtskih »nemdra«
prvefnstveno u nerazvijenom samtouprravilj anju
na unđveraitetu za koje snose krdvicu univera!tetske
vlastd; 1 iesu 1 zbilia ove viasti svojom
»etatičkom« poMtikom krive za sve ono što
se dešavalo kod Podvožnjaka i posle Podvožnjaka.
2. Kako se može aneflovatl m urdvorzitct da
razvija samoupravij ačku iniciiativu studenata,
kad se u isto vreme ti istl studenti sa jednim
bezgraničnim birokratskim prezrenjem, tostiraiu
kao »određenii sloj građana fcoji diže galamu«?
3. Da li borba za demokratski điijaiog pretpostavlja
i borbu protiv sudskih zabrana clasila
od učesnika demokratskog đijaloga?
4. Zbog čega »Borbi« smeta neraizviieno samoupravlianje
na univerzitetu, a ne smeta joj
rerazviiieno snm oupravi jan j e u onoj štamnairiii
u kojoj driiraktori mogu, bez konsultovanja
kolektiva, a uz konsultovanje nekog »sa strane«,
da onemoguoe izlaženje lista beogradske
omladine?
5. Zašto je biia potrebna intervend'ja prodseđnika
Republike, pa da se tek posile toga u
našoj štarapi čuju glasovii »svesrdne podrške«
studentskira zahtevima?
6. Zar je zaista spremnost nekih političara
da pokažu razumevanje za »sve studentske parole«
iedan vid kukavičluka i »tribunske« demagonije?
7. Kako je moguć istn'nski demokratski dijaloer.
akn se Ijudi besprizivno dele preraa staliiniističfcim,
teološkim kanonima na »žito i kukoli«.
na anđele i đavole, na pravedniike i grešnike?
8. Ko i na osnovu čega ima to noprikosnoveno
pravo da u ime samoirpravne demokratije
i borbe protiv etatizma prisvaia sebi titulu nebeskog
baštovana što plevi od korova socijalistički
vrt?
9. I naizađ, gde treba tražiti fiiozofske pretpostnvke
jednug samoupraimog đrušbm u
persijskoi mitoloeriii iii u Marksovoj humanističkoj
viaiji socij alizma?

NIKOLA MILOSEVIĆ

STRANA 4

STUDENT

VANREĐNI BRO.I 5.O
BIROKRATIJI
IZBLIZA

»Ako nema boga, kakav
sam ja onda kapetan«.

F. M. Dostojevsld

Bilo da hvalite ili kudite birokratu, obavezni
ste da ga prethodno upoznate. Da biste
ga što lakše upoznali, usudite se i
pozovite ga na odgovornost. Pri tom vodite
računa da budete malo drskiji i u toj drskosti
odlučniji, ne zato što birokrata sanja u bojama,
no prosto zato što je uvek u poslu i brizi,
pa ne nalazi za shodno da se odaziva na sitne
i bezopasne pozive. Ukoliko poslušate ovaj savet
i ne pokažete dovoljno podanioke revnosti
i razumevanja za njegove svete dužnosti, pa i
dalje budete uporao lupali na vrata njegove
kuće, birokrata će po zvuku osetiti s kkn ima
posla (njegovo uho je osetljivo na sličnu vrstu
zvukova). Učini li mu se da ga vaše kucan je
dovoljno pouzdano osporava u vekovnom juverenju
da je ono što čini mudro i nepogrešivo,
a ono što ima čvršće od granita, potrudiče se
da prema vama zauzme izvestan stav. Prvo će
pokušati da vas übedi da ste u svom nestašnom
vašarluku pogrešili, da možda ne znate tačno
koga tražite, a kad oseti da ne uspeva u tome,
pokazaće vam samopouzdano lažni pasoš-farisejsfci
kodeks kolektivne bezgrešnosti svoje klase”
Ako i tom oprobanom oružju odoh vaša
goropadnost, birokrata će preduzeti složenije
ukrotiteljske mere, a u raznoobraznost i ovejanost
tih mera sumnjaju samo novajlije i do
broćudni sanjari, čije su uši vešto zapušene
»voskom«. Pošto je svestan da takvih ušiju ima
sve manje, birokrata će se, na početku svoje
misteriozne taktičke operacije, pobrinuti da u
svom kodeksu ponešto izmeni: upisaće pokoju
sitnu manu ispod velikog broja sjajnih vriina,
tako da će ta mana, pored svoje osnovne funkcije
da navedene vrline učdni prividno realni-

jim, positatl vriina i sama. To je naravno samo
uvod, ali budite strpljivi: birc/.rata se ne usadiže
tako naglo na ndrvo svoje istorijske prakse.
Tek u ternutku kad shvati da vi zantevaite uvođenjc
određjemih novina u jednoj za njega nauobičajenoj
i, u odmosu na postojeće praptse,
vanparlamentaraoj formi, birokrata počinje
da, sa izvesnim prigušenim nemiirom, konstatuje
ozbiljnost snkoba iz koga se valja izvuća, po
mogućsitvu bez larme, i dositojanstveno odiržati
status kvo. Birokrata je u ovom delu taktike
konkretniji i efikasnijji. Najpre će varn, kao uzgred,
pokazati da je sdila na njegovoj strani, a
potom će vam pošteno ponuditi igru, ne pozivajući
se na silu kao takvu. Sledeći deo njegovog
složenog zadatka svodi se na to da vas optuži
da u igru niste stnpdli sasvim čisti, bez ikakve
sklonosti burgijanju i prevari, ali je on ipajk
đobrooamerno i pokroviteljsiki raspoložen pa će
vam takva nepočinstva oprostiti, s obrazloženjem
da vi to niste učinili iz nedostatka lične
čestitosti, nego ste samo olako i nestabiino shvatili
igru, a to je, u najgorem slučaju svedočanstvo
vašeg nedovoljno strogog vaspitanja i mladalačke
nepostojanosti. Nakon te male moralne
pridike, birokrata će vam, po sistemu »šarene
laže«, šdroko (u svom stilu) obećati da će sve
biti rešeno kaiko valja. Naravno, dodaće on, to
se ne može postići naglo, administativnim putem,
nego dugovremenim i savesnim usavršavanjem
samoupravnih odnosa u društvu. A propo
toga, übeđlvaće vas da je sve ono što govori
od najveće koristi za vas same, jor je neophodao
da najzad shvatite duh reda, da prihvatite
utvi'đenu hijerarhiju vrednosti, ako hoćete
da budete pravi borci za progres i humanizaciju
društven'h odnosa. Svakako neće propustiti
da tom prilikom naglasi da mnogo ždvosti
i žestine remeti sklad, da je svaki neposredniji
zahtev za afirmacijom stvaralačkog izbora
politički zelen, anarhoidan i, u krajnjoj
liniji, nihilisitički. Takvih zahteva trebalo bd se
brižljivo kloniti, jer oni otvaraju put nedzvesnosti
i haosu, a to opasno ugrožava opšte interese
u ime kojdh je birokrata u stanju da
odloži glavu (privatnih interesa birokrata nema,
oni su identifikovani sa opštim). U skladu
sa tim, birokrata je sproman da sva dobra koja
sticajem okolnosti uživa, proglasd za društvemi
svojinu; a u takvoj njegovoj spremnosti videtd
neodgovornost zbilja je novnia i, šta više, nekakav
čudni nagon za elementarnom pravdoan
koji birokratu nd najmanje ne očarava. Pokaže
li se da vam njegov stav ne odgovara, birokrata
će bez dvoumljeanja pribeći Sugumijim metodama,
kako bd vas (u vašem interesu) prisilio
na demokratsld sporazum. U takve metode svakako
spada i metoda privhlne saglasnostl. Birokrata
će, sa puno razumevanja za suštinu ove
metode, izjaviti da se sa vama od početka do
kraja siaže. Ako i postoji nešto sa čime ne može
da se složi, onda to ne potiče od vas, nego
od neke apstraiktne, sumnjive ekipe koja u nekom
podzemnom birou radi na stvaranju i usavršavanju
svojih nečisitih planova. S obzirom da
vi nećete pristati da prihvatite takav monsit.ruozni
greh, automatski nestaje svaki spor između
vas i birokrate i vaša sdituaolja ispada prividno
besmislena (birokrata će upomo nastojati
da taj privid ozakoni, jer mu je do njega
dalsko više stalo nego do sarne stvamostl).
Birokrata ume i da piane, ako mu gori pod
nogama. Po njegovom uverenju, to je nepre-

varljiv znak da je država u opasnosti 1 da
svakog momenta može postatd plenom raznih
destruktiviiih, aikoija soplja. U ovom delu taktike,
gde je reč o njegovoj istorijskoj rnisiji,
biirokrata je nešto čvršće nike i maitno mrgodniji,
a to je uostalom potpuno logično. Koliko
je ta opasnost spolja stvama, bdrokratu ne interesuje;
njegov zadatak je da se obezbedi otd
bilo kakvog riziika, što je takođe logičtno jer je
u pitainju opšti interes. Ostajući do kraja veran
zaziranju od rizika, birokrata pomno izbegava
izvesne vrste odluka. Posebno mu niisu po
volji one odiluke koje su manje određene i jasne.
S druge strane, birokrata je principijelan i
od reči, pa teško pristaje da svoje odluke javno
menja. Ako se, međutim, odluka nužno nameće,
dolazimo na ključno pitanje koje u stvari bdrokratu
inhibira: pitanje optimalnog opredeljenja.
Birokrata, kao i u mnogirn drugim stvarima, i
ovde posed.uje jodno fino čulo koje će mu pomoći
da se izvuče. S obzirom da je reč o finom
oulu, jasno je da odluka mora bitii što tiža
i što manje dramatična. Osnovni zadatak kojd
se u trenutku odluke pred birokratu postavlja
je u tome da nasluti i procend šta u datoj siituacijd
misle oni koji stoje iznad njega, na lestvdci
društveno-političke hijerarhije. U tom smdslu,
birokrata je veoma oprezan i obično se
opredeljuje za polovične stavove, kako bi se
bar donekle spasao od eventualnog javnog demanta.
Uostalom, kad ne bi bio ovako gladak i
klizav, birokrata bi teško izdržao i njegova sudbina
bila bi više nego pogibeljna. Međutim, ovo
nisu jedine vrline koje birokrati s pravom pripisuju.
Pored toga što je nesrećno zaljubljen u red,
birokrata uopšte ne prezire bogatstvo i nejednakost.
On nije sklon da na ove pojave gleda sa
unutrašnje strane i, u tora jx>gledu, njegova
uproščenost izazlva divljenje. Sa laskavcima se
dobro slaže i čezne za tišinom kao da nekim
tajnim organom, sabira glasove i uzdahe onih
kojii za nešto mole (popekad je birokrata u stanju
da takve glasove sam izmisli), a slušati te
glasove i ne čdndti ništa ni za ni protiv njih,
na svoj način je pleraenito. Birokrata se retko
zbunjuje kad opravdava pogreške ;> ili kad govori
o nekom mističnom vencu koji jednog dana
čeka sve Ijude. U tom pogledu, on poseduje
ido kraja razrađen sistem. Jezik mu je specifičan:
hladan i strog, ponekad malo apstraktan,
siv i kanondziran, povremeno teško razumljdv,
ali to je službeni jezik koji, s druge strane,
kao zakonito i neumanjeno birokratsko nasledstvo,
mnogo obećava. Kad se žali na svoju nevolju,
biorokrata ne upotrebljava svoj pravi ;e-zik
(možda ponekad na javnim mestima), jer
smatra da bi takva privilegija bila neumesna,
a on ne želi da na sebe navuče Ijagu. Birokrata,
kao strogo odmeren i svečan duh, radi proračunato
i nastoji da iz svakog poteza izvuče pobedno
znamenje, inače bi njegov rad bio prazan
i bez podloge. Pod pobedničkim znamenjem
birokrata podrazumeva napredak u službi, jor
se (a on to i ne kirje), kao po nekom prirodnom
nagonu, njegova diuša lepi za vlast i pompu
koja je prati. Otuda mu pripisuju izvesne
monopolističke tendencije. Ja lično nemam baš
taj utisak i smatram da se slobodno može reči
da birokrata de fakto ne teži monopolu na mnoge
stvari, kao što su; humanizacija društvenih odnosa,
borba za jednakost i sooijalnu pravdu,
postojanost, samoodricaaje, razboritost i sl. Tu

vrstu mooopola prepušta dirugiima, ala Ijudl su
često nezahvakii i burokrata to odlično zna, pa
se ne uzbuđuje. Dalje, birokraita nema razloga
da misli, pošto gotovo sve potrebne idejo zam
naizust. Doduše, on to retko i čdim, j® l J®
donošenjem i sprovođenjem odluka. Međlutam,
u okolnostima kad je pnteran da razmn-Jja, odlično
se snalazi: pnseća se šablona, da mu nar
čin mišljenja ne bi ispao divlji i neusagiašen.
Takva potera za ličnom sigurnošću retka je i
zaslužuje da bude podivučena. Ne možete m sikiti'ta
koliko birokrata uživa u postignutoj sigprnosti.
On ulaže ogroman napor da vreme uspori
i učini ga pnkladmm za odmor, kaiko bi se osećao
blaženo, samodopadliivo i , koliko to propisi
dozvoljavaju, oholo. Birokrata taj svoj calj
verbalno ne prezentira. Naprotiv, on istupa onako
kako treba, u ime sve bržeg tempa razvoja
i progresa, jer želi da ulogu koja mu ie dodeIjena
igra otmeno, a ne toliko prosto da bi govorio
ono što misli i rađio ono što govori. šta
tu može da mu se zameri, osim da je društvene
interese shvatio na svoj, birokratski način.
U svojoj revnosti i odanosti interesima zajednice,
biix>krata ide ponekad toliko daleko da
drugima čini dobro protiv njihove volje, a to je
vrhunac brige o čoveku, izrazen u stavu; svi
treba da budu spašeni. Birokrata se ne razmeće
pitanjem: kako; on ima svoj model spasa 1 u
njega veruje.
Konstatovali smo da birokrata voii khše i da
se od svega više plaši revalorizacije postojećeg.
Svaka nova stvamost za birokratu je nezahvalan
teren, utoliko što razbija tipizirane fbcrme 1
obavezuje na kritičko-stvaralačkl odnos koji je
ujedno i pun odgovornosti. Da bi odgovoraost
izbegao, birokrata se zaklanja iza postojećih
normi i jednom za svagda uitvrđene hiijerarhije
vrednosti, bolje reći on odgovoraost jedino vidi
u bukvalnom podržavanju i idenitmkaoiji sa
postojećim. Ono što je izvan toga, po njegovom
osećanju, donosi samo nesiigurnost, zlo i konačnu
propast. Ovaj dobrovoljni rob koji svaku
novu ideju stavlja na »Prokrrustovu positeiju«
svoje ideološke računice, ne shvata slobodu kao
prvu pretpostavku stvaralačkih poduhvata, no
kao prazninu bez dna, kao suludu pusitolovinu,
s onu stranu bilo kakvih garancija. Sloboda je
za birokratu prihvačena nužnost, ali u onom
lošem smislu čije je osnovno polaaište pasivno,
slepo-podržavalačko, a ne revolucionarao-kritičko.
Paradoksalno je, ali tačno, da birokrata
nalazi jedini zadovoljavajući oblik slobode upravo
u okovima. On, kao iskusan i zreo diuh, ne
voli da se raleče, već po propisima gleda svoja
posla.
Imajući u vidu ovakav stav birokrate pretna
osnovnim Ijudskim zahtevima, podsetiću vas na
jedan poznati starozavetni motiv. Mladi
David, u trenutku kad je odlučio da se suprotstavi
Golijatu, otdlbacio je Saulov oklop i oružje
s obrazloženjem da u takvom obliku ne može
da pokaže sopstvenu snagu. Sa stanovišta
birokratske psihologije, Davidov postupak krajnje
je nerazborit, jer proširuje područje rizika,
a ukida unapred datu, foraialnu bezbednost.
Dokazivati birokrati da mu je oklop najslabija
strana isto je što i dokazivati vemiku da
nema boga. Razbiti mu oklop znači oduzetd mu
sve spoljašnje garancije (u unutrašnje garancdje
on ne veruje), a kakav je onda to birokrata.
DRAGISA KALEZIC

GOSPODSTVO
I
ROPSTVO

(primedbe uz Kojćve-ovo tumačenje
Hegela)
Da bl potvrdio sebe, čovek mocra da se okrone
napolje. (»Ja jesam. AU ja nemam sebe.
Stoga mi tek bivamo.
J e s a m je imutra. Sve s»to je unutra tamno
je. Da bi sebe vidjelo i to što je uokolo, ono
mora iziči«. E. Bloch, Tubingenski uvod u filozofiju,
Nolit, Beograd, 1966, str. 33). Odatle njegova
Žudnja prema predmetima. Međutim ta
njegova žudnja ne afirmira njega nego predmete,
jer u tome sukobu subjekta i objekta
konstituiiiše se objekt a ne subjekt. Stoga takva
afrimacija ostaje u okviru životinjske stvarnosti.
Da bi se iz nje izašlo i ušlo u Ijudsku stvarnost
čovek mora da nađe potvrdu od druge
Žudnje jer je to ono specifiono Ijudsko. Stoga
sukob dveju Žudnji koje teže svome potvrđlvanju,
a on dovodi do toga da jedna Žudnja do
kraja reskira svoj život, dok druga ustukne u
strahu od smrti, tako da se prva potvrđuje kao
samostalna Samosvest tj. Gospodar, a druga
kao zavistna Samosvest tj. Rob. Rob međutim,
ne postigavši priznanje bitno ostaje u okviru
životinjske stvamosti, tako da se sada priznanje
Gospodara zasniva ne na Ijudskom već na
životinjskom priznanju. U tome je tragedija
Gospodara. Međutim Gospodar ne može dalje,
on je postigao vrhtmac jer je svoj život reskirao,
pa iako izigran on ne odustaje jer bi to
odustajanje bilo pretvaranje u Roba a on je
baš protiv takve perspektive reskirao svoj život.
Rob, međutim, koji nije do kraja izdržao
u reskiranju svog života već je ustuknuo, prinuđen
je da se okrene prirodi i da pokuša da
jc savlada (u tome je bitna uloga Gospodara

i svih gospodskih klasa u istorijl, njihovia po
sredna uloga proizvodnih snaga i razlog njiliovog
postojanja potiće odavde) što ga ustvari
okreće Radu. (»Lako je reći; idi u setoe. Ipak,
učiniti to već je stoga teže što je tu staza krat
ka. To, međutim, ne sprečava da se ipak zadubimo.
Samo onaj koji je tvrdokoran ostajs u
sebi miran.« E. Bloch, op. cit. 67) Okrenut pre
ma Radu Roto pooinje da stvara novu stvarnost.
S druge strane Rob ima budućnost, ne
samo s obzirom na ovu novu stvamost, već i
zato što pred sobom ima Gospodara, pa dakle,
ima od koga da bude priznat kao od Ijudskog
priznanja, ima za šta da se bori, dok Gospodar,
u svojoj poziciji zađovoljan, nema. U
tome je budućnost Roba. Ostm toga (ono što
je bitno) Rob ovladava prm>dom i mmja ono
prvobitno (uslove) što je bilo razJog borbe
dveju Žudnji. Sada on jeste gospodar prcsdmota
i potvrđuje se ne u subjckt objekt protivurecnosti
već u sopstvenoj stvamosd. Tako
opremljen on mcže da se okrene proti’vu Gospodara,
fcojeg mora uništlti jer «e Gospodar
ne može prdlagodM.
U tom, međutiim, avladavanju prirodom vrc
me postaje osnovna ddmenzija a ne prostor. U
tom vremjemr 1 unutar Rada pojavljoju se oni
koji preovladavaju prirodom, tj. postoječdm
navoom ovladavanja prirodom lukovode i samđm
tim pojavljuju se kao onl kojii okrenutl
prvi prema Gospodam žde da od njega budu
priznati kao njemu jednaki. Gospodar to, mfr
đutim, ne može da prihvatl i samoubistveno
(još jedanput, ali sada bez altematniva) ulazi
u bitfcu u kojoj gubi od nadmoćnijog neprijatolja.
Ovaj drugl, pak, prelazi na njegov položaj
jer ne može da prevede čitavo društvo tj.
Roba kao takvog (ili sada: Rad kao takav) u
stanje koje transcendira njegovo, jer je to stanje
uslovljeno ovladavanjem prirodom. Stoga
ili tako nastaju novi Gospodari i novi Robovi.
Podeljenost Rada na njegovom sadašnjem
nivou strukturira dmštvo na nosioce fizilokog i
umnog rada. Oba su pod vla.šću kapitala koji
se još uvek drži na osnovi privatnog vlasništva
i' strukturira posebnu gmpu izvan Rada koja
je Gos.podar i predaie se Uživanju. Socijalizacija
Kapitala, međutiim, ne više
to vlasndštvo kao svoj preduslov, sta više to
vilasništvo postaje smetnja dalje njegove socnjalizacije,
i traže se adekvatni oblioi vlasništva
na ba/i kojeg će se razvijati odnosii Kapital
Rad. Tako se pojavljuju državna i dmštvena
svojina. Dok državna svojina još uvek ostaje
na nivou funkcije privatnog vlasništva, dmštvena
svojina predstavlja krajnjd izraz razvoja
u svojinskim odnosima. jer nredstavlja pravu
protivureonost u sebi, što joj i omosrućui e revolucionami
karakter. Odnos Kapitala i Rada
sada se poiavliuje kao suprotnost unutar iistog
totaliteta dmštva koje nije (ovdejnije znači da
to nije nužnost iako negde može da budej
strakturirano na Gospodara i Roba (u klasičnom
smislu) već u istom subiektu konstituiše
tu protivurečnost. To je, međutim, danas, više
tendencija a ne stvamost. U tom totaMtetu budući
da TX>stoji protivurečnost, potencijalno se
pojavljuje tendencija rascepa. S obzirom na
sve to, dakle na: podelu rada, protivurečnosti
unutar dmštvene svoiine, neostvarenog iedinstva
kapitala i rada, dmgim rečima, nedostat-

kom n'jifoovo« konstltuisanja, postojaanle sdkoba
interesa i na postojanje sfesre politike
pojavljuje se borba za tu sferu, dakle, pojavljuje
se politička žudnja. S druge strane okro
nutnost preana poliitici i njenoj upotrebi zasniva
se na sasvim raoionalnim razlozima potrebe
distribucdj e kako standarda tako i humanizma
i solidamosti.
Imanenitna opasnost svakoga pokreta savremenosti,
pogotovo inteligencdje (kojaje gospodar
ili menadžerovim nivoom humanizacije pri
rode, £ili nriJje Gospodar) koji je okrenutprema
ili samo prema Gospodaru ili Gospodstvu kao
takvorn, a ne prema radu, je u tome da postane
i samo Gospodstvo (pogotovu onda gde konstitu
iranog Gospodstva i nema već postoje Žudnje
za Gospodstvom izražcne od mogih, a gde je revolucdonama
aktdvnost ne u osvajanju sfere
jx>Utike i ustoličeniu u njoj već u njenoj destrukoiji
kroz kontinuiranu socljainu revoiucdiu).
Aktuelna opasnost (pored birokmtizma 411
kao ndegov vid) je »prosvećenl totaMitarizam«,
jer rukovođenje iM mogućpost rukovođenja postojećom
tehidkom kako manipuliranja stvarlma
tako i manipuliranj a IJudlma spada u domen
ratauma tj. linteligencije (oina je svngde
Izvor ili potencdjalni izvor birokraitije 1 tehno
kratije). Zadatak je stoga inteligendlje same
da se protlvu toga svoga smisla i budućnosti
bori da bi Rob stekao snagu da ukine kako
Gospodara tako 1 sebe kao Roba.
Ponovo so dakle borba okreće prema Radu,
jer dok god priroda nitje osvojena, dok poaitivno
nlje ostvaren humanizam-naturalizam 1
niatom]iiizWrj^humanizam , dotle sukoM Žudnjl
idu miimo uništavanja korena egzistendije Robova.
Aktuelni zadatak jeste ustoličenje Rada
1 stavljanje njega za jediinog posredniika i arbitra
u odnosdma među Ijudima; pokušaj da
se sve pod njega svede i sve stavi u službu nje
govog razviltka. Tako će se njdme i prirodom
ovladati. Tu je aktuelni smisao samoupraviljanja
ali u njegovoj društveno-ekonomskoj osnovi
a ne u političkom smislu koji ga degradira
izjednačavajući ga sa demokratijom. Dosledno
i do kraja sprovedeno samoupravlj anj e
predstavlja kako samonegaciju tako pre svega
negadju svake politike pa samim tim i demokratije.
Međutim, snage konzerviranja samoupravljanja
koje svode pitanje samoupravljanja ne
na Rad već na svest i razvitak te svesti teže
u stvari vladavini razuma, tiraniji znanja itd.
(što je u stvari bdtno ostajanije u sferi politike
i zadovoljavanja žuđnje) što, međutim, obezbeđuje
samo stvaranje novog Gosnodstva koje
će doduše imati site i bogate Robove fto je
valjda koncepoija stvaranja najdobrooudnijih
Robova i svora položaju hajodanijiih), jednake
u sitosti sa Gospodarima ali toj sitosti jedino
i prepuštene.
Progresdvna je zato ona bitka koja želi Rad
i njegovog stvarnog nosioca Radndčku klasu
da ustoliči u ovome društvu. »Duhovno biti, ne
biti samo intelektuailnd ili manueini radnik, ild
oboje zaiedno— jedan čitav svijet se traži za
to!« (V. Sutlić, »Kultumii sektor« i duhovni bitak,
Politička misao br. 3,1966, str 15)

VLADIMIR GLIGOROV

Adolescentla
Vršnjaci moji
Već kopaju, kopaju
Grobove.
Nad njihovim su glavama
Zvezde,
Korenje drugih svetova.

ADAII PUSLOJIĆ

Na oball
Vidii: To je mor«/
Pučina smrt dočarava,
Mi, dva kamenal
Zbratimljena,
Zagrljena,
Zaljubljena.
Gle, kraljevske krune
Talasa,
Mesečev osmeh iskidan
I zvezde mokre od đubine
Koralne, izlomljene,
Na vrhu, vrhu neba.
Vidiš: To je morel
Noć na nebu, na đnu,
Noć među nas stala.
Kako spavaju ribe?
I kako pučina smrt dočarava!

PREDRAG CUDfC

Oslušni Ijude oko sebe
Kako smo bili lepi
Zarobljenici vetra u stepi
Slušali smo kako se ruše
Gromovi na trešnje i oskoruše
Moja struno da li sanjaš
Zvonila si još odzvanjaŠ
Oslušni Ijuđe okolo sebe
Kome od njih srce zebe
Zima nije zima nije
Mraz nas Ijubi drugačije
Nema gladi na zemlji više
Ti si gladna al tiše tiše
Zvonila si u lavljoj grivi
Buvljoj gomili da se zadivi
Umesto đavola umesto boga
Dušom da vlada miris gloga
Zvonila si pevala si
1 niko te ne ukrasi

RADOMIR ANDRIĆ

VANREDNI BROJ 5.

STUDENT

STRANA 5Misteilje
(NASTAVAK SA 1. STRANB)
nog organizadoeonpolitičkog sistoma. Kond
pokretanja delimično javnih akcija binokratije
gube se iz horizonta i domašaja javnosti, iščezavaju
u tami kabineta i kuloara dejstvujući
poput kafkijanske tavanske sudanije i onostrane
močd misterija feudalnog zamka. Stabski karakter
neformalne »trukture političke moći upučuje
na razmišljanje o realnim dimenzijama
ledenih bregova čiji se samo neznatni delič nalazi
oku dosttupan iznad morske površine. Predstave
o decentralizovanoj birokratiji nestajri
kao magla pred naletom kompaktnosti razuđene
strukture iedinstvenog dejstva organizovanih
neformalnih grupa. Pendrek 1 ipodaničko
novinarsko pero, novine, radio, televizija, uplašenisopstvenici
fotelja, političkih i novčanih
akcdja, posednici, ragoropađeni malograđani,
dostavljači itd. uspostavljaju jedinstveni sistem
represdje u vidu plavih kordona, radraokih
straži, troi'ki, sanitarnog okruženja požuteloe
mass media u jedinstvenoj težnji da se uguši
studentski pokret pre nego što šira ia\Tiost
sazna šta je on u stvari, za šta se zalaže i čarnu
teži. U ime čega? U ime onoga što i vlasnika
voćnjaka navodi da instalira struju na trešnii
kako bi svoje posedništvo obezbedio od kradIjivaca
zabranjenog voća.
Onima koii u političkoi vlasti ne viđe nienu
socijalnu funkciju, već jedino sredstvo reali/a-cije
sopstvenog egoizma, sva sredstva izgledaju
dozvoljena, privatiziraiući vlast sa njenlm
moćnim atributiraa ne ograničavaiu se samo
na fizičko već teže i duhovnom nasiliu. Neobuzdana
j.arost obuzima naročito epigone, opterećene
strahom da će biti žrtvovani od »viših
instancd oni, poput Velikog inkvizitora (Dostoievski),
žele da vrate Hrista na omi svet
plašeći se da će im on svoiom autentičnošću
pokvariti poredak stvari koji tvore.
U tora smislu koristi se arsenal kvHdfikativa
i etiketa koiih se ni onrobana antikomunistička
pronaganda, ni jedan &T>ringer ne bi
postideli. Cije zapravo savezn.iš + vo i podršku
žele da obezbede oni koii u ideji socijalne
pravde, iednakosti i slobode vide apsohitnu
uravnilovku, maoizam i tsl.. koii u mirnim
đemonstracijama i slobodnom razrmšljaniu i
diskusiiama vide nasilje i teror? Miie č”dno
što legitirani antikornunizam zloupoirebljava
silu i podstiče glupost masa (od vaikađn postoii
bratska sloga sile Hneznar’a) daiuć’ nodrške
sopstvenom nonašanju, ali t°kav fenomen
unutar sociialističkog sveta odhično nrcprečuie
put nroleterskom pokretu i n 'enovoj
usmerenosti ka realizaciji slobodne zajednice
i pojedinca.
I stuđentski pokret i štabska organizaciia
privatističkog praktikovania vlasti na’-'tali su
van pozitivnog sistema. Pribvataniem ’deja studentskog
pokreta, priznavaiući ga kao progresivnu
činienicu (Smemice), ukoliko istovre.meno
decidirano i npomo ne elimin'švi
koreni i praksa privatizacije vlasiti, preti onasnost
produžavanja socijalne krize i moralne
hipokrizđje. Svest o antagon.i7.mu ova dva fenornena
je polazna tačka insiistiiranja na obelodaniivanju
miisiterija i histerija. Za sve one koii
iskreno shvataju i akciono podržavaiu proces
demokratizaoije politike i društva nameću se
brojna pitanja koja se ne smeju mimoići. Ch’oga
puta ograničavamo se na neka od njih: prvo,
kada su nastali politički štabovd, ko ih je
formirao, kakve su niiho\’e normativne i realne
kompetendie, od koiih lica su bili sasrtavljeni,
šta su radili i na koii naćdn, da li ioš uvek postoje
itdg i drago, iz koiih i kakvih socijailndh
ekonom-skih, političkih, kulturaih i moralnih
pretpostavki nastaie fenomen privatizacdje
vlasti i kakva koalicija interesa stoji u njegovoj
osnovi.
Trgova ne služe samo za trgovdnu, priisustvo
mđsa u političkom životu nemoguće je u rezervatima
u_ koje ih sahdja birokratija; ona ih
parcij alizacijom pasivazira, obezvređuje i spušta
na nivo objekta svqg obdelavanja. II tom
pravcu usmereno je d dejstvo moćnih gmpa
republićkih birokratija, koie, zloupotrebljavajući
nacionalni Folklor tradlcionalizma u »cpštem
načinu mišljenia« (Granaši). teže razbijaniu iugoslovenske
zajednice da bi u lokalnim okvirima
razmahale svoiu raoć. Težnia za razbiianjem
jedinstva radnmke klase, jugoslovenskih
naroda uopšte. plastično se ispoljila minuiih
dana kroz izolaciomstičke nalete na jugoslovenski
studentski pokret insimrraiući' pojedinim
niegovim delovima nacdonalistički karakter,
odvlačeći pažnj’u iavnostj sa socijalnog sadrzaja
na teren »nacionalnog pitanja« gde ima,
iskustvom potvrđenu, efikasniju diskvalifikatorsku
moć.
Otkrivanje istine o stanju stvari u svdm sferaraa
društvenog života, a pre svega. demistifikacija
erozivnih sila suprotstavljcnih mogućnostima
humanijeg sveta putem javnoa diialoga
ne može biti privilegija posvećenih ukoliko
ne ignorišemo narod kao subjekt sonstvene
istorije. Istorijski subjekli, proletarijat i
njegova avangarda okrenuti buđućem svetu i
mogućnostima njegove realizaciie danas, potvrđuju
svo] epohalni nivo prepuštanjem »mrtvima
da sahranjuju svoje mrtve« (Marks) nrcvazilazeći
religioz.m odnos ns samo prema bivsim
već i sadasnjim bogovm.a. Ishodi zavise od
mnogo čega, pa i od smisla aktera ooMtike za
shvatanje trenutka i kontinuiteta (i diskontinuiteta)
istoriie, u protivnom: ko ne ume da
sluša pesmu, kako kaže pesnik, slušaće oluju.

NEROJŠA POrOV

0 ODGOVORNOSTI

Sav u kov Macu revoLucdonairoog pokreta,
Lukač u 1918. i 1919. godkd stižc da tcorijsiki
raspravlja o kljućnom pitanju socijalnog
preobražaja o odnosu taktike d etike. U
tim prelomnim časovima proletersikog pokreta,
on iznova afiraiiše klasićno humanitstičko načelo
da se etdčki niko ne može da izvuče od
odgovomosti tvrdeći da je on sam samo jedan
čovek od koga ne zavisd sudbina sveta. To ne
samo đa se objektivno ne može rakada sdgurno
znati jor je uvek moguče, pdše Lukač,
da je, ipak, baš od njega zavisila odluka, nego
je suština etike da savest i osećanje odsrovornositi
onemogućuju takvo razmišijanje; ko ne
odlučuje na osnovu takvog razmatrania rna
koliko inače bio razvijeno biće stojd, u etičkom
smdsdu, na stupnju primitdvnog, nesvesnog,
imstinktivnog života.
Tako je proleterski pokret u jezgro svoje
prometejske etike postavio slobodnu, angažovanu
i samosvesnu jedinku ®a visoko razvijenim
osećanjem odgovomosti. On je imperativno
istakao da je odgovoran samo onaj ko lima
svest o Ijudskoj zajedndci i svetsko-istorijskoj
ravni na kojoj ona ostvaruje svoje revendikacije,
tj. o interesdma celine, o jedinstvu nad
apstrakitnom izdvoienošću delova koja ođlikuje
opštu parciial izaciju građanskog sveta. U klasičnom
iruš f \T,i tu svest poseduje proietariiat.
Samo onaj ko ima spoznaiu Ijudskog interesa,
kome je u središtu svakog pitanja pitanje
o čovekiu, može bdti odgovoran u proleterskom
smislu.
Dakle, samo onai ko je slobodan, ko je subjekt
svetske istordje, ko je samosvestan i ko
svakodnevino radd na ostvarenju konkretne
utoniie, može biti i izvor odgovornosti.
Tek ovako istorijsko-antrooolški utemeljena
odgovomost može da prevlada »gospodstvo
fizičke prirođe u državi« (Hegel), tj. iznuđenu
odgovomost koja se poistovećuie sa beslovesnim
podaništvom i lojalnošou koji rađaju samovoliu
subjekata modemih autoritativnih režima.
S dmge strane, samo takva odgovomost
raože da radi na ostvarenju ono,g socijalnog
ustrojstva gde je opšti interes zbilja, tj. posehni
interes zbilja postao opšti interes i gde je
ostvarena istovetnost upravljača i onoga kojim
se upravlja.
Modemi totalitairizam je uvek bio privlačno
rešenje svdh glavobolja zaonekojisu centarprivatizirane,
birokratske koncentracije vlasti, optimalni
sistem savršene ođigovomosti (pošto je istinska
odgovomost iščezla), uređenje u kome
je svaka stvar i svaki pojedinac »postavljen na
svoje mesto«. U društvu u kome je politika dominantna
vrednost, odgovomost je progutana
od »državne dužnosti«. Kada je represija univerzalna
ooda je i odgovomost iznuđena, nešto
van nas, posledica straha, nasdlja, manipulaoije
i »brain washinga«.
Kako i odgovomost u istorijsko-antropološkom
smislu ulazi u podmčje koje nikad ne može
da se institucionalizira (za razliku od jurddičke,
tdmokratske i sldčnih odgovomosti), jer
je pozdv na stalan bunt, na permanentnu revo-

luciju protiv status quo-a, onda 1 za nju važJ
pravilo (koje rotdra J. Habermas) da 1e ®tepen
represije koji vrši sistean vlasti oornuto
proiporcionalan skupu vrednosti koje nisu instituoionalizovane.
Stoga ®e sa stanovišta ovako
shvaćene odgovomosti, u represivnom političkom
sislemu pojedinac u načeki ne može smatrati
nedužnim. Ovakvi sistemd mogu bitl vitalni,
ali je to vitalnost uspešne diktature (C.
Rendol), tj. njihova egzistencija se zasniva
na savršenosti mehanizma upravljanja i kontrole,
na snazi kaznenih mera kojima se obezbeđuje
poslušnost, guši ličnost i Ijudske slobode.
Iskustva autoritamog socijalizma takođe
potvrđiuju da se vlast uvek degeneriše u privileciju
kada oni koji je drže ne odgovaraju nikome
osim sami sebl. Tamo gde se diruštvo
ne razliikuje od države, pa makar se ono zvalo
i socijalističko, gde je ©konomska stmktura i
raspodela nad bogatstvom i poldtička moč jedina
opsesija dmštvenih promena, a ne zahtev
za novim slobodama, Ijudskošču i moralnim
činoa'ima, tamo je teror imanentan kafkijanskom
kožmam neodgovoraosti.
Birokratska ili hijerarhijiska odgovoraost je
u krajnjoj liniji samo instmmenat prinude.
Oni na vrhu su odgovomi sami a oni >u
bazi« svoiim naređenjima. Merilo dmštvenog
prestiža je koliko si neodgovoran, pa su oni
na vrhu i naineodgovomiji, ili se u svojoj taštini
i osečanju miisionarstva olako identifikuju
sa »istorijom« i »narodom«. Apatija je psihološki
izraz otuđenja građanina od poMtičke
vlasti, surogat za odgovornost. A poznato je
da različiiti stepeni apatije mogu voddti oezariTmu
(F. Nojman).
Tamo gde birokratija štiti »imaginamu posobnost
onšteg interesa« (Marks) odgovoraost
ie zameniena grubim materiializmom podanika,
materijalizmom pasivne pokomosti, vere u
autoritet, u mehanizam kmtog formalnos delovani.a,
sotovih prinoipa, nazora i tradicija. Birokratski
duh kao svoje glavne vrline ističe
rasivnu pokornost, i smisao za subordinaaiju,
Tek je namerni jezuitizam birokratije poguban,
jer svesno guši svaku usnravnu i nepokorenu
svest, svako znanie, svaku odgovornost. Preduzamjivost
i maštovitost, svaki podstrek kreativnosti,
eksperimentu. utopdju, svaki pokušaj
da se bude subjekt slobodnog i svesnog formirania
istorije predstavlja realnu opasnost za
autoritamu stmktum.
Otud je bitka za slobodarski. demokratski
i komunitarni socdjalizam i dalje nalog vremena.
Ostvarenje istinske Ijudske zajedndce, čoveka
kao samosavesnog subjekta, jedinstva biografije
i istoriie, kao i prevazilaženje politike
kao antagonističkog socijalnog gmpisanja omogučava
da se u Ijudskoj organizaciji bavdmo
novim kvalitetima odgovomosti i vitalnosti.
Javlja se odgovopiost koja je imanentna čitavoj
zajednici, koja je spontana, koja je uverenje
rođeno iz spoznaje a nfe spolja nametnuto,
iznuđeno i nreneseno. Široka indcijativa i slobodna
kritika, autentična socijalna partioipacija,
rađaju odgovoraost kakvu do sada nismo
poznavali.
. D ? k su birokratska. tehnokratska, juridička
i politička odvovornost u biti kontrolno-manipultivne,
i čiji je ideal parcijalizovana, razmrvljena,
otuđena ličnost, ti. bezličnost »vedrog
robota«, politički neutralan i moralno irelevantan
»inženjering Ijudi«, dotle je odgovornost
koju razviia samoupravni sociializam indikator
prevazilaženja nasleđenih suštinskih razJJka
između pokreta i krajnieg cilja, političkog
drustva i izvorae Ijudske zajedmce.

TRIVO INĐIĆ

S REČI NA
DELO!

IZJAVE STUDENATA
0 SMERNICAMA
AHMED MAKOTA, MEDICINSKI:
U Smemicama su zastupljeni zahtevi
Akcionog programa. No, ja u ovora momentu
ne mogu a da se ne setim kofiko
je do sada pozitivnih akcija i programa
oduševljeno prihvačeno, a sve je
to nekako podmuklo minirano, umrtvljeno.
Potrebno je blagovremeno žigosati sve
minere i »uspavljivače«, bez obzira na
kom se nivou nalaze. Najlakše ćemo se
mođi prepoznati u borbi za realizaciju
Smemica. To što su se u toj borbi našli
na istim pozicijama najprogresivniji deo
članstva SK i ogromna većina studenata
nečlanova SK treba da bude garancija
da će rezultati biti brži i kmpniji. U tome
vldim prednost i snagu Smemica.
ANTO MARTINOVIĆ. MEDICINSKI:
Nadam se da će realizacijom smeralca
stvari u našoj dmštvenoj praksi konačno
krenuti onako kako je to odavno trebalo
da buđe. Očekujem akciju, odnosno rađ
1 rezultate što pre!
FEJSAL VEJZOVIC, MEDICINSKI:
Koncepti našeg razvoja često su sastavljeni
na sasvim dobroj i jasnoj osnovi,
ali su izvesne dmštvene stmkture
(uglavnom birokratske) pmžale otpor i
bile nespremne da ih sprovedu u delo.
Mislim da su Smemice jasno postavile
zahtev da s reči treba preći na delo.
DANILO SUKOVIC, EKONOMSKI;
Mislim da će Smemice znatno doprineti
da se što efikasnije reše razni problemi
koji stoje na putu što bržeg razvoja
našeg samoupravljanja i socijalističke demokratije.
Naročito je pozitivno što će
se stati na put svakom bogaćenju na
neopravdan način. Značajno je što se u
Smemicama ukazuje na neophodno poboljšanje
kvalifikacione stmkture i na
veći uticaj nauke na praksu.
MIROSLAV TODOROVIC, STUDENT 111
STEPENA PRAVNOG FAKULTETA:
Smernice i Akcioni program studenata
BU se skoro ni u čemu ne razlikuju.
Smemice izvršavaju želje i htenja ogromne
većine Jugoslovena. U daljoj razradi
trebalo bi ih više konkretizovati, kao
i ukazivati na mere koje će omogućiti
njihovu realizaciju.
Ako su Akcioni program 1 Smeraice
dokumenti koja počivaju na programu
SK, zašto i dalje ima Ijudi koji su protiv
Akcionog programa? Odgovor je jedini;
to su oni Ijudi koji se deklarativno slažu
sa Smernicama, a u suštini su protiv
svih onih koji mogu da ugroze njihove
trenutne pozicije.
MALTCI SKLJEZEN, FILOZOFSKI:
Smemice CK SKJ izražavaju suštinske
zahteve progresivnih snaga našeg
dmštva. Smeta mi što su napisane jednim
za nas isuviše konvencionalnim jezikom.
Revolucionami proglasi treba da se
pišu bez oveštalih i kancelarijskih izraza,
onih koje smo godinama slušali kao
beskrajni eho zamagljivanja pravog stanja
stvari. Hoću samo da ukažem na tu
razliku, možda samo razliku u sluhu, ali
su Smernice upravo oino što nam je u
ovom trenutku bilo potrebno.
Smeta mi i to Sto su sada svi za
Smeraice: i oni koji su nas podržavali i
oni koji su nas najoštrije napali, pošto
ih je, ušančene u foteljama, uhvatio paničan
strah. Naš zadatak je da razobličimo
te kameleone.
SIMON SIMONOVIC, PRAVNI:
Prvo. S obzirom na novonastalu političku
situaciju u našem dmštvu, izazvanu
studentskim pokretom u Beogradu,
Smemice imaju određenu težinu i značaj
za dalji razvoj našeg dmštva, i to iz
više razloga:
Smemice su prvi politički dokument u
našoj zemlji u kome se otvoreno priznaje
postojanje izrazito naglašenih nesocijalističkih
pojava u našem dmštvu. To priznanje
za mene ima veliki značaj. (Do
sada su skoro svi političari pokušavali
đa prikriju postojanje takvih pojava, a
onaj ko je na njih otvoreno ukizivao
proglašavan je za neprijatelja našeg
dmštva).
Dmgo. Usvajajući zahteve koje su u
poslednje vreme isticali radnici, a naročito
studenti, za pi'Oteklih sedam dana odgovarajući
politički fommi su, donoseći
Smernice, otvorili puteve i ukazali na
moguonosti za svestranu akciju u našem
dmštvu.
Treće. Zamerio bih što su Smernice
negđe uopštene, tako da su se mnogim
stavovima »prikačili« i oni koji su svojom
dosadašnjom praksom pokazali da su radili
baš suprotno. (Ovde moram da ukažem
na primer dmga Simeona Zatezala
koji se munjevito »prikačio« za govor
dmga Tita, iako se za vreme studentskih
akcija ponašao krajnje birokratski i konzervativno).
Naglašavam pitanje kadrovske
politike i pitanje odgovornosti, na kojima
je trebalo više raditi i kojima je
trebalo posvetiti mnogo više pažnje u
Smernicama. Jer, po mom mišnjenju, samo
konkretnije i preciznije postavljanje
pitanja odgovornosti u našem dmštvu
može da bude najbolja garantija da će
se zadaci, postavljeni u Smemicama,
ostvariti.
PITAO: M. S.

Smernice
i SK na
Univerzitetu

Smemioe Prcdseđni&tva 1 IzvrSoog komiteta
CK SKJ predstavljaju nedvosmisileaio
definisan aiccioni plan kojim SK određuje
idejnu i političku akciju. Vrši idejno-političko
razdvajanje progresivnih l konzervaitivnih
snaga, i, najzad, njima se daje put akcdje za
realizaciju privredne i društvene reforme. Otuda,
Smemice kao putokaz članstvu Saveza komunista
i drugim progresivnim snagama pored
osatlog, postavljaju.
1) dosledno razvijanje sistema »amoupravIjanja
kao totalne institucije našeg globalnog
društva;
2) permanentno razvijanje neposredne socijalističke
demokratije u društvu;
3) sprovođenje planova privredne 1 društvene
refonne. U vezi sa tim, razume se, treba
razrešavati nagomilane protivurenčosti i rešavati
otvorerte probleme sistemskog karaktera,
među kojima posebnu pažnju treba posvetiti
onim prioritetnim piatnjima: a) socijaLno-ekonomskog
karaktera (dohodak, objektivni uslovi
sticanja dohotka, formiranje plamskih ciljeva
i zadataka, i mere kojima bi se ti planovi ostvarivali
svesitranim razvitkom privredne stmkture;
poreski sistem, pak, mora biti osposobljen
da bude pouzdan osnov za otklanjanje već danas
postojeoih socijahiih razlika i onih u buduće)
b) idejno-političkog karaktera, među kojima
vidno mesto mora zauzeti neposredttia povezanost
svih nivoa političkog odlučivanja sa sa-

mofupravnom osnovom; snažno raarvij ati nepo
srednu sooij alističku demokraitiju, onemogućavajući
pri tom dominaciju centara političke moći
mimo baze članstva SK; idejnopolitička borba
Saveza komunisfta mora se voditi kroz stvarni
demokratslkl dljalog, a snagom argumenata
i progresivne orijentacije.
Dakle, ovaj dokument u celini, pa i u pojedinostima,
daje odgovore na mnoga otvorena pitania
našog društva. Za takav zadaitak, Slnernlce
kao srcdstvo polaze jasoo od faktičkog akcionog
jedinsitva u Savezu komunista koje motra
elimJmsatl; sporost, zakašnjavanje, frakdonisar
njo akoije, otpore reformi i szimoupravljanju.
Polazeći od ovih konstatacija Smernice predstavljaju
program za daljl rad komunista i drugih
progresivndh _ snaga i na Univerziitetu. »Sva
naša dalja nastojanja kaže se u zaključcdma
Saveta Beogradskog univerziteta, imaju jasan
putokaz u Smernicama i u govoru druga
Tlta za čije se sprovođenjc Unlverzitet bezkomproimsno
bocrl«. Na Savezu komunista na Univeraiitotu
je da ne samo 1 dalje vodi ideju i političku
akctju za razrešavanje problema socijalističkog
razviifcka drušvta nego i da podiže na
još viši niyo idejnu i političku borbu, razume
se, jačajući pri tome i svoju odgovomost'. Konkretizi.rajući
Smemice, Savez komunista na
Univerzitetu mora istrajati u akciji da Univerzitetu
obezbedi:
1) diruštveni položaj koji mu u samoupravnora
društvu po prirodi svoje funkcije mora
pripasti, što znači, da treba oifiogućiti da studenti
i nastavnici postanu subjekti odlučivanja
u globalnoj struikturi dmštva (u političkim forumima,
predstavničkim telima od Gradske
skupštine, preko republičkog do najvišeg predstavničkog
teia) kao i. u svojoj vlastitoj sredini
na samom fakultetu, odnosno Univerzitetu!
2) objektivni materijalni položaj adekvatno
njegovoj ulozi i doprinosu u razvoju dmštva;
3) insfciitucionalno i sadržinski razvijati samoupravljanje
na Fakultetu pri Univerzitetu koje
bi u bitnom izmendlo imutrašnju sfcruktum,
sadržaj i kvalitet naučno-istraživačkog rada.
Najzađ, akcija na Univerzitetu od 3. juna, koju
su kroz ceo tok vodili komunisti na Univerzitetu
i pokret koji je nastao iz te akcije übedI
jivo je osvedočio vitalnost i političku zrelost
kao i spremnost Saveza komunista i drugih progresivnih
snaga na Univerzitetu da energično
postave i potkušaju da ostvare one zahteve od
kojih Smemice polaze, stvarajući, pri tome, i
širok prostor iza svoga delovanja.

PREDRAG RADENOVIĆ

5TRANA 6

STUDENT

VANREĐNI BROJ S.STUDENTE
SKLANJAJU SA
POLITIČKE POZORNICE

Početkom juna, kad sam stigao u Prag,
studenti više nisu bili na ulicama. Nije
se dešavalo ništa spektakularno. Kao da
je već bila povučena crta za svođenje računa
o bumim događajima tokom prvog polugođa
ove godine. 0 tom bilansu, za vreme svog kratkog
boravka, dospeo sam da razgovaram sa
malim brojem Ijudi, među njima i sa nekolicinom
studenata. Zbog toga nemam prava na
pretenoiozniia uopštavanja. Tu pouku sam izvukao
naročito posle povratka iz Praga kad
sam se našao u dinmičnoi beogradskoj atmosferi
u kojoj su jednd isti Ijudi iz političkih
fomma nrvo govorili u ime radničke klase protiv
studenata, zatim u ime studenata za studente,
a govoriće i übuduće za ili protiv govoreći
jedino u ime svog političkoog pomodarstva.
U Pragu me je impresioniralo razmišlianje
nekih studenata o specifičnom karaktem Cehoslovačke
baš s obzirom na njene kultume
tradicnje, uopšte na istoriju. Mladići nisu pominjali
Srednju Evropu, Evropu, jer uz te pojmove
obično iđu mistifikacije; o starim dobrim
vremenima Austrougarske, odnosno o evropskom
bedemu razuma, mere i harmonije nasuprot
agresiji Vizantije i Azije. Dovoljno je
podvući da ovaj teren, svejedno kako ga mi
nazivali, obeležavaju markantne istorijske snedifičnosti.
Cehoslovačkoj ie, u najmanju mku
olako, bila nametnuta jedna đrukčija koncepdja
dmštvenog razvoja, tačnije, msko i
jetsko iskustvo koje je proglašeno opštim i
jedinstvendm marksističkmra putem u socijalizmu.
Dedukcija njegove najekstremnije, staljindstičke
varijante, izvedena posle II svetskog
rata u svim takozvanim zeml jama narodne demokratije,
teško je pogodila Cehoslovačku.
Kako je došlo do te koncepci je koja se izdaje
za opštu i svemoguću već decenijama? Nju
je stvorio Lenjin primenjujući Marksa u uslovima
napetih suprotnosti carske, seljačke i feudalne
Rusije. Ali to je zasebno pitanje, kao
i pitanje na koje je još teže dati odgovor, pitanje
dalje sudbine te koncepcije za vreme

Staljina u samoj zemlji u kojoj je prvi put
realizovana, proveravana, menjana, korigovana
itd. itd. Reč je sada o drugim zemljama socijalizma,
o sadašnjoj fazl u kojoj one imperativno,
jedna za dmgom, svaka za sebe traže
put usaglašen sa sopstvenim specifičnostima,
sa svojim posebnim istorijsfcim zakonima.
Promene koje nastupaju nisu politički incidenti,
kao što se uporno misli u Sovietskom
Savezu. Direktno je dovedena u sumnju koncepoiia
koja se rametala svima; ističu se dmge.
elastičnije, adekvatnije mogućnosti. Nastupila
je jedna nova faza u istorijskom nrocesu
socijalizma. Bez obzira na to što niie definitiivno
jasno kuda ona vodi, dmštveno kretanje se
ne može više zaustavitj demagoškom pa.rolom
o jedinstvu sociialistnčkih zemalia, koje budući
stalno pod patronatom naiiače sile među
niima u stvari i nije ndkakvo pravo jedinstvo.
Jedan. aspekt se u čehoslcvačkoi ovih meseci
■posebno podvlaoii. On sigurno još bolje obiašnjava
istoriiske soecifičnosti u ime koiih
Cehoslovačka traži svoj put danas. Naimc. ona
jedina od današnjih evropskih sooijalističkih
zemalja niie imala đik+atum u vremenu između
dva rata. A to znači da ie bila građanski
konstituisana sređina, sa izdiferenciranim klasama
i sloievima, izmžendm interesdma i pravima
njihovim, sa iakom radniičkom klasom,
sa industriiom, razviienira poMtičkSra paTlaraentarizmom
i đeraokratiiom građanskog tdroa. O
datle zaista prlrodno sledi da njen put ka demokratiji
u novom dmštvenom poretku ne bi
morao da prenebregne i sve dobre strane ranijih
etapa.
U poslednje vreme slobodnije se astiče da je
Cehoslovačka bliža nego djedna dmga socijalistička
zemlja Marksovoj klasdčnoj ideji o
ostvarivanj'U proletorske revolucije u industrijskii
naprednim zemljama. To je u svakom slučaju
dobar korektiv, utoliko neophođniji što se
već jednom mora uvažiti činjenica porasta socijalističkih
elemenata u stvarnosti kapitalističkih
zemalja danas.

Ovakvo jedno, šire, kompleksnije, modemije
shvatanje socijalizma ndje usamljeno. Miislim
da ono hvata korena među mlađima i kod nas,
i u -drugim socijalistitkim zemljama. Studenti
su na prvom mestu nosiooi te konoepoije i potrebe
za njenom intenzivnom praktačnom realizacijom.
Neki praški studenti, s kojima sam razgovarao,
i kad sami nisu deprimirani, govore da je
većinia njihovih kolega poslednjih nerelja postala
takva. Da li su očekivali radikalne promene
preko noći? Oni to ne priznaju. Svesni svih teškoća,
oni smatraju da je u sadašnjoj fazi suviše
verbalna politička bitka. Makar iz taktičkih
razloga, moralo se učinitd više realnih poteza
u prilog proklamovane i zastunane nove
koncepcije. To bi bila plodnija taktika od ove
koja se sada primenjuje n čehoslovačkoj,
Osim toga, imam utisak da su, uza sva priznanja,
studenti baš ovih poslednjih nedelja
sklonjeni sa političke pozomice, upućeni da se
vrate učenju i da buđu dobri. I oni se osećaju
pomalo kao Cmoi koji su uradili svoje... Politika
ostaje stvar sloja političkib profesionalaca.
Naša štampa, počevši od januara, prenosila
je više puta direktne tekstove iz praškog lista
»Student«. Već iz njih moglo je biti jasno da
se taj list zalaže:
da se jasno definišu antisooijalističke
snage van Partije,
adi i antisodijalističke snage u samoj
Partlji.
Ta borba na dva fronta nije neizvodljiv zadatak.
Nieno precizno određenie ne liči na prevolik
radikaliczam. Ala izgleda da upravo to zameraju
novi čehoslovački mkovodioci listu
»Student« i najangažovanijem delu studentske
amladine u svojoj zemlji.
Otud pasivnost koja je, nadajmo se, privremena.
Jer studenti postaju na naše oči jedna
kategorija o kojoj vredi razmišljati na dmkčiji
način nego dosađ. Več se određenije razaznaje
da studenti svakako spadaju u avangardu
moderaog socijalizma.

SVETA LUKIC

Univerzitet
uz radništvo
i seljaštvo

Prvog dana unmverzitetskog pokreta u
Beogradu, studenti i fakultetski radnioi,
ne samo da su izrazili htenje da
se stave pod vođstvo radniika i seljaka, nego
su to pokušaM i da postignu. Prvi dan odlaska
delegacije studenata i fakultetskih radnika u
preduzeća bio je ujedno i poslednji dan njihovih
razgovora sa radndcima u fabričkom kmgu.
Odgovor gradske i njoj bMske kvazi-feudalne
birokratije bio je najpre u apsolutnoj zabrani
takvog dijaloga, a übrzo zatim u formiranju
»radničkih straža« i udamdh grapa protiv univeiviteta.
AM, bilo je i mnogih drukčijih razgovora
između univezritetskih radnika i studenata
i fabriČkih radnika izvan sastanaka u fabrikama.
U tim razgovorima radnici su daM svoju
saglasnost sa univerzitetskim pokretom, kako
u pogledu njegovih zahteva, tako i u pogledu
njegovih metoda.
Te činjenice pokazuju koliko je fdktivna sledeča
formulacija dmgarice Latinke Perovič;
»Nikakve akoije ne bi uspele đa zadrže radnike
da samoupravljanje, bez obizra na sve svoje
nesavršenosti, ne daje dosta prostora za rešavanje
protdvreonih situacija i teškoča, Odlučivanje
o sopstvenim pitanjima već je u rukama
radnika, za razliku od Univerziteta koji je zapao
u paternalitsičke ođnose u kojima se niz
probleraa, koji se tiču društvenog položaja i nastave
još rešavaju van univerziteta, Zbog toga
nije kriv samo Univerzitet... U konfliktnim situacijama
on(radnik AK) spontano odbija
sredstva koja na prvdi pogled izgledaju efikasnija,
ali ko ja dugoročmje mogu da, ugroze osnovna
samoupravna prava koja radnik danas
ima«, (»Politika ekspres«, od 22. juna ove
godine). Da M radnici spontano odbijaju takva
sredstva, o torae se može raspravljati, s obziw
rom na brojne obustave rada, koje -su zaista
krajnje i štetno sredstvo, ekonomski posmatrano.
Treba podvuči da je Univerzitet celo
vreme insistirao da je protiv toga da radnioi
obustavljaju rad, Univerzitet je jedino hteo
razgovore i adekvatnu delatnost radnika izvan
radnog vremena u okvim samoupravljanja.
Sto se tiče idealizacije prakse samoupravljanja
u rečima dmgarice Porović, možemo ukazati
na suprotno mišljenje njenog kolege dmga
Mike Tripala o tome da samoupravljanje
kod nas nije odmaklo od primitivnog nivoa.
Ukoliiko se dmgarica Perovič ne slaže sa dmgom
Tripalom, morala bi se složiti sa činjenicama
o zakržljalosti samoupravljanja izložepim
u naučnim radovima, raznim anketama
i slično. Svako bi joj mogao vrlo lako dokazati
da Univerzitet u samoupravmm odnosima,
a ne u samoupravnim normama koje tek treba
sprovesti, nije iza dmgih samoupravnih orga-

nfaadija. To znači da Je 1 na njemu samoupravljanje
do sada bilo zakržljalo. Najzad, nije
nam jasno šta drugarica Perović smatra da u
pogledu mešanja društvenog položaja treba
prebaciti na Univerzitet. Da M je ona za neiki
srednj ovekovnni položaj Univerziteta, kada je
on bio država u državi? Obmuto, raii se o tome
da se dmštveno rešavanje društvenog položaja
univei'ziteta rešava na stvamo samoupravan
način, uz stalno sudelovanje studentskog
pokreta.
Uprkos svemu tome, pa čak. i tejave dmgarice
Perović, ne može se poreći da su u toku
ončih sedam dana kontakti Univerziteta i radnika
i ostalih građana u sve većem broju nastavljeni,
doduše izvan fabričkog i sličnog kmga.
Dolazak nezvaničnih delegacija radnika bio je
maM početnit, korak u pretvaranju studentsko-nastavničkog
univerziteta i u radničko-selj ački
univerzitet.
Prestankom zauzimanja fakulteta, bezrazlož
no je uglavnom prekinuta takva saradnja. Bezrazložno,
jer se zborovi fakulteta i dalje održavaju,
doduše znatno ređe. Još važnije od toga
je da treba nastaviti sa obilaskom stuđenata
i fakultetskih saradnika u preduzeća. Njima
će se pridmžiti i ostali dtntelektualcl i dmgi
radni Ijudi. To može imati razne forme, od dijaloga
do zajedničkih priredaba u fabrikama
di na fakultetima. Ne manje važno je iz’graditi
vezu sa selom. Za onih sedam dana toga nije
moglo da bude u večoj meri za tako kratko
vreme.
Ne znamo dovoljno detalja o univerzitetskim
pokretima u dmgiim gradovima, ali nam
je jasno da svi studenti i fakultetski rad
nici i ostali Ijudi nisu posumnjaM
u neopbodnost cementiranja vodeće uloge
neposrednih proizvođača; njeno pretvaranje
od pasivne, donekle prvenstvene misije u aktivnu
neposrednu vodeću ulogu u dmštvu. Kada
bi dmkčije mislili bilo bi to protivno prirodi
samog pokreta, jer je to pre svega pokret
neposredne demokratije i za neposrednu demo
kratiju, naravno u srazmerama koje su moguće
u raznim zajedoilcama i na nivou ćitave Jugoslavije.
U nravoj neposrednoj demokratdji,
većina odlučuje korenito. Više nego i u
pravoj predstavničkoj demokratiji koje baš
nemamo u velikim dozama. Od 3. juna većina
na univerzitetima je skoro uvek umela
da oseti najbolji put. Pošto su radnici
i sooijaMstički orijentisahi seljacd većina, to je
jasno da intelektualdi i politićari mogu samo
da budu njihovi savetodavci i saradnici u tevršavanju.
Sa svoje strane, radnici i seljaci
nisu samo mkovodeća snaga dinteligenoiiie nego
i nejni savetodavci. Naravno, da svaka od
ovih snaga zadržava sebi pravo da se ne složi
da pokuša da dmge übedi ali je volja većine
zakoh za izvršenje. Prirodno, kriteriijum većine
je za sada nemoguće sprovesti u odnosu između
radništva i seljaštva i to predstavlja veliko
ogranićenje neposredne demokratije koje
valja što pre prevazići stvaranjem industnijaMzovane
poljorprivrede. Univerzitetskom pokretu
prethodilo je, ne samo buđenje krittike i akcije
u ređovima intelektualaca, nego i zaoštravanje
klasne borbe i borbe slojeva u preduzećima
i u dmštvu. Da ne govorimo o pomenutim
obustavama rada, nego da ukažemo posebno
na to da je seljaštvo posle dugog ćutanja
počelo da diže glavu protiv birokratsike
eksploataoiije.
Dakle, stratifikaciono, univerzitetski pokret
je savez studenata nastavnika i ostalih fakultetskih
radnika. On će (možda) prerasti u pokret
proizvođača di ostalih radnih Ijudi na čelu
sa radničkom klasom.

Organizadono, pokret mje orgamizaclja, nditl
udruženje, što i samo njegovo ime kaže. Univerzitetskni
pokret je savez između SS univerziteta
kao vodeće organizacije, Saveza studenata,
onih studenata koji nisu članovi SS udruženja
nastavnika i vanuniverzitetskih naučnih
radnika, kao i sindikalnih podružndca radnika
univerziteta. On treba da postane deo takvog
saveza na jugoslovenskom planu između
SK cele Jugoslavije, kao vodeće organizacije, 1
ostalih društvenih organizacija i udružiivanja.
Akcdoni, odnosno koordinacioni odbori su samo
tehndčki dizvršni organi,
Možda je ova slika tek daleka budućnost.
Birokratsko-tehnokratski protivndci pokreta
su toliko jaki da se tek može nagađati na šta
su sve spremni. Ovo naročito s otejirom na dosadašnje
kombinovane operacdije od sile*
džij sko-mi lici i skih naleta, preko bolesndh kleveta,
do lisičiiieg slaganja sa zvaničnom progresivnom
podrškom pokretu.
Mi smo na početku govorili o birokratskom
otporu pokreta, a sada pominjemo i tehnokratiju.
Prvih dana je suprostavljanje pokretu
bilo uglavnom birokratsko, Ono je pretežno
billo ograničeno na Beograd i Srbiju u kojima
birokratija daleko nadmašuje tehnokratske
pridošlice. Tek u sredini te sedmice sekundarne
tehnokratske snage su progovorile. Tehnokratija
je u celoj Jugoslaviji tek počela da se
formira, a pogotovu u nerazvijenilm republikama,
kao što je Srbija. Međutim, u razvijenini
republikama, koliko smo čuli, tehnokratija je
mnogo konkuretniji satelit, a potencriijaino pretendant
u borbi sa birokratijom za vladavinu
u društvu.
Zato u borbi za stručnost ne samo da ne smemo
žrtvovati siromašne koji nisu svojom krivncom
ostali nestručni, već ih moramo osposobiti
za kvalifikovan rad. U borbi za stručnost
protiv birokratskog diletantizma ne
smemo da zaboravimo da stručnjaka pitamo

za koga 1 za šta radl. Ne smerao dozvolniti najezdu
nemoralnih i autokratskih stručnjaka.
lako su jugoslovenski i srpski okviri pozadina
beogradskog sukoba, zadržaćemo se na
području Grada.
Niko od gradskih i njima srodnih čdnilaca,
nije odgovarao, kako za pravne,
tako i za poiltičke delikte. Naprotiv, birokratska
izolaaija neposrednih proizvođača od Univerziteta
i dalje je na snazi. PosJe govora Predsednika
Republike i Smemica, birokrate i tehnokrate
su se razdvojile u dva jurišna odreda:
jedan, koji i dalje manje ili više otvoreno
pokušava da obrati Univerzitet, kad već ne
može organizaciono i fizički da ga napadne;
drugi, kojii nudi darove (danajske), naprasno
se složivši s pokretora da bi ga imakazio.
#
* * *
Mora se priznati dmgu S. Zatezalu da skoro
nijednom rečju nije pokušavao da uđe u grupu
nabeđenih novorođenih pristalica pokreta.
On je ostao dosledan samom sebi. Jedina njegova
promena je u tome što je njegovo protivljenje
pokretu postalo diskretno.
Drug Branko Pešič počeo je punom parom
da radi na poboljšanju gradskih uslova, napose
za studente. Beogradska skupština nije našla
za shodno da detaljno ispita optužbe pokreta
koje terete dmga Pešića za događaje. Ako niko
drugi, zašto odboraioi sa Univerziteta nisu
na tome insistirali? Molimo ih da odgovore
preko štampe. Nadajmo se da se Gradska konferencija
SK i Univezitetska konferencija SK
neće prtiid'mžiti ovoj zaveri cutanja prema drugovima
Zatezalu, Pešiću i njima sLičnim.
. Bez obzira na tokove ovih konferencija, mišljenja
smo da celokupno stanovništvo Beograda
i Srbije, kroz neposredne obliike demokratije
mora da sudi proteklim događajima i Ijudima,
u ime etike.

ALEKSANDAR STOJANOVIĆ

STENA

11! SAVREMENA PRIČA ;JJ|

Iznad prekrasne kuće, u kojoj se život
odvijao bezbrižno, nalazila se jedna stena
vrlo nestabilne ravnoteže, Kako jebilo
moguće da njeni stanovnici nisu bili zabrinuti
zbog toga? „Ako nije pala dosad kažu
ord zašto bi trebalo da padne upravo sada?"
A u stvari, ona nije ostala baš sasvim nepomiična.
Prošle godine, verovatno zbog odmza
vanja, ona je malo skliznula, ali sasvim malo,
i tada je nešto kamenja i šljunka palo na
krov vile. Potom, stena se zaustavila tako da
je bida još isturenija i još više preteća,.
„Utoliko bolje”, rekli su oni. „Sada je
sasvim učvršćena; a ako bismo i prihvatili da
je stena opasna, šta da učinimo?« »Mogli biste,
na primer, da oko nje staviite nekakve klinove
ili da je pričvrstite cementom. Danas se izvode
i daleko teži poslovi«.
»A novac?«, odgovaraju nam oni, smejući
se. »A neophodno vreme? A zatim, ko bi
se popeo do nje tamo gore, da radi na samoj
ivici ponora? Žatim, zašto bismo isključili mogućnost
da nam posle toga ne bi bilo još gore?
Pri učvršćivanju platforme na kojoj stoji
stena, postoji riizik da se ona stropošta ddle.
A i ako pretpostavimo da će pasti, zar je zaista
sigurno đa će vila biti smrvljena? Ko zna?
Sasvim je moguće da će stena pasti malo podalje,
ne prouzrokujući miikakve štete, A onda,
bilo bi već i vreme svršetka ove pcriče o
steni. Ako je već suđeno da se nesreća dogodi,
onda dobro, pričekajmo je! U protivnom,
što da se uznemiravamo toldko i zašto da trujem
sebđi život?«
Oni se smeju, igraju, jedu, opijaju, S vremena
na vrome, u ponoć, s druge strane đoline
dopire potraiila jeka i tresu se prozori. To
je znak da se jedna padina brda survala u dolinu.
Verovatno su mnoge kuće bile smrskane.
Ali sada već postoji navdka. Niko se više neče
trgnuti kada sc začuje ova tutnjava. Stali bd
podalje sa cigaretom u uglu usana, a zatkn,
u tišind, smestill bi se u fcrevet i brzo zaspali.
DINO BUZATI
(S ITALI3ANSKOG: N. G.)

DINO BUZATI

VANUEDNI BROJ 5,

STIIDENT

STRANA 7STRAH
OD „NOVE
LEVICE“
KOJA NE
POSTOJI

Uvcsci m poslednjim događajdma I javljanjem
naprednog studesntskog pokreta na
Beogradskom univerzitetu rasprele su se
u jednom delu bulevarske štampe i čaršijske
javnosti čitave teorije o tobožnjem javljanju
»Nove levice«, posebne politlčke organnzacije
koja deluje izvan Saveza komunista i
rzdaje »crveni list« zvani »Studenit«. Prema toj
teoriji, koju »Večernje novosti« iz neobjašnjivth
razloga proturaju u javnost, ova nova »organizacija«,
se zaklanja iza Akcionog programa,
čiji je sađržaj već dobro poznat našoj javnosti,
i koja ga je okarakterlsala kao progn esivan
i svestrano ga podržala.
Neki politički forumi su u skladu sa takvim
»teorijama« j pretpostavkama već požurili da
daju ocenu o eventualnoj organizaciji, koju oni,
međutim, nazivaju »Novi pokret«. Dobro je to
kad partijski forumi raspravljaju o radu društveno-političkih
organizacija, ali je sasvim suvišno
i deplasirano pretresati profil i idejnu
platformu organizacije koja uopšte ne postoji
već je neko vidi kao fatamorganu. Studentski
pokret. koji svoje akcije organizuje u skladu sa
poznatim Akcionim* prograraom, a sada i šire
na platformi Smemica, uvek je bio daleko od
pomisli na takvo frakcionaštvo, koje-mu na -ne- '■■s'evovafcmT
di'ggdg-načiiT mputivaju ncki iJ'uliijT"
• se zaklanjaiu iza kafarjPćnosti.
(
vođene akeijS,'^ijerau.‘as';i'“
jst«? .P cmen “t' -tepj.epredstavljaiu
najob:čmje insinndoije. izmišlKv
*jie i
bi«tasumri ; bvalilbta. pra4K
1 i r»eq*f
[ ođsivq; koS^Hbt^an^P^K^
* BULEVARSKE IAGARTTTr" ——"
U traženju motiva za pomenute konstmkdje
za sada je moguče postaviti samo dve pretpostavke:
prva, da se pogrešno postavljaju zbog
neobaveštenosti (što je malo verovatno, pošto
su se događaji odvijali na podmčju gde ih je
bilo vrlo lako pratiti); i druga, da su svesno
ležiranc i n skiadii sa tirn čmjcnire iskridpvataj
kaže: kojn^
i.4|lskrS wim’
Poš'tane anahtičnre poslednjili događaja na
spufefl|
ovakva busijašrat istupanja,- ; ko"a zamagl'
• 'VT

pravu suStđmu pojava. Na sreću, Ipak nljc teško
odbaciti providne smicallce i pokušati izneti
stvarni smasao pokreta.
Prvo, da ne bude terminološkog nesporaauma
oko poj r> a POKRET. Mi ga shvatamo ne u
smlslu organizacije, a najmanje neke posebne
(izvan postojedih) već u smislu akcije. Jer pokretanje
krupniih akcija u sadašnjlm uslovima
zahteva istovremeno pokretanje svih progresivnih
snaga, raeđu kojim, naravno, komunisti
predstavljaju osnovni deo koji se rukovodi već
poznatim načelima i dokumentima SKJ. To se
pokazalo i u junskira zbivanjkna, kada su komunisti
odigrali neprocenjivu ulogu u progresivnom
orijentisanju pokreta univerzitetskih
snaga (ne samo studenata i nastavnika, ved i
ostalili univerzitetskih radnika).
Drugo, pokret nije nastao »po planu« već se
javio sasvim spontano, zbog čega je bilo nužno
svesno ga usmeriti u pozitivnom pravou, što je,
kako je poznato, i učinjeno vrlo uspešno, On
je, zahvaljujući pravilnoj pioceni od strane organizacije
Saveza studenata i Saveza komunista,
dobio karakter kakav se sarno rnože poželeti.
Za nepuriih nedelju dana pokret je uspešnije
afirmisao nekoliko samoupravnih tela nego za
poslednhhtndad^n^^yrrm^Tupres\ r ega spaTkitf
neka vrsta'»radje
poznato, occnjen vrlo pozatVvno od pajviših
polltičkrh lomma i sv 4 h ostalih progrešhruh
Ijudi, Tošto posle junskih doiatfaja
objavljene i Smernice to je } laiku pv
potptinoj saglasnosti sa njima.
čeb'rto, metod pokreta nije bio nasilnički,
kako su ga neki okarakterisali, već potpuno u
skladu sa dernokratskim principima, Jeđino Što
je izvatf jeste obračunavanje organa
javnog rada i a «ve
sc jpftprgaiiizovaiii pokret,
dakle od
prvog odbora. nfe ziftačl Iskrivljavanje i zaobJlasamoupravnih
puteva, već borbu protiv
Peto, ideja o formiranju pokieta kao posebne
polrtickPWgamHacr]e mje niiednog trenutka
važila kao ozbiljna među studentima, ali
je danas upomo lansiraju neki listovi (ne zna
sepa kojim namerama).XT
**. . mjS l .
Na.Kiaft3U;, f itreba reći nesto u
ovu organizicij u, tj. o onim što studentsku
organizaeiju i sve progresivne snagc
Objašnjenje. Nije, naime, *reč o ekstremnom
srrećaniu smden|Ta . nielaJßfttienflK
l^mcar^ifeapitaj se gfeje
niihpvo mestu, n-ie ir-.nrmao više udesno
c-in, da svalta progresivna
oi l i lUv IvVU \ra t -ulp VO;

U povodu „Borbinih”
uvodnika

»A onaj medu nama, koji se s time
nc bl slagao, kojl bi eventualno posllje
ovih odluka išao drugirn pravcem i izražavao
neke svoje posebne poglede, umjesto
da se u punoj mjeri založi za izvrševanje
naših odluka lome neće biti
mlesta među nama. Mi smo riješlli da
oiačamo jedinstvo naših redova. Ne formaino,
nego stvamo jedinstvo«.
(Tito, Govor od 9. juua 1968.g.)
Imi studenti smo znali da će do otpora
Titovim rečima u kojima je data puna
podrška našem pokretu, doći. Ali,
nismo mogli poraisliti da će niihovo uporište
biti baš »Borba«, organ SSRNJ. Nismo tnogli
pomisliti da će na prvoj strani »Borbe« stajati
naporedo Titov govor i uvodnik »Mlado žito
i kukolj«, dosad najoštriji napad na studente
i niihove zahteve.
Evo kakvai ocenu, posle sastanka Predsedništva
i IK CK SKJ, daju komunisti iz »Borbe«:
»Ne znači li to da su stuđentske demonstracije
obiektivno išle za tim da iznude praksu
nrevaziđcnog etatističkog rešavanja materi
ialnih i društvenih problema koji su tom
prilikom ispisani, da se visoke škole samim
tim izoluju ođ samoupravnog života radniih liu
di i da. najpre u svoioj sferi a zatim i drugde,
proturaju staiai logiku hirokratskih raspodela
i preraspodela viška rada?«
Mnogo bi se ioš dalo navoditi ovakvih misli
iz pn'og »Borbinog« uvodnika. Reagovanja
ic sigurnn bilo. T. već sutradan (11. VI) »Borba«
obiavliuje neku vrstu demantija, svoj dru
gi uvodnik; »Posle Titovog govora«. U tome
sc demantuiu kaže da ie prvobitni uvodnik
»donekle innao dmkčiji ton od izjave druga
Tita koii ie. sovoreči o toi temi po prvi nut,
svesrdno nodržao studentsku omladianu, i to
sasvim određeno. pa i. otvoreno govoreći, od r e
đ<’niie nego što je to bio slučai u nekim poTitičkim
di'ikusiiama a ? u štampi«.
Svaki Tugosloven može se uveriti upoređivaniem
Titovos sovora ? uvodnika »Mlado žito
i kukoli« da razlike nisu samo »u tonu«, već
cla se ovde sukobljavaiu đva suštinska oprečna
stava. Ovo bi moglo đa navede na misao
da iza »Borbinog« uvodnika stoje upravo one
birokratske snage i razbiiaoi partiiskog jedinstva
na koje je drus Tito ciliao. Mi se protiv
ovib snaga ne borimo samo zato što ie to naše
pravo, već zaito što ie to naša dužnost, na
koju nas ie opet potsetio drug Tito u svom
poslednjem govoru kada nas je pozvao đa mu
pomognemo.

’U plašem, uvoctaiičairi nalaze i tako_ providne
izgovore kakav je da je uvodndk »još ranije
pisan« (?!). Nikoga se ne tiče kada je ovaj
uvodnik pisan, Od značaja je samo kada Je on
objavljen. A on je objavljen posle Titovog govora.
Da li je ovo primer politiičke nepismenosti
(kao što bismo želeli da veruiemo) ili zlonamemosti
(od čega strahujemo)?
Zašto »Borba« ili oni koji stoje iiza njenog
uvodnika potcenjuju studente i javnost zauzimajući
isključiv, sveznalački stav kompetentnog
sudiie u svim nitanjima našeg dmštvenog
života? Kako shvatiti ovo; »Svakako ne treba
krhati studentsku omladinu što u toku protekle
nedelje nije uvek umela da razlikuje šta
je progresivno a šta reakcionarno u ovoj akcisji«,
Studenti su u ovoi akciji uvek umeli da
razlikuiu napredno od nazadnpg. Nisu studenti
ni raaloletni ni idejno nedorasli, nego su, a
to su pokazali tokom proteklih dana, punopravni
i punoletni građani, samoupravljači, politički
potpuno svesni i, kako je to u svom govoru
rekao dms Tito,' zreli. A pitanje političke
zrelosti morali biismo da nostavimo redakciji
»Borbe«. Je 1i znak političke zrelosti, u kratkom
roku više puta menjati stav prema studentskom
pokretu? Je li znak političke zrelostj
pisati za dva dana dva različita uvodnika i jos
naivno dmgom stavliati naslov »Posle Titovog
govora«, kako da i prvi nije bio objavljen posle
Titovog govora, i to na istoi strani gde
i Titov govor. Studenti su, pak, ioš 4. juna doneli
svoj Akciono-politički program od koga
nisu odstunili ni do danas, koii je u celokupnoi
javnosti naišao na opšte odobravanje i nodršku.
a to se obično smatra znakom političke
zrelosti.
»Borba«, arbitar u pitanjiraa samoupravljanja,
tvrdi da ie Univerzitet »žrtva lutanja, ekscesa
i neraščiišćenih poimova«. »Borba« nam
zamera da se služimo drastično nesamoupravijačkim
raetodama. da »dižemo galarau« i koristimo
sredstva »uličriih pritisaka«. A zna.iu
li dmgovi 5z »Borbe« da je cela studentska akcija
vnđena na najnenosredniji samoupravljački
način, da su sve odluke donošene na zborovima
studenata, nastavnika i _ radnika fakulteta,
da su svi programi usvajani na ovakviim
zborovima, da su izvršna tela, Akcion' odbori,
bili samo operativma tela koia su se na nekim
fakultetima menjala svakiih 48 časova. Mislimo
da na Uniyerzitetu do sada niie bilo neposređnijeg
i stvamiieg samoupravlianja.
U članku »Mlado žito i kukolj« kaže se doslovce;
«... ni nekim političarima nije pomoglo
mnogo njihovo iskustvo u celoj ovoj situaciji.
Stndentsisi nemiri sn neke od niih sibnnili. gcv

tovo da ih je uhvatila panika. Tu je valjda i
razlog što su i izražavali spreumost da brže
bolje prihvate sve studentske parole, čak i najapstraktnije,
propuštajući istovremeno da se
ograde od svega što je u studentskim akcijama
bilo übačeno spolja ili što je bilo podmetnuto
iz političkog podzemlja«, Miislimo da bi
sastavljač uvodnika mnogo bolje učinio da nam
je i'ekao ko su ti političari i da nam je naveo
bar jedan primer prihvatanja studentskiih zahteva
koji je za osudu. Mi znamo da su veoma
brzo reagovala i sastala se brojna odgovorna
tela: Republička i Savezna skupština, TK CK
SKS i Predsedništvo i IK CK SKJ, znamo i za
izjavu druga Tita, ali ni na jednom od pomenutih
skupova ni u reči druga Tita nismo primetilj
»uspaničeno« i »tribunsko-demagoško«
ponašanje i iistupanje. Kod nekih drugih foruma,
opet, kakav je na primer Sekretarijat GK
SKS, neki stav »popuštanja« takođe nismo
mogli da uočimo mada je istini za volju, bilo
kakav stav GK prilično teško utvrditi jer je
ovo telo umelo da neuobičajeno brzo iz tememelja
menja svoje poglede na studentska zbivanja,
Molimo vas, drugovi, da kada vam to bude
odgovaralo zakažete javni razgovor o suštini
uloge sredstava za informisanje i o pozioijama
»Borbe« u daljem razvoju našeg samoupravnog
sistema. Bilo bi nam drago da, u demokratskom
_ razgovru izmenjamo misli sa glavnim
urednicima »Borbe« i »Večernjih novosti« dmgovima
Momom Markovićem i Slobodanom
Glumcem, kao i novinarima Milanom i Mirkom
Stamenkovićem.
Beograđ, 13. VI 1968. g.
AKCIONI ODBOR ZBORA STUDSNATA,
NASTAVNIKA I RADNIKA PRAVNOG
FAKULTETA U BEOGRADU,
FAKULTETSKI ODBOR SAVEZA
STUDENATA PRAVNOG FAKULTETA U
BEOGRADU I
SEKRETARUAT KONFERENCIJE
SAVEZA KOMUNISTA PRAVNOG
FAKULTETA U BEOGRADU
NAPOMENA;
I
Ovo pismo je bilo najpre pređato redakciji
»Borbe«. Pošto se ono do dams mje pojavilo
na stranicama tog lista, zaraženog paranoidnom
mržnjom prema studentima, smatramo da
ga treba objaviti, jer to nije jedino protestno
pismo koje je upućeno povodom »Borbinog«
nisania o studentskim demonstraciiama.

STUB
ČASTI

Naša rubrika STUB SRAMA izazvala
je kod nekih Ijudi opasno uzbuđenje.
Zbog toga, a i zbog nekih drugih
stvari o kojima ne možemo sada da
govorimo (nemamo prostora), mi smo
rešili da tu rubriku zamenimo jednom
drugom. Ona će se zvati STUB SEĆANJA,
a vodićemo je od idućeg broja.
Sada nešto o onoj nesrećnoj rubrioi
ne bi dugog veka.
Mi smo u uvodu jasno i razgovetno
napisali da se na tom stubu privezuju
oni koji svojim ponašanjem izazvaju moralno
ogorčenje, zapravo oni koji su takvo
ogorčenje izazivali desetak dana, ne
u ovoj redakciji, nego u celoj univerzitetskoj
javnosti. Kao takav, stub je bio najviše
nalik na one stubove koje su stari
Rimljani u slične svrhe određivali, a
najmanje je trebalo da liči na ono što
Kinezi rade. Jer, kod Kineza takve ocene
su isključivo deološke, sa svim fizičkim
posledicama koje uz to idu, a naše
ocene su ovde bile (i biće) isključivo moralne.
Zar danas posle demonstraoija treba
da übeđujemo nekog da nismo imali
ni najmanje namere da se fiziički übeđujemo
sa Ijudima iz ona tri gradska foruma.
Mi smo silu videli sasvim golu, i
dobro znamo kako izgleda i spreda i pozadi.
Zamerili su nam da u ona tri poznata
gradska foruma ima i čestitih Ijudi koji
msu ništa slabo učinili, pa da zbog
nije trebalo sve vezati uz stub. To smo
i m i znali, ali nismo mogli da raspoznamo
one koji su delovali od onih koji su
bili povučeni. Pošto to oni najbolje znaju,
morali smo da ostavimo njima samima
da uzmu ono što je kome od nas
poslato,
Rubrika je, rekosmo, izazvala uzbuđoije
i ogorčenje čisto moralne prirode.
Zbog toga smo odlučili da imena uzbuđenih
stavimo na stub časti. Pozitivni mo
raini činovi se moraju čuvati za potomstvo.
Moramo i mi da imamo svoje »Primere
čojstva i junaštva«.
Najuzbuđeniji su dakle bili: rektor
Univerziteta dr Ivanović, novinar »Večernjih
novosti« i novinar »Politike«.
Ne uzimamo im za zlo što to nisu baš
übedljivo izrazili. Zameramo im 'sarao
zbog ove sitnice: nedavno ’je milioija junački
tukla studente, a bilo je i još nekih
teških stvari u ovih dvadesetak dana.
Ovi, koje ipak stavismo na stub časti,
ne videše ništa od toga, ako nisu mogli
da vide, mogli su bar da čuju. Ali md
ne čusmo njih. Možda je, da ne budemo
nepravedni. reč o ovome: oni su i ono
prvo gledali i slušali, gnev im se taložio
i sađa, zaista, više nije moglo ništa zaustaviti
da se ta{ gnev u izvornom obliku
ne ispolji. Ako ie tako, ova mala primedba
brzo otpada.

INTERPRETACIJE

• * •
Ovih dana jedan visoki funkcioner, polit’čk!
odgovoran za batinanje studenata kod podvožnjaka,
s bolnim uzdahom kaže svom nrijatelju:,
“ daj bože da ti ikad studenti zaigraiu
pred kučom.
S VELIKIM ZADOVOLJSTVOM
Iduće godine urbanisti predviđaju rušenje
podvožnjaka u Novom Beogradu. Studenti su
se javili da dobrovoljno i s velikim zadovoljstvom
to urade.
ZA SVAKI SLUČAJ
Pošto iduče godine neče biti podvožnjaka,
mnogi predlažu da se izradi jedan montažni
podvožnjak, koji bi se postavljao na Bulevaru
Lenjina čim bi se ukazala potreba za to.
VOŽNJA BICIKLOM
Kada su počele demonstracije, rektor
dr Dragiša Ivanović bio je u Nemačkoj.
Pošto se njegov povratak nestrpljivo očekivao
nekoliko dana, na jednoj sednici Saveta
Univerziteta neko je pitao zašto se rektor nije
već vratio.
Ne može čovek da stigne biciklom tako br/.0,
pruneti jedan student.

STUDENT
H H
z sr
IZLAZI UTORKOM JjJ
Q CBKA 30 PARA Q
POSTANSKI FAH 692
H H
C/5 CO
STUDENT
UREĐUJE REDAKCUSKi KOLEGUUM
BORISAV DŽUVEROVIC, ALIJA HODŽIC, ALEKSANOAR
ILIC, KEMAL KURSPAHIC, BRANKA OTASEVIC.
RAJKO PAVIĆEVIĆ, MILISAV SAVIC
GLAVNI l OOGUVORNI UREDNIK
ĐGRBIJE VUKOVIĆ
IZDAVAC UNIVERZI'I ETSKI ODBOR. - UREDNISTVO
1 ADMINISTRACUA BEOGRAD, SVETOZARA MARKOVICA
BROJ 79 11 TELELON 645-894, _ IBKUCI
RACUN 608-8-1291 2. - GODISNJA PRETPL.AI A 8 DlNARA;
ZA INOSTRANSTVO 18 DINARA. - STAMPA
.GLAS. BFOGRAD VI .A.IKOVICEVA 8.
  </body>
 </text>
</TEI>