<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title></title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
Najnovije vesti

SARADNJA SA RADNICIMA
U toku dana održavaju se zborovl studena
ta mi fakultetlma t vtSbn školama. Dlskutuje
•e o svirn problemlma Unlvcrrfteta i društvs
Na pojedinlm fakultetima usvojenl su pred
tocd o saradnji sa radnicirna opštine na kojoj
se fakultet nalaz) na taj uačin što će nastavnifl
f stndentl ići u fabrlke.
PODRSKA »termoelektra«
Ma zboru radnika preduzeća »Termoelektnv
radnlci su se solldarlsali sa studentima 1 poklonill
su im 50,000.000 starih dinara.

3S PRAVNICI ZASEDAJU
Danas u 9,00 časova u poznatom am>
fiteatru V, kojl Je tollko pun kao. verovatno,
nlkada đo sađa, počeo |e zbor
studenata I profesora Pravnojf fakulteta
u Beograđu, u okvlru akclfe beogradsklh
studenata I kao znak sollđamostl sa ovom
akcjfom. »Posla svlma«, »Rađnlcl, naša
I borba fe I vaša borba«, »Borimo se za ostvarlvanfe
stvame đemokratlfe I samojanfa
u пабет đruštvu« —• to su
parole kofe su Istaknute I koje daju lon
atmosferi na ovom skupu.
. I*r™ 1 * r ™ fe Slobodan Anđlć, student
Pravnop fakulteta. kofl fe upomao
studente sa fučeraSnllm doeađaflma f sa
zantevlma kofe su studenH postavlll. Posebno
se osvmuo na postunke mtlfclfe
svlraa nama poznatl. Nafveče ođonravanfe
u nfegovom fzlapanfu fe Izaavao
stav o fedlnstvu rađnlka
I studenata, I taf stav fe b!o prok
pracen dudm f gromovlasnlm skandtra|
nJem: »RADNICI STUDENTI«. Taf tremitak
fe blo velfčanstven I kao takav
nafholjl znak raspoloženja među studenRpma.
U međuvremenu Je Izabran Akclonl ođbor,
koJI sačfnfava 10 studenata I ргоfesora,
J kojl Je preuzeo dalje vodenje
Do trenutka kađa se ovo р!бе govorill
su Јоб dekan Pravnoe fakultea orof. Pavle
Dlmftrijevfč I Clan IK CK SKJ prof.
Pravnop Fakiilteta lUlroslav PečufHč. Onl
su (stakl) da se potpuno solldarišn sa
progreslvnfm zahtevima studenata I da
osečafu da fe nfihovo mesto, u ovim
trenuclma. među studentlma. Prof. Pavle
Dlmltrifevlč Je, Između ostalog, rekao:
»Trečl Junl če ostatl kao svetao I crvenl
dan Beogradskog unlverzlteta. U ovlm
danfma studentl su podsetllf svole očeve
na fđeale za kole su se ovl bortll, all na
koje su. fzsrfeda, zaboravlll ffl dopustll)
đa se zahorave«.
Prof. IVfiroslav PeCuJHč Je, fzmeđu ostalog,
govorio da problem) koje su studenti
postavflf nlsu samo prohleml Unfverriteta
I studenata. več probleml dmštva. Gofe.
takođe. 1 o odgovomostf u tmlslu
da odeovomostl I ostavke pofedlnaca
ne smefu da znače I ostavku samoupravIJanja.
Polto fe prethodno Izneo heke teze
o prevazhazenJn prpbfema kofe su
fstakll stlidentf, on se založlo za sazlvanje
Plenuma CK SKJ. što su studentl
pozdravfl).
Шш. SS ra Г*““ РгаИ “ в

STUDENTI I PROFESORI
KOD POVREĐENIH KOLEGA
Danaa
. sorl. Sa mitlnga su poslate delegaclje u sve bol|
nlcc u kojlma se nalaze povređeni studenti 1 deБ1
opovrgnu dezinforpreko
Stampe, radija
i dekan Ekonomskog
e pozdravlo beonrada
Hčno objasn« jtvoir
u Sußoilcjf o
ga su upuđeni teiegraml svim ekonomskirfi fakultetlma
u zemlji sa porivom đa se solidarlšv
I V beogradskih studenata.
Miting Je prekfnut u 12 časova da bl se formullsall
predlozi 1 nastavlče se u 14 časova
HILJADU PETSTOTINA PRISUT
NIH NA ZBORU NA MEDICINS^IAKULTETU
Daitts м u amfiteatru Patološkop Instituta
okupilo se preko 1500 studenata ! пгјstavnlka
mediclne Svl prisutnl su se složili sa
poznatlm zahtevlma studenata Ističuć! njlhovu
opravdanost. Studentl I nastavnid siožili su sc
da Je neophodno Istrajat! do konačnog ostvarenja
stuđentskih zahteva 1 do jasnog definisa
nja puteva njlhovog rešavanja. Zcleći da ostanu
na nlvou ozblijnosti sltuacije, studenti mediciPBMiHh
sis raziSii sa ovog skupa
. ' i )

Stvara se stndentski
pokret na Beograd.
skom nniverzitetn

Na Beogradskom anivenđtetn oživeo je n»
predni »tudentskl pokret. Prva proba tog pokreta
blle su spontane demomtradje održane u
neđelju uveče, u ponedeljak ceo dan 1 noč u
Studentskom gradu 1 na FUorofekom fakultetu.
Neposredno poale vest! o događajima п Studcntskom
gradu na mnogim fakulteđma odrfant
»u mltlnd na kojima su se studenti ! pro*
fesorl soUđarisall sa zabtevima istaknutim na
demonstradjama.
U toku danažnjeg dana nastavljeno Je sa
zborovlma na svlm fakultetima. <

Oduievljenje t cmelost studenata stalno raste.
Bezrezervna podrika koju nam pružaju profeaori
daje nam polet, pomaže nam da celom pokretu
damo Jednu ozbUJnost, a pomoćlće nam
da ftto pre tmamo uvld u Istorijsku dubtnu.
Polazećl od neklh temeljnlh načela nafte revolucdje,
koja se sada zatamnjuju Ш, pak, relatlvizuju,
ovaj pokret će nastojatl da Izvrftl Jednu
korenitu analiiu naših druStveuo-polltlčkih
ргШка.

POZIV

уЈУштг , r : ; , ■ : Л
up opet na *® * tarn T>a uspela đa Jskrivl
Uk'u sadainjlh zbivanja na univerzitetu.
' l,la ona je đanas (utorak) objekllvnije
; Juče. I na mnogo vise prostora, razue
®*» donekle I zbog pozitivne ocene koju
j e U mnogl na*U forum! i ruko»’odstva
ut organizacija, pisaia o svemu to„*?’
n J £na neooštena pretu«*auia po геWeđu
zahteva učinfla su đa
.СЈ?*. tačna *Ика stndentake kritlčke
\ 7 aime, ispalo fe, posie tih smižlfeј
zaturanfa, da.ee. stu^nji.

uglavnom bore ra svoje materijalne uslove;
isl. A svi onl kojl su učestvovall га mitingu
u demonstracii ama vrio đobro znaju da su
sludenti najjače pozdravljaH jednu drugu
orijentaciju borbu za one opSte biterese
našeg društva, pre sveea Horbu za interese
rarfnlčke klase. Zbog toga su u oba stuđentsfca
progfasa. koji su unućeni sa demo.istracija.
na prvo mesto stavifen! zahtevl za
smanlenkm vel !, -'h socHaln'h
razUka. Po mlšljenju studenata. upravo ta
borha (protiv socijalne nejednakosti) Jesle.
V J

фт '4', ш: ‘
pored borhe га samoupravne odnose i reformu,
ono sto ie u centm interesa rađnlč■
u ovora momentu. Novine пе
io" Kovomika na mitingu kofl
:onr?vdano velikim sociialnim
takvfh ie bilo dosta. Oni su
avno disktitufe o kriterilumlkoiih
neko ima oribode od
» «;tar'h d*nara a neko, na orimer,
feMrl st«*t f ne hhtado tda иттето П”»ке
rr ’'4nićn~ j ч | # Tako/le se 1г novtna
CTKrfe vUbitl ćz *u naićečće uzvikivw»«»
V >

parole na mlttngu i u đemonstracljama bile
parole; 7Л TEDINSTVO RADNIKA l
STpDENATA, STUDENTI-RADNICI i njima
snčne izražavale jednu misao i jedno
osećanje: đa su putevi 1 interesi stuđenata
neođvojivi od onih koje ima radnička
Pozivamo radne kolektive da se Izvor- j
nije upo/naju sa shvatani’ma studenata,
’er I? to koHsno. mnže ад reći: neophodno, J
V J

STUDENT
шш ши
4 Ш 1968.
Ш' л
s
шт
#i BBOGRADSHH
STCDENATA
i т i
vanredni
broj

Studenti i
građani
Beograda

Vas su štampa, radio i ostala sredstva
informacija obavetslli, sa nečuvenom
podlošću, da su sinoćne -1 današnje
demonstracije studenata iz Stndentskog grada
u stvari bile samo istupi siiedžija, izgrednika
i obesnih dokoličara koji lome izloge, kradu i
napadaju mlllciju 1 omladince brlgadlste.
Nlšta od toga nije tačno!
Zato moramo ovim putem da vas ukratko
obavestimo o onom što je NAJGLAVNIJE u sinoćnlm
i današnjim demonstracijama.
Zbog čega studenti demonstriraju? Koje
parole su nosill i zašto su se zalagall? Рге svega,
oni su se zalagall da se smanje velike so
cijalne nejednakostl u našem društvu, da se

hitno rešavaju problemi nezaposlenostl da
naši Ijudd ne bi morali da se iseljavaju u inostranstvo;
da se obezbedi stvama demokratija
u svim obias'tlma društvenog života 1 da se,
zajedno s tlm omogučl brže i temeljnije uspostavljanje
samoupravnlh odnosa.
Miiicija Je, kod podvožnjaka u Novom Beogradu,
sačekala studente i oba puta ih rasterala
upotrebom sile, upotrebom vatrenog oružja,
zbog čega je velikl broj našlh koleginlca l
kolega teže povređen. Ponašanje milicije bilo
je dlvljačko, ona je bespoštedno mlatila studente
1 profesore koji su blli zajedno sa studentima.
Zbog svega Sto se desilo ZAHTEVAMO:
da se smesta puste iz zatvora naše koleginlce
i kolege;
da se smenc s položaja svi onl koji su
bllo na kojl način krivi za neopisivo surovo
ponašanie milicije. Ovo se odnosl 1 na načelnike
SUP4I ! na Izvestan brol naših politlčkih
radnlka kojl su MOGLI SPRECITI nedozvoljcno
grubu upotrebu sllej '
da se hdtno sazove PREDSEDNISTVO
Savezne skunštine koje bl sa predstavnidma
studcnata I Unlverziteta diskutovalo o stavovima
studenata;
da se zbog besprlmemo lažnih obaveštenja
smene dlrektori 1 urednlcl beogradskih
dnevnih llstova, Radio- Beograda i Tanjuga.
f .л U STUDENTSKOM GRADU,
1 3. JUMA 1968. GOD.
UNIVERZTTETSKI ODBOR SAVEZA
STUDENATA BU
AKCIONI ODBOR DEMONSTRACIJA
REDAKCIJA LISTA »STUDENT*

VESTI IZ BOLNICA
VELIKI BROJ
POVREĐENIH
STUDENATA

U preksiaoćnjim i jučerćLŠnjim svirepim парасМша
milicije па studente učesnike demon
stradja u Novom Beogradu teže i lakše je povređen
veliki broj studenata. I pored svih nastojanja
nismo uspeli da do zakljućenja vanrednog
broja lista saznamo tačan broj i imena
svih povređemh kolega (možda će u poslednjjjn
trenucima spisak povređenih ipak stići) ali smo
se u nekim beogradskim bolnicama obavestili o
adravstvenom stanju nekoliko teže povređenih
Škl'Tiri'&' hirurske klinike obaveštenl smo da
«e svi povređenl sada bolje osećaju. Među omima
koji su prebačeni na ovu klinoku nalazi
se i zamenik sekretara Univerzitetskog komi*
teta Saveza komunista Rade Kuzmanović za ko
ga su nam rekli da je zadobio povrede po glavi
žbog kojih će duže ostati na lečenju.
Zemimskoj bolnici obratllo se za pomoć
45 povređenih studenata. Dva mladića zadržana
su na lečenju: Dragan Savić iz Novog Beograda,
star 17 godina, pogođen je metkom kojd
mu je operacijom izvađen i sada se dobro
oseća, a Milenko Stanić, student, rođen 1943.
godine, ima lakše povrede po glavi. Student
Ivan Papazov (1942.) zadobio je tešku povredu
bubrega i ima krvarenje a studentkinja Vukadiinka
Ilić (1947.) ima kontuziju stomaka.
Sa Traumatološke i Neurohirurške klindke
izvestili su nas da im se u toku dva dana »tudenti
nisu obraćali.
2ALOSNA STATISTIKA
U student&kim akcljama u Novom Beograđu
povređeno je ukupno 136 studenata. Petoro
njlh zadržano Je u boinici s obzirom na težlnu
zadobijenlh povreda.
BRA V 0 !
MaSinski fakultet pružio je na jučerašnjem
zboru studenata 1 profesora bezrezervnu po
ciršku zahtevima studenata.
OSNOVNA MESTA
SAKUPI.JANJA FAKULTETI
U toku đanašnjeg dana žarište dogovora stu
denata blće na fakultetima. OĆekuje se, na osnovu
juće usvojenih zaključaka Plenuma Unlverzitetskog
odbora, da će studenti na svojim
dogovorima dopuniti i proširltl listu zahteva,
a to će biti još jedan kvaiitetan doprinos a
već proklamovani program.
ISPITI ZA SEDAM DANA
Na jučerašnjoj sednicl Saveta Rektorata BU
odiučeno je da se ispit! na svim fakultetlma
odgode za sedam dana, kako bl sve započete
akcije mogle biti privredene kraju ш puno angažovanje
studenata BU.

Kako je
počelo?

Negde oko 20 časova, u nedelju uveče, iz
pravca Radničkog univerziteta preko puta Studemtskog
grada, dopirala je galama. Nadme,
greškom organizatora priredba »Karavana priiateljstva«
trebalo je da se održi u maloj sali
Radničkog univerziteta, a ne, kao što'je prethodno
dogovoreno, da to buđe na otvorenom
prostorn, tako'da mogu đa je prate pored brigadjsta
i s/tudertt!. Gmpa sfudeinata razljućena
ovakvim gestom organizatora priredbe pokušala
je da prodre u salrt. Сагка ižtneđu. ove
grupe studenata i bfigadista koji su se nalazild
u sali završena je povredom nekolioine studenata
i brigadista i demoliran јеш sale u kojoj je
trebalo da se održi priredba. Ovo je privuklo
veći broj studenata koji su izašli ispred I paviljoma
Studentskog grada. S početka su mirno
stajali па trotoarima i pljeskali. Grapa se povećavala.
Prva reagovanja
i
prv a podrška

Demonstrante koji su pred naletom milicije
bili prinuđeni da se, u prvim
jutarniim časovima, povuku u Studentski
grad, dočekao je poziv iz Razglasne stanice
da se u 8 časova okupe na protestni miting
pred IV blokom.

ODLUKE I ZAHTEVI
AKCIONOG ODBORA
I ZBORA STUDENATA
U STUDENTSKOM
GRADU ODRŽANOG
3. VI 1968. GOD.

Studentl su u toku jučerašnjeg 1 današnjeg
dana Između ostalog Izrazill neslaganje
sa sledećlm pojavama u našem
društvu 1 postavill sleđeće zahteve:
1) Smatramo da je osnovnl problem pojava
socijalne nejednakosti u nas. U vezl s tlm zah
tevamo:
doslednu raspodelu prema radu;
energičnu akciju protiv bogaćenja na nesocijalistički
način;
zahtevamo da socijalna struktura studenata
predstavlja odraz društvene strukture;
zahtevamo ukldanje svih privllegija ko>
Jih ima u našem društvu.
2) Velikl bro) nezaposlenih je takođe Jedan

od uzroka gneva stuđenata. Zato zahtevamot
ukidanje honeoramog rada;
smenijvanje rukovodečeg kadra bez *
dekvatnih kvalifikacija i zapošljavanje
stručnjaka na njihovo mesto;
brže sprovodenje zakona o obaveznonj
pripravničkom stažu i stlmulaciju mladlh struč
njaka da bl se sprečio njihov odlazak u incstranstvo.
3) Postojanje jaklh birokratskih . snaga i
našem društvu zahteva:
demokratizadju svih društveno-pollte&
klh organizacija a posebno Saveza komunista;
demokratlzactju svih sredstava inforrrrisanja
i formiranje javnog mnjenja:
slobodu zbora i demonstracija.
4) Studentl su posebno ogorčeni stanjem tu
našlm univerzitetima. Stoga se zahtcva:
poboljšanje materljalnog položaja unlvea
ziteta,
ravnopravno učestvovanje studenatT v
snm forumima gde se rešavaju bitni problo
mi društva, a pre svega pitanja direktno Ш
indlrektno vezana za studente;
osuđujemo pojavu klanova 1 monopch
na pojedlnim katedrama i zahtevamo oštni
borbu protlv njih;
zahtevamo potpunu 1 demokratsku refebornost
ceiokupnog nastavnog osoblja;
zahtevamo slobodan upls studenata.

Sukob brigadista i studenata, na Sta su
rnnogi tendenciozni procenjivači pokušali da
svedu gnev studenata, bio je samo povod da
studenta u vedem broju izađu iz svojih soba.
U toj masi bilo je i onih koji su izazvali sukob
sa brigadistima, ali njima su se odmah supro•tavili
ostali studenti.
Ono što je ovu, skoro se može reći, za početak
budućih događaja večemju šatnju pretvorilo
u spontane demonstracdje ali sa vrlo iasnlm
zahtevima, kako se kasnije pokazalo, izaje
u tora trenutku pojava manjeg broja
milicionera. Studenti su razgovarali sa njima,
Saobračaj je zaustavljeo (izuzev za kola hitne
pomoći) od tzv. skvera do početka Studentske
ulice. Odmah potom pojavila se poveća grupa
milicionera sa šlemovima i u trčećem koraku
uputila se prema Radničkom univerzitetu. Pret*
postavljamo da niko nije očekivao intervenciju
mihcionera »šlemaša«, јег zbilja za to u tom
trenutku nije p>ostojao razlog. Odjednom su
studenti počeli da se povlače pred (vrlo) vaspdtnim
palicama. Mnogi studenti su imali išarana
leđa kad su se povukii iza drvoreda.
Dakle, nešto pre 23 časa, studenti su dobili,
naravno, vaspitne batine, a ne, kao što se u
jučerašnjoj »Politici« tvrdi, tek kod podvožпјака,
sat iza ponoći. Ovde verovatno nije reč
o neobaveštenosti, već su, svakako, činjenioe
namerno iskrivljene da bi studenti ispaii isključivi
vinovnici.
Posle ovog prvog batinanja, studenti su ргеuzela
komandu nad jednim vatrogasnim kolima,
pošto su ih uspostavljači reda dosta neslavno
napustili. Jedan student je šofirao, a
desetak se ispelo na kola. Oko ovih kola, kojima
se übrzo posle studentske vladavine ugasao
motor, okupljala se najveća grupa studenata.
Govomici su se često smenjivali. Вгој stuđenata
se povećavao, tako đa ih je u 030 moglo
biti preko četiri hiljade. Studenti u povorci
koja se upravo u ovo vreme uputila prema Beogradu
biM su rešeni da mimo odu do Savezne
skupštine i da sačekaju do ujutru. Usput su
uzvildvali, na primer: »Posao svima«, »Radnici-studenti«,
»Tito-partija« i sl. Tako do podvožnjaka
nedaleko od Saveznpg izvršnog veća. Ovde
se kolona zaustavila pošto su primećene plave

amfbrme па рпш iznad ovog usfcog ргоЈаа
а u daljind su se nazirala mihcijska коаа. Stj
denti nisti želeli nikakav sukob, pa su se jeđn
devojka i jedan mladić uputili na pregovore s
inilicionerrma. I tek što su se nekoliko когак
odvojili od svojih kolega, milicioneni su ih n
suli kamenicama. Devojka je pogođena u nogi
Kamenice su odmah zapljusnule i prve redov
studenata. Mnogi su u tom trenutku sedell n
trotoam. Demonstranti su se, kad je nokolik
njihovih drugova povređeno, i saml latili b
menica Naravno, nisu primetili da ih koaxicx
milidje postepeno opko'javalju.
Studenti su rapalill kola 1 gurmdi ih пЈ
etrmu kaldrmu prema milicionerima. Tada j
počela pucnjava sa pruge. Studenti su počcli d
se povlače u neredu. Video sam jednog vrsoko
crnog mladića како se, obliven krvlju koja ш
je tekla iz rane sa čela, tetura, a drugbvi g;
pridržavaju. Jake milicijske snage ustremil
su se sa strane ne dozvolivši da se student
povlače od kuda su i došli. Najveća grupa j<
naterana na pesak. Meci su zviždali. Ljudi sn
se bacali u pesak. Nekoliko novioara ie premb
ćeno dok su sakupljali informacije. Grupa stu
denata koju su uspeli da izoluju od ostaldli ni
podmukao način je isprebijana. Dvojica miUcic
nera, koji su mene sprovodili do zgrade SUPsa
nabrajali su usput šta je sve ovo društvo dak
studentima. Nziravno, svaku blagodet potvr
Hili su sa po jednim udarcem pendreka.
Taman što me je jedan od čuvara udaric
pendrekom po vilici, a drugi mi snažno savijac
ruku jedna junačina sručila mi je kroše v
bradu. Srušio sam se.
Kad sam izjutra došao u zemunsku bolmcu
pristizah su liuđi koli su se previjali od bbi
Spisak povređenih bio je već tada dosta сч
gačak.
Ispred stacionara u Stuđentskom gradu na
i§ao sam na velike lokve krvi. Oni koji su izjut
ra bili u Studentskom gradu ispričali su mi da
su i ovde plotuni bili česti. Ovde ne bismo пз
pokušali da dokazujemo i opovrgavamo smešr.e
tvrdnje o tome ko je upotrebljavao vatreno
oružje. „ „

». л

Tačno u 8 časova u Studentski grad stigH
su predstavnici univerzitetskih nastavnika, ko
ji su došli da studentima prenesu zaključke
sa sastanka dekana i predstavnika gradskih političkih
foruma. Oni su se rano jutros sastali
u prostorijama Univerzitetskog odbora Saveza
studenata da formulišu svoj stav o nočašnjim
događajima i krenuli su na miting da izraze
punu podršku studentskim zahtevima u ime
profesora i Rektorata.
Nešto posle 8 časova studenti su počeli da
izlaze iz paviljona i da se okupljaju pred IV
blokom. Oni su nosili transparente sa parola*
ma: »Pucali su na nas«, »Dole Šef übica Bu*
garčić«, »Imamo li Ustav«. Jeđan stuđent sa zavijenom
glavom nosio je veliki transparent sa
natpisom: »Ja sam pretučen«.
Oko 8.30 Časova jedna grupa izašla je na
balkon na II spratu IV bloka. Prvi govornik
na mitingu гекао je da su se studenti okupili
da upoznaju javnost o ciljevima svojih demoiv
stracija i o brutalnom napadu milicije na d»
monstrante. Prorektor dr Тоша Bunuševac
istakao je da se Rektorat, dekani fakulteta i
svi univerzitetski profesori u potpunosti soli*
darišu sa zahtevima studenata za poboljšanje
njihovog socijalnog i materijalnog položaja I
da su duboko ogorčeni zbog nečovečnog nasrtaja
miilcije, koja je tom prilikom upotrebila
i oružje. Prorektor je takođe objavio odluku
da se ispiti na svim fakultetima odlažu
za nedelju dana.
U svojim govorima studentl su ukazivali na
sve izrazitiju socijalnu diferencijadju u dn>
štvu, na problem nezaposlenosti, na primere
jačanja privatne svojine i nezasluženog bogađenja
jednog sloja, na težak položaj velikog
đela radničke klase i na potrebu đa se đosledno
sprovodi princip raspodele prema radu. Ovi
govori prekiđani su snažnim aplauzom i uzvicima:
»Stuđenti radnici «, »Mi srno sinovi
radnog narođa «, »Dole socijalistička burioazi •
ja*, »Slobođa štampe i demonstracija* ...
Svi govornici osudili su brutalno ponašanje
milicije za vreme demonstracija. Njihov gnev
naročito je izazvala izjava predstavnika SUP-a
da milicioneri nisu upotrebljavali vatreno огјžje.
»Ko je, onda, pucao? Otkud studentima pištolji?!«
Ove reče propraćene su aplauzom i
uzvicima protiv Bugarčića 1 skandiranjem:
»Übice, übice!«

Na mi.mgu je izabran akcionl ođbor rađl
koordiniranja studentskih akcija dok se nastala
situacija ne reši u skladu sa zahtevima
studenata. U odbor je ušlo dvadesetak' stude
nata, Prisutni su odlučno odbili da u akcioni
odbor uđu i članovi Odbora Saveza studenata
Studentskog grada, koji su optuženi da su demontirali
Razglasnu stanicu kako bi spreidl
emitovanje obaveštenja o toku događaja.
Odbor će se najodlučnije založiti da se
ostvare svi studentski zahtevi formulisani na
mitingu (da se odmah puste svi zatvoreni
studenti, da se smene odgovorni funkcioneri
SUP-a i da se pozovu na odgovomost sve re
dakcije koje su širile lažne informacije o sn>
dentskim demonstracijama).
Na kraju, studenti su pozvani da sačuvajo
dostojanstvo i svelle tradicije Univerziteta i da
ne dozvole da- se u njihove akcije umcšaJ 0
provokatori.

в. a

2

ггггзтваг-ж
STUDENT

VANRE&N' 1RADIVOJE DAVIDOVIC
IZVIŽDAN Л
Uposlepodnevnim časovima održani su
na .. mn °gim fakultetima sastanci na
kojima su oni nepouzdano obavešteni
itudenti upoznati sa pravim karakterom demonstracija
u novom Beogradu. Sudenti su se odmah
i bezrezervno solidarisali sa stavovima svojih
drugova. Istina, na pojedinim fakultetima bllo
je demagoških istupa i netačnih ocena tih događaja,
koji su bili sračunati na to da razbiju
jedinstvo studenata. Tako je profesor Radivoje
Davidović pokušao da studente Ekonomskog
fakulteta, još na samom početku zbora, übedi
u tobožnji anarhistički i huliganski karakter
tih demonstacija, pa je. u skladu sa tim. tražio
da se oni ograde od njih. Ali u tome nije
imao sreće. Studenti su odmah ođbacili njegov
predlog i pritom ga izviždali. Pitamo se, koju
je pouku iz ovog izvukao Radivoje Davidović?
| DESETORICA NA PROFESORA "'j
l TADICA j
Videvši da je nekoliko milicionara opkoliko
jednu devojku i da je neštedimice
mlate, dr Ljubomir Tadić, profesor
Filozofsko-istorijskog fakulteta počeo ie
da viče na njih, On je patetičnim glasora zantevao
da prestane to manijačko udaranje i da
milicija ne juri za studentima јег su se ovi počeli
vraćati i bežati prema Studentskom gradu.
Nakon toga, desetak obližnjih milicionera naletelo
je na profesora Tadića i oborilo ga na
zemlju. Zatim su napravili krug oko njega i
besomučno ga udarali uglavnom po glavi i vratu.
Profesor Tadić je tri puta ustajao i tri puta
se strovljavao na zemlju, a oni nisu prestajali
da ga udaraju. Izgledalo je kao da se milicionari
utrkuju u brzini i jačini udaranja. Bio
је to doista jeziv prizor: jednog poluonesvešćenog
čoveka koji leži na pločniku udaraju desetonca
krupnih i naoružanih Ijuđi.
В. V.
C POHVALA UNIVERZITET- ''ј
SKOM SAVETU £
Uspehu ovih demonstracija dosta je doprinela
pravovremena i bezrezervna podrška
Univerzitetskog saveta koji je zasedao već
u 6 časova u ponedeljak ujutru. Ta podrška
je, najpre, bila izraz jedne đobre političke
procene situacije. Drugo, ona je bila izraz
poverenja u studente i njihovu disciplinu,
zrelost i svest. Isto tako se može reći da je
ta pođrška doprinela da demonstracije dobiju
veću meru ozbiljnosti, discipline i огganizovanosti.
•> Profesor Toma Bunuševac, prorektor Univerziteta,
ispoljio je u svemu ovome dosta
hrabrosti, elastičnosti i preduzimljivosti.
Njemu, kao i još nekim drugim profesorima,
Radojid Kljajiću, na primer, moramo
odati priznanje.
ШшШјШттиј i..i ■■■■■■■■
C svi NA JEPNOGA J
UponaSanju milidje bllo Je mnogo toga
što đe nam ostati potpuno nerazumljivo.
O'/de ćemo se zadržati na jednom
postupku koji svojom čudovišnošču 1 iracionalnošću
biva prosto STRASAN. Naime, kada
Jednu osobu počne da udara Jedan mlll'
cionar, svi oni milicioneri koji se nalaze u
blizlnl ustremljuju se na tu osobu, prave
krug oko nje i grupno Je udaraju, čak 1
onda kada ta osoba posrne, onesvešćena i
premlaćena. Viđeli smo da tako prebilaju 1
devojke koje leže besoomočne na zemlli. Vellkl
broj koleginlca bio je tako pretućen a
posle pregažen. To Je užasno. Kako to oplsati?
Q O STAMPI I RADIJU )
Beogradski listovi i radio pretrpeli su,
povođom obaveštavanja o studentskim
demonstracijama, moralni pad i potaz
bez preseđana u istoriji na^e ,? пол,гll lsГ
*tva. Urednici radiia i beogradskih hstova nitro
su se poistovetili sa jednom rđavom, pnmitivnom
i surovom kolektivnom svešću: опош
čiji su nosioci mlatili studente. Pa ako se F>onašanje
milicije može obiasniti ne i prav*
dati njenim ustrojstvom р kome, često, ргеovlađuje
načelo bespogovomog izvršavanja
naređenja, malo je verovatno da bi se i Р ооа '
&nje urednika beogradskih listova i radija
nioglo objasniti istim razlozima (iromja).
Umesto da obaveste javnost o duboko humanim
zahtevima studenata za rešavanjem nlfca
nagomilanih problema u našem društvu i na
nniverzitetu, što je bilo osnovno u studentskim
*ahtevima, beogradske novine i radio prikaza.i
su studente kao huligane, ne pbkušavajuši da
tnaže obiašnienje i krivce za to što su demonstracije
dobile neželieni i nemili tpk.
Odgovornost novinara koji.konačno. imaju
t'groman udeo u formiranju javnog mnenja
jtavljena je na ispit podložan iskušenjima. Taj
’spit oni nisu položili. O ozbiljnim posledica-111
a dezinformacija svedoče i osude studenata
strane nekih rađnih kolektiva. Izvesno je,
su doogađaji bili vemo interpretirani, da do
csuda ne bi došlo. Izvesno je, isto tako,
aa rđava kolektivna svest reorodukuje sebe
i ništa više od toga. Naime, oni koii su
Pnznati stručnjaci za usnele fotosrafije brzih
i za izbore miss, ne mogu biti dovesti
u objašnjavanju onoga što prevaokvide
ne samo njihove rđave kolektivne
svesti.
Stuđenti su spaljivali beogradske listove.
. Tek je u kasnim večemjim časojedina
bila na visini onog zadatka koij
. j |}t Ua cija nanr.etnula, i pokazala đa je za ukvitvlVan^e
u o^oVe savremenog društvenog raz
potrcbna kritička svest i savest, a ne
psibolcški koji smo o? *?vuar/ali
noistovećivanjem sa rđavom kosvešću.
Na mitinga u Studpntskom gradu »vi
studenU uputili su se ргета ccntru
. . g^ ada - Oni su nosili ispisane parole,
izvikivali ih i pevali borbene pesme, Hteli su
da, u povorci, dođu do Trga Marksa i Engelsa
i da tamo upoznaju građane Beograda sa svojim
zahtevima. Međutim. kod podvožnjaka u
Novom Beogradu demonstrante su dočekale
snažne milicijske snage, koje su, naoružane,
zaposele prolaz ispod podvožnjaka, prugu i
poljane, i tako onemogućile povorku da
nastavi kretanje ргета gradu.
Studenti su bili prisiljeni da se zaustave.
Om u prvim redovima seli su na ulicu. pevah
borbene pesme i protestovali protiv sinoćne
grube intervencije milicije. Zahtevali su
a se milicija skloni i da im se omogući mirno
demonstiranje kroz grad. Kako nije bilo izgleda
sporazum, medu s'udente je
došao Dragi Stamenković, ali oni su odbili da
ga slusaju sve dok se milicija ne po\"uče.
UMESTO DOGOVORA PALTCAMA NA
STUDENTE
Tada je došao i Veljko Vlahorič. Studenti
su ga srdačno dočekali, pristali su da ga slusaju,
ali ne u prisustvu milicije i na mestu na
. me . J e ona Prethodne noči upotrebila protiv
i vatreno oružje Nakon što su studenti.
pevajuči i glasno ističući svoje zahteve. odbili
Г^Л, 1ак ™ us,ov jrna, paipa studem*
odllaca P ov ukla se, uz odobravanje
se dogovori sa prismnim
lltl kim može li se
pSma Ша nastave кге.алје
I đok su studentl očeklvali rezultat pregovora,
ponašajuči se pri tome dostojanstveno i
ne provocirajuči milidju, odnckud je odjeknula
naredba (»Udri po njima!«) i na studente se
odjednom oborila gruba sila, Ovako brutalan
napad milicije bio je sasvim nepotreban. Istina,
masa demonslranata se, s vremena na vr©-

šta se
dogodilo
u podne
3. juna
kod
podvožnjaka
u
Novom
Beogradu

Studenti su tu sa tri strane bili opkodjorf
milicionanrna sa isukaniin pendrecima.
... su pevali revolucicmame peerne i nestrplhvo
očekivali ishod »pregovora« između
i predstavnika druitveno
■polilickih orgamzacija.
Uspeo sam da se probdjem kroz red milidje
do grma kod koga su se vodili razgovori sa
Veljkom Vlahovićem. Zagorl Svi govore u ieto
vreme Nikako da se donesu odluke, da se nađe
neko rešenje. Studentd zahtevaju da ih Mdlidja
pustl da uđu u Beograd i održe mlrac deanonstradje.
Opet žagor. Jedan čovek srednovečnog
izglcda, u crnom isflekanom odelu, obraća *e

...a drugarstvo
nešto mlađi
zanat

Podne.
Masa demonstranata iz Studentskog
£rada, pedantno opremljenim i
staloženim mihcijskim korđonom, zaustavljena
je ispređ podvožnjaka. Počinju pregovori između
studentskih predstavnika i poznatih Р°
litičkih radnika ove zeirlje. Pregovori su prestali,
a maio zatim je počela tuča. Dobro ulgrana
policijska mašinerija u organizovanim naletima
mši sve pred sobom. Udaraju i noga*

Surovije nego
рге rata

Prorektor

I. Bannševac:

me, pomerala, potiskujući za metar-dva kordon
plavih Šlemova, ali kod podvožnjaka su bile
koncentrisane tolike milicijske snage da im od
studenata zaista nije pretila nikakva opasnost.
MILICIJA BATINALA I DEVOJKE
Na sve strane počele su da sevaju palicc;
one su $e nemilosrdno spuštale čas na leđa,
čas na glave demonstranata, od koiih su se
mnogi, odstupajući, našli na zemlji. To se dogodilo
i autoru ovih redova. Sa još desetak kolega
našao sam se na pločniku i, dok smo se
digli, sustigla nas je miliciia, udarajući gđe i
kako je stigla. Tada sam dobio dva udarca palicom
po leđima, od čega sam oonovo pao na
pločnik. Svuda oko mene ležali su povređeni
stuđenti, a jedna devoika je bespomoćno jaukala
dok su je đva milicionera, onako oborenu
u prašinu, nemilice mlatili. Za onima koji su
uspeli da ustuknu pred monstruoznim napađačima
ostaiala je u prašini obuća, delovi odeće,
tašne i dokumenta.
U tom besomučnom batinanju i gaženju studenata
koji nisu mogli da pruže bilo kakav
otpor, mnogi demonstranti, među kojima i ргоfesori
Univerziteta, teško su povređeni.
Veliku Vlahoviću: »Druže Veljko, danas eu
izišli studenti na ulice; to isto možete da обеbujete
i od radnika. Јег imaju za šta i da demonstriraju.
Ja radim dvadeset godina a imam
platu od 40.000. Ja sam proleter. I vi ste to
oilL.. nekad. Zovem se Radulović, u »MctaJcu«
radim... Nepravda. Koliko je onih kojl imaju
vile«. Raduloviću su usne zapušene, jagodioe
mu igraju. Zagor! Hiljadu studenata maše transparentima
na kojima piše: »Tražimo posao«,
»Hoćemo istinu«, »Dole übica Bugarčić«, »Sloboda
radnicima i studentima«, »Imamo li ustav«
i drugo. Mali fijat, krcat studentima koii nose
crvene zastave, kreće prema podvožnjaku. Milicija
izbacuie radnika-šofera na najgrubjji način:
jedan milicioner ga hvata za vrat, drugi ga
(niih četvorica) odalamaiu pendrekom po
leđima.
Prvi red studenata se zatalasa. Millcioneri
jurnuše s pendrecima uzd’gnutim iznad glava.
I udariše. Iz sve snage. Odieknuše tupi uđairci.
Vrisakl Kuknjava! Jedna koleginica sa Filološkog
previja se pod kišom udaraca. Radomir
Anđrić, takođe student Filološkog fakulteta,
glavu zaštićuje crvenom zastavom; njega obaraju,
njih petorica ga tuku i gaze
Gužva! U jednom trenutku vidim ovo:
jeđan milicioner baca suzavac-bombu;
kapctan milidie naređuje i podvikuje đa
samo ргеко mrtvih studenti mogu ući u građ;
krid, uđarci; pah'ce koje se spuštaju po butlnama,
glavama, leđima;
Veljko Vlahović, Branko Pešić, Dragi Stamenković,
Bora Pavlović i drugi visoki funkcioneri
odlaze sasvim polako prema podvožniaku.
Niko od njih ni reč da kaže da bi se prekinuo
taj grozni masakr. Ima se utisak da žele da što
рге se uđalje od nerailog đogađaja.
MiloŠ Minić jedino širi ruke i bespomoćno
uzviće: »Ljudd, stanite«;
stuđenti beže. Milicija ih goni. Ne može da
ih stigne, ali se zato zaustavlja nad onima kojj
su povređeni i onesvešćeni. Vidim iednu devojku,
oborenu na sredini puta, u plavoj iscepanoj
haliini, raščupane kose bosu; ona jauče,
kuka. »Ustaj, kurvo«, sasvim đobro čujem kako
30Ј kaže jedan milidonar. »Ustaj, kurvo, ne
{>renemaži se«. Oči devojke su preplašene. Bauja
po zemlji. »Ne udrite decu«, viče ieđan stariji
čovek u sivom odelu. »Sta ie. matori? Očeš
1 ti da dobiješ po njušci?« uzvikuje mu jedan
milicionar.
Za kratko vreme studenti su se razbežali
ispred divlje i sulude mase milidonera. Put je
ostao posut slepljenim cipelama, bačenim džempenma,
izgaženim parolama, panoima i zastavama.
Ukraj puta desetina studenata leži povpeđena.
»Vdde, vode«, viče jedna studentkinja
koja drži u krilu okrvavljenu glavu svog kolege.
Nigde nikog da joj pomogne. Nigde bolničkih
kola. M ihcioneri se vraćaju. Pripasuju pendreke.
Mene ne điraju. Misle (po magnetofonu
kog nosim) đa sam novinar nekog dnevnog li*ta,
Lepo čujem izjavu jednog punačkog mi”cl®nera
sa crnim brčićima: »Ala ih udesismo!
Neće nas više zvati pandurima«.
м. &
ma, u stomak, jeđanput, dvaput. Gaze. »To je
profesor Tadić«. »Njega,« »njega« i oboriše
B®* *J a sam partijski sekretar Univerziteta«
»tebe,*tebe« i oboriše ga. Dosta oboriše. Masa,
gruda Ijudskih telesa od 10, 20, 50 Ijudi vaJja
se po prašnjavom drumu pod jednoličnom
kanonadom pendreka, Vitlajući, mašući svojim
raspevanim pendrecima po leđima, glavama,
nogama, svuda oni leče svoje familijarne
komplekse što im se dedovi i očevi nisu dostojno
istakli u prošlim ratovima. Dobro su
pronađeni. Vrište nežna, zgnječena, ponižena j
uvređena tela devojaka. Urlaju od gneva i bola
rnladići povlačeći se. Sila boga ne moli.
Malo zatim mir. Kao da se ništa nije desilo.
Kordon je opet u bcsprekoraom poretku. Kao
i svi poreci. Na izgsiženoj ledini Saroliki inventar
studentske sirotinje. Sakoi, bluze, košulje,
maramice, sve po malo krvavo. I rasejana obuća.
Sto, dvesta, možda i trista pari ko će to
znati? Mrtvi se sano broje. Milicioneri mećusobno
komentarišu doogađaje.
Drugovi milicioneri, gđe vam uče Školu de-

U pcsku kraj puta našao sam koleginicu s
Pravnog fakulteta i dok smo, oboje hramajući.
pokušavali da izmaknemo za ostalima sustigla
nas je nova grupa milicionera.
Sta se vučete, trčite terali su nas, iako
smo se oboje jedva vukli putem (ne pokušavajući
da se usprotivimo volji narodne vlasti).
Jedan od njih opsovao mi je majku i primetio
kako nisam dobio dovoljrio batina, na šta
me je drugi dva puta snažno udario palicom po
vratu.
KAKO JE PRETUCEN PROFESOR KUAJIC
Dok su milicioneri nemilosrdno 1 (činilo se)
uživajući u svojoj »moći« batinali studente.
nekima od njih prišao je Radojica Kliajić, profesor
Poljoprivrednog fakulteta, koji je celo
vreme bio sa studentima:
—; Ko vam je naredio da bijete đecu!? Osta**«h.
udrite mene! vikao je, očainički.
Na to su tri milicionera počeli da biju i
njega. Video sam kako je profesor Kliajić ‘рао
t pokušao sam da mu se približim, da ga pooignem
sa ceste, ali t.ad su mi se na glavu
spustile đve palice a treći uđarac zaustavio sam
levom rukom ođ čega mi je pomođreia podlaktica
i slupan sat!
* * *
Svi studenti 1 profesori koji su doživeli ovai
na ?. ad ogorčeni su što su
štampa i rađjo pnkazali to kao »sukob milj»
etudenata« Ih »nerede u Novom Beogradu«
Om su isprehuani. teško povređeni i uvhn
đeni. Prorektor Toma Bunu Ševac iziavio ie
cnZT i a Sam 1 p .?® та u stuđent‘
nstra -. lama * dola2 i° sam u sukobe
м ondašnjom pohciiom, ali - nešto slično ovonikada°nisam°doživeo(
U N ° V ° m Be ° gradu ~

К. KURSPAHM

STRAH
Da U м moglo izbečl da тШс!ја ne batlna
■tudente? To Je sada zaista važno plta>
»II na njega mora se ito hit««
ć °, dgo I vorn( ?. st se mora tražltl Ina stran!
Jednog broja polltlčklh radnlka kojl su bili
prlsutnl u moraentu kada Je millclja počela da
razgonl studente l kojl nisu nl prstom makll
rizuzev MiloSa Mlnlča) da se to zaustavi. Pltamo
se: zbog čega nlsu nlSta preduzell? Da 11
SO u tom momentu nisu snašll Ш su, pak, bill
uplaseni da se demonstracije u gradu ne izroto
* to b1 Parallzovalo gradskl život
м« i. 0 " da 80 sami O tome Izjasne.
Mlsitmo da Je to njlhova dužnost. Ml Ih javno
poztvamo da to učlne. U svakom skičaju, činl
*® neicorektno ponell nrema studendma
kojl su ođ nlih više očeklvall I da su suviše
olako uzell ono što Je mlllclja rađHa. Рге foga,
neki profesori (Miroslav Pečujlič. Svetozar St£
Janovid) predlagall su da se stuđenti pusrte do
Saveznog Izvršnog veča I da tu počnu pregovore
Ali ta ideja, kola Je bila ostvarljiva,
шЈе Im Izgledala pogodnom.
Od drugova kojl su blll
vožnfaka ovde apostroflramo Veljka УlаКо\4ča,
Dragog Stamenkovića, Boru PavloviČa,
Branka Pešiča, Slavka Zečevića. Pored njlh.
tovesnu odgovomost snosi i dmg Petar Stambollć
kome su članovl Unlverzltetskog odbora
telefonlrall I tražili ođ njega pomoć. 8110 bi
dobro kada b! ovl dmgovl javno odgovorill na
ovo sto Je ovde upitano.
в. v,
1 _________
C SILA I UM
Sila koja hoče đa uništi um, a to je njena najčesca
uloga, jeste sila koja hoče da uništi
samog čovjeka. Ona ne zna ni za kakvu Ijudskost,
ni za какуе Ijudske granice ona to
ne zna jer nije Ijudska. Ta sila jeste robotska
t animalna, Milicioneri na Novom Beograđu
bni su upravo to: roboti i animalci. Roboti jer
njihov mehanizam u glavama koji zamjenjuje
svijest reaguje samo na nekoliko znakova (kao
sto je napr. milicionerske pištaljke) i prema
njima se upravljaju. Zato oni ne reaguju na
pjesmu jer mehanizam u njihovim glavama ne
može da je registmje. Animalci su јег je njihovo
ponašanje isključivo nagonsko, bez ikakvih
elemenata svijesti. A uz sve to sadisti
krajnje vrste. Kako su sa uživanjem tukli studente,
to je trebalo vidjeti.
Cudan spoj: robot i anmalac. Najgori spoj
koji je moguć.
I ta sila, nadmena i barbarska, pokušala je
da imišti um, pokušala jer ne zna da se on,
ipak, ne može uništiti. Um o njoj može da sudi,
ona o tunu ne može.
A. H.
ca? Gde vam studiraju?
Nisu valjda i vaši u inostranstvu?!
* * *
Istog dana uveče.
Dvađeset časova. TV dnevnik. Branislav Surutka
obaveštava televizijski auditorijum da
če biti filmski informisani o studentskim nemirima
u Novom Beogradu. I lepo se vidi. ..
Podne.
Masa demonstanata iz Studentskog grada,
pedantno opremljenim i staloženim milicijskim
korđonom, zaustavljeni ispod podvožnjaka.
Počinju pregovori između studentskih
predstavnika i poznalih političkih radnika ove
zemlje. Pregovori su prestali. Malo kasnije počinje
tuča.
I samo dotle, Tu se traka prekida. Sarmantni
i autoritativni Branislav Surutpa nastavlja
usmeno: »Studenti traže materijalno
poboljšanje uslova života« ili tome slično,
Očigledno da se Televizija pm solidarisala
sa zahtevima studenata. Počela je da štedi za
njih.
Prvo je poče!a da štedi filmsku traku.
Hvala vam drugovi sa Televizije,

Drugovi ste.

DUSAN JAGLIKIN

' BROJ

BTUDENT

3STAV UNIVERZITETSKOG KOMITETA

Puna podrska
studentskim
zahtevima

ovodom poslednjih događaja na Bet>
ЈГ gradskom univerzitetu, Univerzitetski
komitet Saveza komunista smatra svo
Jom komunističkom dužnošću da našoj iavnoeti,
a posebno svim članovima Saveza komunista
Beogradskog univerziteta, saopšti sledeće:
1 Д * љ^
Savez komunista Beogradskog uhjverziteta
je u viSe navrata na svojim sastancima i javnim'điskusijama
razmatrao mnoga pitanja кбja
se odnose na položaj studenata i univerziteta,
kao i pjtanja od značaja za čitavu našu
dnjstvenu zajednicu. Posebno su veoraa iscrpno
razraatrana pitanja mognćnostf za zapošliastručnjaka,
društveni i maVerijalni polozaj
studenata i univerziteta, problem socijalne
nejeđnakosti u našem društvu i daljeg razvoja
demokratije i samoupravljanja.
lako su u više mahova formulisani precizni
zaključci sa kojima je upoznata naša javnost
i odgovomi društveni i polilički faktori, veoma
malo se učinilo na ostvarivaniu tih zahteva,
jnada se neka pitanja matcrijalnog položaja
studepata nalaze ц proccsu rešavanja.
Sporost reSavanja ovih pitanja, kao f oglušavsfeje
o neke od jasno istaknutih zahteva studenjata
(npr. zahtev za pravednijom raspodelom
u našem društvu. uz stvamu i dosiednu
primenu principa raspodele ргеша radu), đovelo
je do eruptivne akcije studenata, која je
prekinuta intervencijom milicije. Univerzitetski
komitet konstatuje da je sadržina apela koW&
!

Oštra osuda
napisa u štampi

-pv ovodora izvesnih napisa u jednora defu
naše Štampe i drugim sredstvima
informisanja javnosti, Univerzitetski
komitet SK Beogradsfcog univerziteta smatra
potrebnim da povođom takvog prikazivanja poslednjih
događaja na Beogradskom univerzitetu
izjavi sledeće:
1. Sva sredstva informisanja imaju veliki
тлабај za formiranje javnog mnenja. Sraa'ramo
da radnici i komunisti koji su neposredno zaposleni
ua ostvarivanju takvih zadataka imaju
moralnu i čovečansku dužnost da objektivno
i pravilno informišu javnost o događajima.
laiio Univerzitetski komitet smatra da nije
’ako đati cclovitu ocenu posleđnjih događaja
na Beogradskom univerzitetu, on smatra da je
u ovohi slučaju prikazivanje događaja bilo neobjektivno
i uvredljivo. Prikazati studentske
zahtve za đemokratizacijom našeg društva i
njihovu borbu za ostvarivanje socijalističkih i

О injekciji

Izgleda da su politički fonmu shvatild da je
nužno da se hitno sastanu i prenesu rešavanje
pitanja sa ulica i pogibeljnih sukoba u forme
demokratskijeg odlu&ivnaja o problemima i
rahtevima studenata. Relativno brzo je podrška
studenatskom pokretu našla izraza u za*
ključcima izvesmh foruma. Polifčki efekat toga
može da bude veliki. Studenti su na neki
način našld zadovoljenje u prvom naletu. U
početku je postojala opasnost da se desi upravo
obrauto. Značaj ovakvog jednog kretanja
etuđenata pogotovu u ovom trenutku kada su
studenti svuda u svetu reformatorski raspoloženi,
ipak je uočen, i to je nesumnjivo poldtićka
mudrost. Podrška studentima vrlo dohro!
Treba međutim, reći da se ne sme zaboravitl
da ta svestrana i kako izgleđa svesrđna podrška
foruma, pored svih velikih pozitivn h
dejstava, može da deluje i kao inekcija za umi
rh'anje i opustanje onih koji su postavlli zahteVe
za smanjenje sooijalnih nejednakosti, zaposlenost,
poboljšanje materijalnog položaja
stuđenata. To je veoma jasno, ali čini se đa to
joŠ. jednom treba podvući: nije stvar u tome
da še postigne priznanje da je pokret u suštini
progresivan i pozitivan; reč je upravo o tome
da se nešto stvamo izmeni. Podrška forurna
o tome nema nedoumice treba zato da deluje
kao injekcija, ali kao injekdja koja če dati
nov irapuls razumnoj dostojanstvenoj, demokratskoj,
kritačkoj i stvamoj akciji da se ideJ'e
koje su studente pokrenule zbilja i ostvare
li pbcmi da ostvaruju. 8 *

RECI JEDNE
SREDNJOSK olke

Jedan od sinočnih govornika u dvorištu
Kapetan-Mišinog zdanja bila je i jeđna učeшса
XI beograđske gimnazije. U žurbi i u
jednoj dinamičnoj atmosferi ona je zaboravila
da kaže svoje ime. Simpatična cmokosa
devojčica rekla je da se sređnjoškolci potpuno
slažu sa svim zahtevima studenata i
da će ih oni u svemu podržati. Ona je govorila
o problemu socijalne nejednakosti u našem
društvu. »Ja pohađam jednu gimnažiju
u kojoj uglavnom uče deca visokih funkcionera.
Samo da znate kako se oni izdvajaju
od ostalih učenika. To je nepodnošljivo«.
rekla je nepoznata sređnjoškolka.
Njene reči su bumo pozdravljene od
strane studenata.

ji su tim povodom uputili UndvermteUki od
оог SS, Akcioni ođbor demonstacija i ll»t
»Student« u skladu sa stavovima za koje se čla
novi Saveza komunista na Beogradskom univerzitetu
več đuže vremena zalažu.
Univerzitetski komitet takođe podržava zahteve
formulisane u apelu povodom napada mi>
licdje na studente, a naročito zahteve »da se
smene sa položaja svi oni koji su na bilo koji
način krivi za neopisivo surovo ponašanje milicije.
Ova se odnosi i ла načelnika SUP-a i na
izvestan brdi naših političkih radnika koji su
MOGLI SPRECITI nedozvoljeno grubu upotrebu
sileeTVr ♦ уГ
Univerzitevtski komitet SK sraatra svojom
dužnošću đa skrene pažnju svim odgovornim
faktoritna da bi svaka dalja primena nasilja
kao oclgovor na opravdane zahteve studenata
imala teške i pesanledive posleđice.
f 'i Komitet«! oceniu j? v da sn u dosađašnjim đogađajima
studenti pokftz.ali punu zrelost i visoku
snosobnost 'šamođiscinline, kojima su ,ioš
u začetku eliminisali sve pokušaie destruktivnih
i sociializmu stranih elemenata koji su
nameravali đa izrnene bsnovni smjsao* stuđentske
akciie. Dužnost је svih studenata i članova
Savezh komnnista da j ubuduče identifikuiu I
ođmah snzbiju sve pokušaje neprijateljskih e‘7
фUnlverzitetski
komitet apeluje na sve studente,
članove Saveza komunista i profesore
da' u sviin bitđućim aktivnostima, kao i dosada,
budu na visini đogadaja i đa svoiim dosto.ianstvenim
i smirenim stavom doprinesu konstruktivndm
rešavanjn iskrslih pitanja. U tom smislu
pdtrebnp ie : Univerzetetu obezbeđiti neophodnu
clemokrntsku atmosferu. koja če omogučiti
stvaralačku aktivnost svih snaga u pravcu
dalieg razvijanja socijalizma i jaCania samoitmvnih
odnosa na Univerzitetu 1' u našcm
đruštvu. I
UNTVERZITETSKI KOMITET 8KS
BEOGRADSKOG UNTVERZITETA
komtmističkih Ideala kao borbu malog broja
nezadovoljnih i huligana koji žele nered, u najmanju
ruku je neistinito. Istovremeno neprikazivanje
brutalne akcije milicije i neiznošenje
cilja studentskih manifestacija đovodi do niza
negativnih reakcija па Univerzitetu i u građanstvu.
Smatramo se obaveznim da od organizacija
SK u sredstvima informisanja zatražimo da
održe sastanke, analiziraju način prikazivanja
događaja i razmotre odgovornost pojedinaca.
2. Takav način informisanja doveo je do toga
da su se pojedine radne organizacije uglavnom
ogradile od akcije studenata. Dužnost nam
je da saopštimo da se studenti bore za interese
socijalizma i radničke klase Jugoslavije
i da pri tom iraaju u vidu potrebe svih radnih
Ijudi. Studenti, kao sinovi radničke klase ove
zemlje, ponosni su i srečni što mogu da se sa
svojim očevima i braćora bore za puno ostvarivanje
socijalističkih ciljeva. Zato očekujemo 1
tražimo da radni kolektivi i organizacije shvate
studentske zahteve koji imaju za cilj da
realizuju naše zajedničke potrebe i principe.
3. Posebno smatramo đa je začuđujuće dizanje
Univerzltetskog komiteta Univerziteta u
NiŠu, koji je, nemajući sigume Cinjenice o đogađajima
na Beogradskom univerzitetu, osudio
svoje đrugove i kolege u Beogradu, lako
bi trebalo đa ih shvati i podrži, Komunisti na
Univerzitetu u Nišu trebalo bi da razmotre pobude
i ciljeve i akcije svog Univerzitetskog komiteta.
UNTVERZITETSKI КОМГГЕТ SK»
BEOGRAD

NAŠA DILEMA
PROLETARIJAT
ILI
BIROKRATIJA

Sinoč u 18 časova Veće Filoaofsko-istorljskog
fakuiteta ođlučilo je da profesori
ovog fakulteta stupe u štrajk i da se ne
vraćaju na posao sve dok se ne udovolji studentskim
zantevima. Studenti su zauzeli fakultet
i u dvorištu zgrade neprekidno se vode diskusije
o ciljevima i budućnosti studentskog
pokreta.
Studenti fiilozofije počeli su da izdaju bilten
i do zaključenja našeg lista izašlo je i
podeljeno je građanima i studentima više hn>
jeva ovog biltena. U jednom od brojeva kaže
se: »Nama, studentima, nije nanesena nikakva
posebna nepravda« i protestuje se pmtiv postojanja
socijalne nejednakosti u našem društvu
i protiv nacionalističkih ispada u nekim
forumima društveno-politički'h organizacija. Akcioni
ođbor stuđentskog pokreta sprema i tekst
rezolucije u kojoi će se obratiti radnicima, scIjacima,
studentima i svim progresivmm snagama
SFRJ,
Zgrada Rektorrata i Fakulteta opkoljena je
kordonima milicije, ali to ne sprečava radnike
i građane đa izražavaju soliđarnost sa zahtevima
studenata. Studenti traže da se organi milidje
uklone, pošto bi oni sami mogli da ртеuzmu
održavanje reda na Univerzitetu,
U permanentnoj diskusiji koja se održava
u dvorištu fakulteta učestvovalo je (iako teže
povređen u demonstradj araa) i profesor dr
Ljuha Tadič. Tora prilikom on je u podužem
govoru rekao:
Ovo su veliki trenud naše istorije u korirna
moramo biti principijelni i dostojanstveni.
Могашо znati šta hoćemo, moramo stvoriti
iasno formulisan program naših zahteva... Neki
nolitićari su konačno danas prvi put počeli ozhiljno
da se bave pitanjima koja su na dnevnom
redu ovog đruštva već više godina. To treha
pozđraviti, ali ne treba zaboraviti da su
neki od njih ođgovomi za brutalne postupke
milicije prema stuđentima. Ciljevi radnika i
stuđenata su iđentiČTi i ne smemo dozvoliti da
se radnička klasa ove zemlje, posredstvom
sređstava inforraadia, sramno obmane... Naša
dilema je proletarijat Ш birokratija. a to je
O'uovna dilema kretanja savremenog đruštva...«
г. т. - p. г.

Zaključci
plenuma Univerzitetskog
odbora SSJ
beogradskog
Univerziteta
od
1968. godine

Pevodom đogađaja koji su s« u protekla
dva dana odvijali na Beogradskom uiiiverzitetu
(u Studentškom gradu na Filozof&kom,
Mašinakom, Prirodno-matemaiičkom
i još nekim fakultetima) a o kojima su naša
štampa i druga sredswa javnosti 4
izveštavala ne. upuštajući se ,u sagledavanje
stvarnih uzroka tlh događaja, već se zaćbržavaiuđi
samo na spohašnjem opisu istih,
Plenum Univerzitetskog odbora smatra da u
ovom trenutku treba kroz pravilno tnformisanje
javnosti istaći oshovne stahteve studesnata:
Studentski zahtevi nisu stalešfkog karaktera,
jer studenti nisu, niti mogu da bydu, klasa sa
svojim posebnim interesima, već su deo druš-t-уа
koji se stalno ukljufiule u njegove procese,
i kao takvi moraju i imaju pravo da se interesuju
za sva zbivanja u zemlji.
Zbog toga su se u protekla dva dana zalagald
da se smanje velike socijalne nejcdnakoeti
u našem društvu, da se hitno rešavaju problerai
nczaposlenosti da naš! Ijudi ne bi moralj da
se iseljavaju u Inostranstvo; da se obezbedi
stvarna demokratija u svim oblastima društvraog
života i da se zajedno s tlm omogud
brže i temeljnije uspostavljanje samoupravnib
ođnosa.
’fJr * HrilnMlini o

KONFERENCIJA STDDENATA I NASTAVNHCA
MASINSKOG FAKULTETA

Solidarnost
kolegama
u
Novom
Beogradu

I studentl 1 nastavnici Mašinskog fakulteta
reagovali su na događaje koji su se odigrali u
Novom Beogradu u noći između 2. i 3. maja.
Več u 15 časova 3. maja održana je Konfcrencija
studenata i nastavnika Mašinskog fakulteta.
Za govornicom u prepunom amfiteatru
smenjivali su se profesori i studenti, iznoseći
probleme celog društva, studenata i Univerziteta
koji se, po njihovom mišljenju, sporo ili
nikako rešavaju. Dekan fakulteta, dr Milan Antlč,
čljl je govor često blo prekldan burnlm
aplauzom studenata, istakao je da celokupno
naše društvo mora što hitnije da pristupl rešavanju
osnovnih zahteva koje iznose studenti, a
kojl se odnose na socijalnu diferencijaciju u
društvu, na njlhov materijalnl položaj, na njihovo
aktivnije uključivanje u samoupravljanje
na fakultetu i na Univerdtetu, kao 1 na omogučavanje
njihovog zapošljavanja po završetku
studlja. »To su pltanja rekao je dr Antić
koja se ne postavljaju od juče, all za koja ee
još uvek ne naziru rešenja«.
Na Konferenciji je pročitan ! pozdravljen
proglas Akcionog komiteta Studentskog grada,
Univerzitetskog odbora SS i redakcije lista
*Stu dent *. a zatim je. negde oko 16,30 časova,
1000 studenata, zajedno sa svojim profesorima
i asistentima, u besprekomo organizovanoj povorci,
krenulo ka Novom Beogradu, Kolonu је,
međutim, na uglu Francuske i Ulice Сага Dušana,
zaustavio autobus sa tnilicijora, posle
čega su se studenti, bez ikakve gužve i nereda,
vratili na faloiltet, gđe su nastavili svoju Konferenciju.
Tada su Još jednom potvrđiU đa oni
nisu ni za kakva dlvljanja I konfrontiranje koje
bi moglo samo da nanese štetu ugleđu stuđenata,
več da se zalažu za jedan racionalan I
ozbiljan pristup rešavanju svih nastalih problema.
Posle Konferencije, koja je završena oko 19
časova, na fakultetu je ođržan zajeđnički sastanak
FOSS-a i Sekretarijata SK. Razgovarali smo
tom prilikom sa dr Bogdanom Pilićem, profesorom
Mašinskog fakulteta, koji je*za sve vreme
Konferencije bio sa stuđentima, i koji nam
je ukratko izneo osnovne stavove nastavnika i
studenata Mašinskog fakulteta.
Рге svega, refcco je đr Pilič hoću
da kažem da pojave i najuovija zblvanja među
studentima Beogradskog univerziteta ne treba
da predstavljaju nikakvo iznenađenje. Probleml
kojl se pomlnju i o kojima se saia govori jostoje
več niz godina i samo minhnalni 1 nezadovoljavajući
rezultatl koji su za to vreme postignutl
pravi sn uzrok oVlh zbivanjn. Nemlfe
dogadafe I ekscese, kojHi }e bilo ncćas
n г Novom Beogradu, Ireba c4nrakterisr.tf као

vu, nijc težnja za uravnilovkom, k&ko je oekl
pojedinci tumače, da bi na taj naćki ргОсгШ
stvarne probleme i pokazali nerazumevanje etadenata
za sadašnju situaciju. Zbog toga su atu>
denti protiv svake one teorije i ideologijc, t
takve se danas pojavljuju kod nas, koje «q
apologetski odnose prema sadašnjem trenutkn
u našoj zcmlji. Studenti
osećaju potrebu da stvarnom afcw
oijom suzbiju intelektualno i idejno sivilo koje
se danas širi u našam droŠtvu.
Uzimajući u obzir opravdanost stxiđentskih
zahteva, Plenum Univerzitetskog odbora katc
gorički osuđuje ncljudske postupke milicje
prcma stuđenlima i zahteva da se smene i po
zovu na ođgovomost svi oni koji su na bilo
koji način krivi za neshvatljivo surovo ponašanjc
milicije, i da se zbog besprlmemo lažnih
obaveštenja javnosti smene direktori i uredn-ici
beogradsk’h dr.evnih listova. Radio Beo
građa i Tanjuga, a da se studentima ргеко ovih
sredstava komur.ikacija omogući da se ssmi
predstave javnosti.
'Žc.i •'*’ v ЛУј.
u 4 шЂш
U cilju osmišljavanja dalje akcije dogovo
reno je đa se:
1. četvrtog, juna (utorak) 1968. na svirn
fakultetima, akademijama, visokim i višim ško
lama Beogradskog univerziteta organizuju se zajednički
zborovi studenata i nrofesora na ko
jima će se razgovarati o sadašnjoj situaciji na
Univerzitetu i u društvu uopšte.
Da bi ti zborovi ostali na тагаlпоро!Ш6
kom nivou studenata, potrebno je organozovati
na svim fakultetima studentsku službu reda
2. Da se radi tačnijeg informieapja studo
nata i građana izdaje bilten i vanredrii broj
»Student« o akcijama koje su u tofcu.
3. Da se na odgovarajućim mestima ifn
hitnije pristupi realizovanju studentskih zahteva
koji su izneti u zahtevu akdonog komiteta
demonstracija i zborova studenata na Univfir
zitetu.
4. Da se podržavaju sve konstruktivne adodj«
stuđenata na Univenritetu, ali sc ujedno ogrr.
đujemo i osuđujemo sve tendendje
vanja studentskog pokreta.
PLENUM UNIVERZrnrrSKOO
ODBORA SBJ BEOCRAMBOC
OmVERZITBTA
pojavc drogorazređnog značaja, a п prvl јЛиј
postavitl ono Bto nas, I studente 1 nastavnik.
najvlže tlltl I pogađa. MI ne tražimo I ne вку
Шпо od društva nlita što nam ne prlpada, vA
*amo da ono isptmi svoje osnovne obaveze koj«
ima prema Unlvendtetu 1 etudedma. Kojl m
naii zahtevi?
Prvo: otklonit! sve što dovodl đo raznih vk
đova nejednakosti 1 diferendranja među ml>*
dim Ijudima, tj. do toga đa neko može da studira
(oni čije sodjalno poreklo to dozvoljava),
a neko ne može. Položaj svakog našeg građanina,
pa i studenta, шога da bude u zavisnosti
od njegovog rada, onako kao što pređviđa
Ustav.
Drugo: brže rešavatl problemć hezap<*inosti
u našem društvu.
Treće: bolje rešenje materijalnog i društvenog
položaja studenata i Univerziteta. To znači,
najhitnije rešiti pitanje smeštaja, ishrane, prcvoza,
stipendiranja i kreditiranja studenata.
Cetvrto: dalji razvoj samoupravljanja na
Univerzitetu, јег mnoge nezgode sa stuđentima
1 nastaju baš zbog toga Što nemaju mogućnosfi
da sami odlučuju. Studentima mora da se pruži
prilika da sami rešavaiu svoje probleme; г.е
samo one vezane za njihov životni standard,
veđ i probleme koji se tiču Univerziteta. Isto
tako, omogućitl Univerzitetu da aktivno učestvuje
u rešavanju svih pitanja našeg društva
I peto: povećati napore za brže rešavanje
problema nezaposlenosti mladih stručnjaka,
Eto, to bi bili, ukratko, osnovni zahtevi
koji su se čuli na današnjoj Konferenciji studenata
i nastavnika Mašinskog fakulteta završio
je dr Bogdan Pilić. Oni če biti dostavIjeni
Izvršnom veću Srbije i Centralnom komitetu
SKS, a o svemu tome obavestićemo i CK
SKJ i druga Tita.
Novi zbor stuđenata 1 profesora Mašinskog
fakulteta zakazan je za danas u 8 časova.

P. DAMJANOV

JIMEMA UCESNIKA DEMONSTRACIJA Za]
■KOJE SE JOS UVEK NE ZNA GDE SEI
f NALAZE
Falk Mustafan, Slobodan Kl5, Radojkog
■ Aleksovski, Spaso Cosovlć, Stojan PuSlcaJ
■ DragUa Kostlč. Danka Kovačevič.
&■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■■•!

STUDENT
Н Н
Z 2
у IZLAZI UTORKOM у
Q CENA 30 PARA fi
TOSTANSKI PAH 692
H H
СЛ СЛ
STUDENT
UREĐUIE REDAKCIJSKI KOLEGUUM
BORISAV DZUVEROVIC, ALIJA HOD2IC, ALEKSAN
DAR ILIC, KEMAL KURSPAHIC, BRANKA OTASEVIC
RAJKO PAVTCEVIC, MILISAV SAVIC
GRAFICKI UKEIJNiIK
FLORIJAN HAJDU
GLAVNI I OIKJOVORNI UREDNIK
ĐORĐIJB VUKOVIC
IZDAVAC UNIVER/lIEISKI OOUOR. - URttDNJAIV 0
l ADMINISTRACUA BEOORAU. SVETOZARA MAP
KOVICA BROJ 79-11. - lELEFON 645 894. - ГЕКИС 1
RACUN 6088 1291-2. - GODISNJA PRETPIAIA 8 D l '
NARA; ZA INOSTRANSTVO I OINARA. - бТАМ? л
•GLAS« BEOGRAD. V! AJKOVICEVA 8.
  </body>
 </text>
</TEI>