<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title></title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
Za ili protiv
posmatračkog morala

POVODOM SAOPSTENJA UNIVERZITETSKOG ODBORA
SSBU I NEKIH SLICNIH REAGOVANJA

Postavljam najpre nekoliko principijelnih
pitanja: ako neko protestuje protiv upotrebe
metoda koje kao čovek uopšte ne
odobrava, znaoi U to da se on meša u tuđe
stvari? IU preciznije rečeno: da li je jedno
Ijudsko biče obavezno da pomaže drugom
Ijudskom biću čija je Ijudskost ugrožena?
Ako ja, na primer, posmatram kako jedan čovek
mlati i premlaćuje drugog čoveka, treba
H da se umešam, odnosno postoji И mogućnost
da pomognem drugom čoveku, a da ne
ugrozim eventualna prava prvog čoveka? Cak
i da je drugi čovek kriv, treba li ja, s obzirom
na шој sopstveni Ijudski interes (da mene
ili nekog drugog ne bi snašla sUčna sudbina),
da pristanem i odobrim takav način i
takvu metodičnost zadovoljenja pravđe? (Svakako,
ovo pojednostavljivanje političkih problema
je grulk), adi i administrativni metodi
su grubi. A od administrativnih metoda i kontrolisane
(ili nekontrolisane) primene nasilja
pa do übijanja samo je jedan korak. Slučajevi
na Kosmetu za vreme Rankovića služe Rao
opomena).
Namera studenata Filozofskog fakulteta bila
je, dakle, solidarisanje sa studentima Varšavskog
univerziteta, moralna podrška i, u isto
vreme, protest protiv načlna i metoda na
koji su odbijeni njihovd zahtevi za demokratičnijdm
rešavanjem stvari na Varšavskom imiverzitetu.
Sto je ta moralna podrška, što je
taj protest formulisan na nedovoljno političan
način, pitanje je forme o kojoj upravo treba
da brinu Univerzitetski odbor i SK BU. Politička
svest studenata začinje se, istina, povodom
nekih spoljašniih događaja, ali treba li
je zato suzbijati već na prvom koraku? Na
kpji načan student (i čovek uopšte) može da
postane politički. svestan, ako mu se ne dozvoljava
da se prema političkim problemdma
odnosi kao Ijudsko biće? Od čoveka se ne može
zahtevati da živi i misli samo oficijelno,
on je pre svega upravo to: Ijudsko biće. Ranija
praksa da se studenti »osvešćuju« »odozgo«
pokazala se neadekvatna: studenti su u
tom periodu postali potpuno apolitični. Suzbijanje
i »osuđivanje« takvih akciia kao što je
akoija studenata Filozofskog fakulteta, može
samo da doveđe do ponovnog uČaurivania tih
studonata, ili pak do toga da malograđanski
naklapaju o poljtičkim i seksuaJnim pitanj'ima
po kojekakvim kafanama i raznoraznim klubovima.
I da se to posle kvalifikuje kao angažovanost
i polntička svest naših studenata.
Dužnost i uloga SK BU i aktiva SK na fakultetima
a samim tim i Univerzitetskog odbora
nije u tome da zaustavliaiu zainteresovanost
studenata za političke probleme (čak i kad
su u pitanju državni razlozi), već da tu zainteresovanost
usmeravaju, da osvetljavanjem
suštine tih problema pomažu da studentskc
akćije postanu svesne. Bukvalno štićenie državnlh
razioga i bukvalno sprovođenjc iđejnopolitiičkih
koncepcija SKJ dovodi do toga da
sve ono što je ma na ko|l način ima ti ko-

јој meri u nesaglasnosti sa takvom linijofm
sprovođenja biva okvalifikovano kao štetno
po državu ili društvo i biva »osuđeno«. A čak
i zdravom razumu dostupno je da je stvavnost
protivrečna, i mada je on sklon da je
pravoliniijski uzima, dopušta (naravno, kad
ga se protivurečnosti ne tiču) da ostane ргоtivurečna.
Otkuda, dakle, nepoverenje preraa ispravnosti
namera studenata Filozofskog fakulteta i
otkuda »osuda« njihove akcije? Po mom mišljenju,
to potiče otuda što ograničeno sh\ atanje
stvarnosti, personifičirano u pojedincima,
nastoji da se suprotstavi svemu onome
što dokazuje tu ograničenost, i da se u isto
vreme zaštiti od tih dokaza. U tom smislu.
smatram da je »osuda«, koju je Univerz’telski
odbor izrekao akciji studenata Filozofskog
fakulteta, samo pr'krivanje scpstvene nespremnosti,
nedovoljne angažovanosti u povezivanju
sa studentlma i spordsti u reagovanju
na zbivanja na Unlverzitetu. Svaki takav »rez«,
koji ukida protivrečnosti, nije ništa drugodo
posledica nemoči da se shvati sva kompleksnost
zbivanja i nespremnosti da se protivrečnosti
usklađuju. Osim toga, smatram da
više nije održivo mišljenje da politički u ovoi
zemlji treba da misle i deluju samo oni koji
su za to zaduženi tj. političari. Više je nego
sigumo da u njoj ima više onih koji su za
socijalizam, nego ondh koji su protlv socijalizma.
Danas se više ne radi samo o tome da
se socijalizam zaštićuje od kojekakvih unutrašnjih
ili spoljašnjih neprijatelja, već u iisto
vreme, ili čak i još pre, bar kad se to tiče razvoja
đemokratskih odnosa u samoj zemlji,
da se ti odnosi produbljuju. Otuđeno političko
mišljenje sklono je da svaki sličan zahtev
negativno okvalifikuje i da ga »osudi«, pa je
otuda i sklono da sugerira ideje da su i stuđenti-potpisniicd
protestnog pisma »zavedeni«
na način na koji su »zavedene« njihove kclege
u Poljskoj. Takvo mišljenje zanemaruje da
jc čovek slobodan tek onda kada se »čovekovi
odnosd sveđu na samog čoveka«.
Na kraju, da se ne bi pozivali na Marksa,
svim donosiocima i svim kategoričkim pudržavaocima
»osude« prilažem Marksovo mdišijenje
o otuđenosti takvog politdčkog mišljcnja.
»Tek kad zbiljski, individualan čovjek vrati
u sebe apstraktnog građanina i kao individualan
čovek postane rodno biće u svom ешpirijskom
životu, u svome indlvidualnom radu,
u svojim individualndim odnosima, tek kad
čovjek spozna i organizira (I. M.) svoje »forces
propres« (vlastite snage) kao društvenc
snage i stoga više ne bude od sebe dijelio druŠtvene
snage u obliku političke snage, tek tada
će čoviekova emancinacija biti dovršena«.
(K. Marks ■-r ,F. Engels Rani radovi,
Zagreb, »Naprijed«, 1967, str. 81)
ILIJA MOLJKOVIC

ILIJA IVIOLIKOVIC

Đanema
vetra pauci
bi nebo
premrežili

Nešto novo i u univerzitetskom komitetu SK

Studentske bune, koje su se ove goddne
dizale u mnogim zemljama, pokazale
su da omladina može da obavi značajne
poslove u procesu usavršavanja jednog dmštva,
Može se reći da su te bur.e delom uticale
i na pojedine kmgove na našem univerzitetu,
јег je očevidno da je porasla borbenost i smelost,
izoštrila se kritička svest kod mnogih studenata
(revolucija je česta tema intelektualnih
razgovora). No, očevidno je i to da su sva ta
pomeranja dovela u nepriliku i odgovome pojedince
i forume, koji su reagovali, kao što se
od pojedmih i moglo očekivati, uglavnom коп
zervativno: neki su pretili, želeći da sve to za
neki su se distancirali ili ograđivalm
kazu u ime dalekovidnosti i kompleksnijeg vi
đenja istorijske situacije. Treba ih razumeti
шје im bilo lako: navikli da na vreme dobijaju
precizno foimulisane ocene i zapakovane stavove,
ош su i ovom prilikom očekiivali sledovanje.
Možda su ga i dobili, ko će to znati. Uglav

nom, to ponašanje i to mišljenje je uslovljeno
a ошт društvenim strukturama koje su aiščezle
ili, рак, treba da iščeznu.
Univerzitetski komitet Saveza komunista je,
sudeci po onom što je dominiiralo na poslednjem
plenumu (o tome čitajte na strani 3),
shvatio- na vreme, ipak —dase ne može prema
svrni tim komešanjima postavljati kao neko
ko na to gleda odozgo i sudi o tome na način
na којш se ranije cesto sudilo, nego da se тога,
sto je moguće više, povezati sa tim stmjanjima
i .učjniti da se ona usmere u pravcu koji
bi na.]više odgovarao osnovnim interesiima na>eg
društva i osnovnim idealima revclucije.
lako ne treba precenjivati udeo foruma u unaoređ’.vanju
mišljenja, može se očekiiivati da će
>vakav stav Univerzitetskog komiteta donrincti
stvaranju novih demokratskih struktura
najpre na Umverzitetu, i da će se borba protiv

(NASTAVAK NA S. STRANI J

jeso li zapadnoneraafki studenti revolncionarni?

Delovanje zapadnonemačkih studenata, nameće,
svaki dan sve više, ozbiljna pitanja ne
samo Kizingeru i Brantu, nego i ostalom svetu.
Ko su zapravo ti mladi Ijudi koji se tako
srčano biju sa policijom na tilicama nemačkih
gradova, šta oni hoće i šta mogu da učine? Jesu
11 oni samo nezadovoljnici i cinad ili su
ipak, nešto drugo? Kakvi su njihovi oiljevi i kakva
je njihova svest o sopstvenim ciljevima?
Da li su sposobni da zrelo formulišu svoj program
i da obrazlože taktiku svog delovanja?
Na ta pitanja ne možemo lako dati odgovor,
ali je skoro očevidno da taj pokret ima izvesnu
ozbiljnost koja uliva poverenje.
Smatrajući da је to jedna od onih pojava
koju bi trebalo na vreme dobro proceniti, naša
redakoija, za početak, nudi dtaocima delove
jedne diskusije o revoluciji u Zapadnoj Nemačkoj,
koja je održana februara meseca na
akademiji u Bad Bolu, a u kojoj su, pored
nekih profesora i publidsta, učestvovali i poznati
marksdstički filozof Emst Bloh i vođa
zapađnonemačkih studenata Rud! Dučke.

Ernst Btotu fneti vedrino
n revolnciju

ERNST BLOH: Revolucija se ne može prevesti
sa »krafthuberd«, tj. da se neko stalno
muva zato što mu ništa ne odgovara; da neko
sve odbacuje zato što vidi nešto bolje; da neko
kao pas kraj vode hoće da zgrabi lepši odraz
zalogaja od onog, koji ima u gubid sve to
nije revoludja. Naravno, revolucija je jedno
zrelosti posle vremena dugog mira,
posle vremena pokušaja, eksperimentisanja i pitanja:
kako je to išlo? Posle vremena u kojima
se pokazalo, da ne ide tako, u kojima se može
stvoniti novi model na temelju starog iskustva

i time se radi dalje. U permanentnoj revoluciji
ne postoji samo revolucija, postoji i tradiciia
revolucije, tradicija od које se uči. Uostalorn:
šta je permanentna revolucija? Da li je poželjna?
Mogu 11 je Ijudi držati s obzirom na njcnu
navodno večnu prirodu, koja je isto tako
dinamična kao i stalna? Malograđanin u zapećku
i ptica selica mogu biti ista ličnost
u različitim vremenima, u različitim periodima
života. Ako je to več tako, onda je, obrnuto.
u isto vreme u reči »permanentno« sadržan več
opet i mir. Ako nešto traje, čovek se na to navikava.
Nasuprot tome stoji oscilantan eksperiment
revolucije, koji je Breht preneo na pozornicu.
Eksperiment se izvodi bez prolivanja krvi.
Model se isprobava, dovodi se u svojim postupcima
do кгаја: tako ne ide, mo/da ide ovako.
Dakle pod »permanentnorri revolucijom« razume
se oseiliranje mirujućeg pokušaja i oživIjavanja
pokušaja.
Na pitanje kakvu ulogu igra broj onih koji
se angažuju u revoluciji, Bloh je odgovorio:
Razume se da broj igra vilogu. Sa manjinom
se uvek počinjalo. Biološko mesto novbg je omladina.
Sociološko mesto revolucije je nezadovoljna
klasa. Dakle, ranije su bili seliaci ili
građarn, a onda proleteri u socijalističkoj revoluciji.
Oni nam danas nedostaju, Zato imamo
čudnovato ili ne jednu vrstu socioločki
teško određivane zamene: omladinu. АИ šta је
to? Najpre biološko stanje. Omladine ima u
svim klasama. Uprkos tome nešto se pod tim
razume. I ako je reč o studentima, koji su sami.
onda su oni baš ti, koji se još nisu smesitili,
koji još nisu integrisani. Doduše, svi smo integnsani,
aM studenti ipak nešto manje. Dakle,
umesto raasa, imamo čudno stanje: izolovanu
omladinu o kojoj je ovde rečeno: kada dođu
do položaja, govoriće kao i dmgi. Onda bi dakle
bila tačna krilatica: ko sa dvadeset godina nije
bio socijalisrta, glupak je, a ko je to sa četrdeset
godina, taj je tek glupak. To je stara posIo(NASTAVAK
NA 2. STRANI)

STUDENT
ш хш 1
23. APiUI 1968.
'
s_
_ UST •
ЈШк BEeCRAOSHH
W STDDENATA
’ 15ERNST BIOH

(NASTAVAK SA !. STRANE)
vica. Omladina ipak mora da izađe iz stanja
koje je samo biološko. Mora da se postavi i
oseća kao zastupnik i punomoćnik jedne üboge
mase i da vodi njene poslove. Dakle, ne propasti
u omladinskom pokretu, i biti samo omladinski
dinamičan ! držati se omladinskog stila već:
mora ovđe doći do jednog zastupništva, otprilike
sa unutrašnjim obrazloženjem; ako to ne
čine mase, moramo to mi činiti, moramo obletati
i diskutovati i moramo se sami pokrenuti
iz našeg posebnog društvenog stania. To nije
po sebi razumljivo, i nacionalsocijalizam to
pokazuje. Gebels je гекао: ko ima oraladinu.
ima budućnost. Rečenica je međutim tačna i
povlači za sobom više; ko ima budućnost, ima
omladinu. Naravno, omladina se može zavesti.
Može i skrenuti s pravog nuta. Naročito akademska
omladina mora biti na oprezi nrema
prebacivaniu malograđana: živite od naših grx>
ševa; ne učite, ne studirate, već šetate ulicom.
Ne, trebalo bi da kaže maloerađanima. uoravo
zato što učimo, studiramo i što smo mladi akademci,
koii hoće da nešto nauče i đa proniknu
u svet, zato smo đrugog mišljenja. To što smo
svoie vrerae koristili i zagledamo u mehanizam,
to ie naša du/nost, zato što možemo da zagledumo
bolie od vas. Zato studiramo. I ne tražite
da još 'dše studirarrio! Utoliko bi biTo gore
za mnoge. Problem je u tome što može doći do
tog iedinstvenog uzajamnog odnosa omladine
i mase. T zadatak omladine ne iscrpljuie se
time đa baca jaia ili đa samo lepi papimate
cedulje, ne iscrnljuje se ni time što stoii na
papimatim ceduliama. Radi se o elanu, koji teži
/а pojmom, da bi se tada opot sreli, da se dođe
do konkretnog, objektivnog elana.
USREĐ nPTTSTVA U BLAGOSTANJU
IZBIJAJU REVOLUCIJE
Na pitanje: đa li ie već bilo revoluciia u situaci
jama gde je privredna ravnoteža donekle
uspostavljena, gde u stvari teško da је bik> bede.
naravno apstrahujući izuzetke, Bloh је odgoAorio:
To je bilo vrlo retko. Ipak, to je danas, ovde
u Evmpi ne govorim o trećem svetu čak
nravilo. Usred potrošačkih dmštava, usred društava
u blagostanju, izbiiaju revolucije, jer dosada
isto tako kao i beda, sadrži u sebi podslrek
da se sa njom raskine. Nastuna život u
onadaniu, život zarastao u salo: mtina, establishment,
zatvaranje. uz stabilnost sve to ne
može podstaći. Taj dosadan, besadržajan život,
koii se sastoji samo iz besciljne reprodukcije
radne snage, to je pomanjkanje vezanosti za
cilj, bolesno pomanikanje smisla koje vodi tome
da se postiže jedno neljudsko stanje. Ljudi
konačno ne izđržavaiu u njemu i zato hoće promenu,
iako imaiu hleb svoj nasušni. čovek ne
živi samo ođ hleba, to nije samo biblijska reč.
Glad je verovatno normalno tle revolucije. no
videli smo, ipak, da u našem vremenu to drukčije
ide. A to nas uči da veoma visoko mislimo
0 čoveku. i veoma višoko naročito o mladome
čoveku. Premda su siti ili u najmanju ruku ne
moraju gladovati, izbija iz njih nezaidovoljstvo.
»Bože, stvori mi orostor u svojim uskim gmdima«.
pisao je Gete Herdem. Daklc, prostor
treba da hude stvoren za nešto što hoće da leti
a ne može leteti. Za uši sitih to su naravno fraze.
U formulaciii, i nama ponešto zvuči veoma
frazerski. Ali tu je i drugi element: ne umire
se doduše za potpuno organizovan proizvodni
bud/et, ne postaje se za to mučenik, ali tu je
1 poziv akademskoj omladini da razmisli o tim
problemima i na taj način govori i takvim Ijuclima,
koji, kao na primer naše kolege, na osnovu
svog životnog položaja ne mogu uopšte
ništa započeti sa ekonomsko-institucionalnim
hrigama studenata. Inak, ovi tu dobro čuju kad
govorimo о dosadi života i o tome da se više
ne damo kljukali i uljuljkivati kulturnom industrijom
i proizvodima kulturne industrije.
Opijum naroda se đosta premeštao. On se sada
nalazi sasvim na drugom mestu, ne kod religije
gde ga je Marks našao. Ima više opijuma
naroda. I te hrane čovek je slt. 0 tome se mora
razmišljati. Zato neka omladina kao udama
trupa mase која nedostaje, kao ilustracija, iluminacija
želja, nezađovoljstva koje je tu, i kao
znamenje, živi za to da se čovek rodi za nešto
drugo! Ako је neko nezadovoljan, ima u sebi
već cilj, ier inače ne bi bio nezadovol jan. Ako
neko trči prema ogradi, već ju je preskočio,
pošto prema njoj trči i ne vrti se u krugu kao
miŠ.

Ja ne mislim da dam poslednju reč. Ali, mo

gu reći da zahvaljujem i gospodinu Dučkeu za
razar.anje jeđnog klišea, <>ji se kod zainteresovanih
krugova delimično stvorio. Culi smo, topio,
ni najmanje sckLr. ’.o, široko, duboko tolerantno
izlarnnie. To je, кгко mi izgleda, novi
lcn i u revo'vcicnvoTiC т. pokretu. Dakle, bar
ja lično vižc njih svakako će se složlti
žclco bih da kažem hvala toj novoj etapi prosvečenosti,
која r.s tu m-obila, Može se jedna tačka
u tomc shvathi. na ; me: nejasnost, maglovitost.
pomanikanje teorije. delimično i porhanikanje
u određivanju stvamosti tecritski;
mogu se shvatiti. To se može desiti, ako se ооšla
nevolja, od koje večina liudi pati dakle
ne samo nužda nevoljnika i patnika ovog sveia
i proletera (koji u svakoj krizi moraju da nlate
ceh, kao što se to kod rurskih rudara več pokazalo)
dakle to se može đesiti ako se ta
opšta nevolja shvati kao praljudsko i aksplo|
zivno onorčenie protiv poniženja i ’Teđania u
f s\'etu. Osećanie obezvređenja, dakle nasleđa
francuske revolucdie, sadržano je u tome. Tndi-1
tidua ne treba više, kao često na Istoku. da
bude predmet kažniavanja, i ne kao na Zanadu,
rnala radna snaga која se prodaje i dobija tobko
novca koliko јој ie notrebno da bi se uopšte
mogla produkovati. več vel’ka noiava svetlosti.
To, po rnom mišlleniu. prolazi. živi dnWc
u hrišćanstvu, strasna ie žeba da se artikuljše
u drami, u umetnosti, to je Brehtova briga.
KOD NAS JE MAGLA
Pitanje: Kako sudite o onome što se dešava
u n»šem studentskom pok r etu?
ERNST BLOH: Na naiopštiicm planu, ono
što najviše pada u oči i što nnžno predstavlia
permanentnu slabost studentskog pokreta, to
; e nešto veoma značajno: veoma je malo jasno
i vidliivo ili čak plastično ono za Sta se bore
i čemu teže. Ono negativno je Ahdljivo. Obiekti\mo
nezadovolistvo, ogorčenje i buntovništvo
zbog onoera što ie dato, to je jasno. U tome se
već sadrži i pozitivno. Ali, to шје irvedeno...
Kod nas postoji nešto što bi moglo da se opiše
jednim meteorološkim * terminom: kođ nas je
magla. I to je лт!о značaino: ier magla za zamagliivanje
svih stvari nripađa ideologiji trenutno
vladajuće klase. Ova klasa ima nejasne
ciljeve, ili pokriva svoje ciljeve nečim sasvim
drugim. M,agla,. dakle, nije osobina revolucionarnog
pokreta. Marks je jednom rekao: misao
može đa prodre u stvarnost samo onđa, ako
stvamost prodre u misao. Ali. stvamost ne ргоdire
danas u misao onako, kako je to bilo u dob.a
Francuske revolucije, ili kao što je to bilo
u Starom Rimu, za vreme Spartaka. Danas i
sama stvamost sadrži nejasnoču u tendencjji
i latenciji. Tendenciia je te*nia koja nastaie
kada se neko izvršenje snre x i silom. Latenoiia
je utonijska sadržina u ko ; ni se nalazi potlačeni
koii lecritimiše i supstarrira tenđenciju. Obe,
i tendencija i latencria. nab.ze se u samoi stvarnosti,
u nekom međustaniu. u kojom stairo ne
prolazi, a novo ne nastaje, upravo u onom stanju
u kojem se mi danas nalazimo, u stanju nedonesenosti,
ц kojem je društvo bremeniito, ali
je novo društvo nedoneseno, i to nedoneseno
na jedan osobit način, a to pre nije bio slučaj.
Možda zbog toga, šlo ono što sada treba da nastane
više ne sme da bude obmana. Danas višc
ne smeju da nostoje herojske iluzije kakve је
nekad gajila Francuska revolucija kada se traždo
citoayn. slobodni građanin; danas nema više
ruske iluzije o vremenu pre 1917, one iluzije koju
je negovala slovenska duša da bi spasla Evropu,
a koi,a je došla iz dubine Dostoievskog i
Tolstoja. Ali tada je u interesu proletarijata
bilo preče sagledavanie društvenih odnosa, no
stvaranje sopstvene ideologiie. Proletarijat nije
hteo maglu. To je veliko No\oim u
namoj kJasl. Možda zato on (Novum) deluje
naknadno, ili se zato ovo stanje ne niože ideologizovati.
Danas postoji velika osetljivost na
maglu i istovremeno postojanost magle. Kako
ovo nazvati? Da li ovome treha dodati i veliko
razočaranje onim raz\’itkom na Istoku koji je u
mnogo čemu učinio marksizam problematičnim.
Sve su to stvari koje su do\'ele do diskriminacije
socdjalizma i marksizma, pre svega, kod
sitnog građanstva, koie bi inače bilo sklon.ije
novom. Da bi se označile izuzetne prepi-eke koje
stvaraju krst novog i koje mu teško padaiu,
treba sve ovo sabrati. Pritom, tačno znamo šta
se dešava, naime, ono što se ne dešava. АИ
više ne vlada stanje koje ie Breht fonnulisao:
»Vidim jasno cilj pred očima; ne znam samo
kako da mu priđem«. Naprotiv, skoro da se
pre zna kako mu prići, nego što se vidi cilj
pred očima. A ako u postojećem ne postoji ahticipiran
daieki cilj, nema ni pravih bliskih ciIjeva.
Sve to objašnjava stanje u koiem se objektivno
i višestruko nalaze nejasnoće pokreta
omladine, i izvinjava ih. ali i postavlja jedan
ogroman zadatak i jedan postulat: svim sredstvima,
borbenim optimizmom, ukinuti to.

RUDI
DUČKE

Mi smo počeli od
najslabijeg dela
u drustvu

Za mene polazna tačka za diskusiju
mora da bude revolucionami kadar u Nemačkoj
od 1918. koji je razbijen fašizmom i
staljinizmom. U uslovima kada su kapitalizam
i staljinizam postavljali altemative, socijalistička
misao i misao o emancipaciji dospele
su u ćorsokak. Doduše, između četrdesetih go
dina i današnjeg trećeg sveta javljali su se revolucionami
pokreti. Ali došlo je do sporazuma
između velikih sila i do jasnog određenja uticajnih
sfera a i do izričnc odluke da se u Grčkoj
ne sme izvršiti revolucija, da obračuni u
Italiji i Francuskoj ne smeju da se dogode, da
Amerikanci, a to je bilo očigledno, mogu da
razbiju nemački socijalistički kadar koji je ostao
privržen svojim idejama. Tako se to desilo.
Sa druge strane (Istočna Nemačka), importovani
su političari koji se nisu oslanjali na mase,
nisu mogli da se oslanjaju na raase; oni su
bili importovani i izvršavali su vlast, ali ne i
vlast koju su zahtevali interesi i želje masa.

Тако је nastalo otuđenje između partije i masa,
između socijalistićkih zahteva i stvarnosti,
лес od samog početka, posle drugog svetskog
rata, kao momenat nemačke stvarnosti. Treba
napornenuti da smo od 1945. do 1950. več đostigli
industrijsku bruto proizvodnju dakle,
1950. predratnu proizvodnju a od 1950. do
1964/65. nezadrživi period prosperiteta, tkzv.
privredno čudo, tačnije: pcnod ekonomske rekonstrukcije.
Po mom mišljenju, četiri razloga
omogućavaju jedno novo polazište. Postaje sve
jasnije da to, što je proglašeno kao zahtev političara
posle drugog svetskog rata ne samo
ponovno ujedinjenje nego i antifašizam, ukroćavanje
ekonomije a i demokratija na sve
te zahteve nije odgovoreno progresivno demokratski,
nego restaurativno i autoritamo. To je
bilo prvo saznanje studenata, jednog dela studenata.
Pri tom treba naglasiti da je Vijetnam,
i to još uvek važi, mnogim studentima otvorio
oči. Razlika između humanizraa i nauke postala
je u Vijetnamu očigledna. To je dnigi važan
razlog. Treći razlog je bio upravo kraj perioda
rekonstmkcije, tkzv. ekonomskog čuda, što se
unutar univerziteta odrazilo u prinudnom ispisivanju
studenata, u vremenskom skraćivanju
studija, itd., dakle, izraz sistema, i to je bio udarac
koji je zadobila tehnička inteligencija i inteligencija
koja se posvetila ekonomskim nauкаша.
I četvrti razlog, da ga pomenem: kada
smo počeli da zahtevamo demokratizaciju visokog
školstva, naišli smo na administrativni i
birokratski pritisak i unutar univerziteta i van
njega. Vlasl na univerzitetu i van univerziteta
skoro da nije više priznavala kao legitimne naše
interese, potrebe i želje, tako da se o nekim
rešenjima govorilo preko i iza naših leđa. Nama,
socijalističkim nemačkim studentima i onima
kojiraa je stalo do anti-autoritarnog, i toga
da se formira svest unutar univerziteta putem
razjašnjavanja i akcija, bilo je to mnogo
lakše u ovom trenulku, kađa se birokratski i
administrativni pritisak državnih i univerzitetskih
vlasti istovremno javlja sa socijalno-ekonomskom
situacijom Savezne republike, i svetskom
situacijom bitke između revolucije i kontrarevolucije,
posebno u trećcm svetu. To su
bila, po mom mišljenju četiri razloga koji stvaraju
polaznu tačku anti-autoritarnog pokreta.
Mi jednostavno treba da shvatimo da se nalazimo
u prelaznom poriodu. Mi smo počeli od
najslabijeg dela u društvu, na univerzitetu.
Slab je iz tog razloga što je veoma udaljen od
državnog aparata, a naše mogućnosti, da direktno
zadremo u autoritarne strukture, bile su
vrlo velike. Ovaj najslabiji đeo mogli smo već
početi đa politički usmerevamo, ali to je prvi
loš deo. Drugi slabi delovi, kao što su škole,
stručne škole i preduzeća iz onih privrednih
grana koje stagniraju, bili bi dalje etape dugog
marša kroz oslabljene elemente društva, kako
bi se postigla politizaciia širokih slojeva i van
omladinskog pokreta. To treba da sagledamo
kao prelazni period na putu ka omasovljavanju.
IZA DRŽAVNOG APARATA NE STOJE
AKTIVNE MASE
Pre svega, ja mislim đa se oblici
borbe ne mogu prenositi, ali se iz tih oblika
mogu odrediti one taktike koje neophodno treba
učiti u našim istorijskim uslovima. I to smo
učinili. Mi smo naučili pokretne taktike na ulici
i na univerzitetu i njih ćemo i dalje učiti,
moraćemo još efektivnije da ih učimo. Staviti
u pitanje tradicionalne metode revolucionarnog
kretanja jeste u stvari moralni postulat, no ne
može se mnogo učiniti sa istorijskim obračunavanjem
između privilegovanih i neprivilegovanih,
onih koji vladaju i onih koji su podređeni.
Jeć na pitanje o ulozi revolucionarnog nasilja i
kontrarevolucionarnog nasilja još nije jednoznačno
odgovoreno. Ne počinje revolucija nasiIjem,
nego egzistencija kontrarevolucije obeležena
je permanentno upotrebom sile. Mi treba
da sagledamo što tačnije sadržinu nasilja, a da
pritom ne vidimo samo pištolje i tenkove, Mi
ne treba da zaboravimo da se forme sublimnog
nasilja, kao one koje se svakodnevno upražnjavaju
u poznom kapitalizmu, zamenjuju manifestnim
nasiljem onđa kada su, kao 2. juna,
oni koji su podvlašćeni počeli da se bore protiv
autoritarnog. Mi treba da sagledamo i šta Je
državni aparat danas, pošto iza njega ne stoje
aktivne mase. U stvari, ja vidim da država poznog
kapitalizma ima funkciju da funkcionalnom
manipulacijom drži pasivne mase u stanju zavisnosti
i nezrelosti, i da onda, kada se manipulacija
provali na jednom raestu, kao, na primer,
u revoltu protiv autoritarnog, sublimno nasilje
manipulacije zameni manifestnim nasiljem. To
što mi ne možemo da doskočimo manifestnom
nasilju nenasilnošću i to što moramo imati nenasilne
forme u prelaznom periodu, onakve
kakve su sada, sasvim je razumljivo. Mi ne možemo
niti želimo da se protiv policijskih metoda
borimo vojnički, u smislu Vijetkonga. Pri
tom treba shvatiti da sadašnja mera represije
jeste današnja mera, ali to ne isključuje mogućpost
da se budući obračun pooštri, već i ukazuje
na to da se on pooštrava. Kroz đogađaje
u Grčkoj i Vijetnam je stigao u Evropu. To
nije samo jednostavna pretnja već i očajna perspektiva
koja sleduje i Saveznoj repubhci. Ako
Savezna republika 1969. godine, na primer, ne
bude sledila svoj sopstveni kurs, nije isključeno
da će se trupe Savezne republike primeniti za
ugušivanje sooijalno-revolucionarmh kretanja
i onda će se social-revolurionarno nasilje morati
da upotrebi kao sila protiv nasilja vladajućih
ja mislim, a to bi trebalo da važi za svakoga
ko se bori za emancipaciju, da je to samo po
sebi razumljivo. Ali sada, u ovom periodu, savezne
trupe ne učestvuju u suzbijanju socialrevolucionarnih
pokreta, bilo bi to kontrarevolucionarno
i politički opasno, upotrebiti silu u
našem društvu, u smislu Vietkonga. I na кгаju,
nešto o određenju sile. Ja mislim da u poz-

nom kapitalizmu, u našim današniim uslovima,
nasilje nad Ijudima nije više opravdano kao revolucionarno
nasilje. U sadašnjoj fazi, koliko
ja mogu da vidim, mogu sebi da prcdstavim ii
današnjim uslovima samo teror protiv nerazum
nih, neljudske mašinerije, ali ne više protiv Iju.
di. Može se mrzeti jedan Diem, jcdan Kastelo
Branko, možc se mrzeti, jedan Divalije može se
übiti, i jedan šah гекао bih, atentat i übistvo
tiranina još uvek je opravdano. Ali upotrebiti
takvu praksu protiv Kizingera, Branta
i drugih karakternih maski, ja smatram pogrešnim,
nečovečnim i kontrarevolucionarnim. w Qni
su sada zamenljivi i za nas je ova forma direktnog
nasilja protiv karakternih maski neadekvatna
i pogrešna. Samo još nešto o socijalnoj
romantici. »Sva moč sovjetima«, pitanje Lenjina
ili Roze Luksemburg. Mi ireba jasno da
srledamo na slobodnjački socijalizam. Kada је
Roza rekla da je sloboda sloboda onih koji
drugačije misle, ona nije raislila na slobodu fašista,
nego jc time mislila na socijalističku interpretaciju
revolucije koja ima više dimenziia,
gđe na primer može biti različitih partija sovjeta,
ali ne slupnjevito poređanih. Pri tom ćc
mase svesno brinuti o tome da kontrarevolucionari
ne dovedu ponovo revoluciju u pitanje,
na ieganal način.
PROTIV TOLERANCUE KOJA
ONEMOGUCAVA PROMENU
O pitanju produktivne tolerancije. Ki
Markuze ni mi ne odbijamo produktivnu toleranciju.
Ali mi odbijamo nešto dnigo, što jc
i kod Markuzea jasno, toleranciju" koja postaje
represivna tek onda kada se dugogodišnjim
radom stekne određeno znanje, a onda sc
to znanje ne prenosi u praksu. To znači: postoječe
društveno uređenje, građansk.o-'kapitalističko
društvo ima svoju snagu upravo u tome
što svaka grupa može da diskutuje. To je jedna
snaga koju mi ne želimo da uklonimo, jer ona
je osnova našeg rada j naše diskusije. Ali iz
ovog pluralizma mišljenja, koji se nastavlja
kroz pluralizam monopola u materijalnoj osnovi
društva. iz ukupnosti tih pluralizama
ne dolazi do promene, već se u osnovi jemči
harmonija represije. Mi smo. dakle, protiv tolerancije
koja nam onemogučava direktan put
ka promeni. I ka istoriji slobodnog socijalizma.
Socijalistička i revoludonarna altemativa u ipostoječem
uređenju moguća je samo kao svestan
akt većine, masa koje su zavisne od rada.
Jer osveščene mase, kao večina naroda, kada
svesno preuzmu na sebe inicijativu, upravljanie
i prolzvodnju u društvu, sposobne su onda da
vaspitavaju vaspitače. Konkretna kritika iz samokritika
među onima koji privremeno vode i
onih koji rade u predstavničkhn telima tek
je onda moguča. Problem otklanjanja liberali?:ma
ј demokratskih impulsa, čini se da u našim
uslovima nije više problem. U današnjim uslovima
ne može se više pasivno gledati na staIjinističku
vladavinu manjine. To је naša velika
šansa i zbog nje delujemo. Ali mi nešto morarno
sagledati u studentskom pokretu. Tu nema ideologije
vođa, nema jedinstvene linije, nema partije,
hema grupa koje su kohei'entne i koje imaju
iednoznačnu liniiu. To je velika slabost, ali i
velika šansa. Ja vidim sasvim jasno da na univerzitetima
postoje vrlo, vrlo teške prelazne
forme. Ima na univerzitetima i sasvim novih
grupa koje započinju da iniciraju pokret protiv
autoritarnog. Tu je i težak proces učenja, i
profesori koji igraju ulogu sile na univerzitetima,
a nritom je često sadržina te sile ambivalentna.
Oni sada govore da čemo mi propasti a
trebalo bi đa uvide naš komplikovani proces učenia,
da mi ne možemo da sagledamo u teoriji
praksu, da smo mi sađa u prelaznom periodu
vrlo komplikovanog obra Čuna u којеш tek fiastaju
teoretske i prak'tične које su sposobne
da konkretno odrede cilj: konkretna p'
tanfa demokratizacije, ne samo u visokom Skolstvu
već i u društvu, dak*e, koncepciju demokratizacije
društva.
OSNIVAMO LI MI PARTIJU ILI NE?
Mi vodimo tešku diskr.siiu * uhiita r
celog socijaiističkog lagera, nc u smislu istocnog
bloka, nego u našem smislu, o pitanju: сзnivamo
li mi partiju ili ne? Moja pozicija i pozicija
mojih prijatelja је ta da partija dams
može da reprodukuje teškoće svake građans’.c
partije, u tom smislu što bi se u njoj nužno
manifestovale crte birokratskcg, aparatskog i
autoritarnog. Otuda u' ovo vreme pokušaj da
postanemo tkzv. avangarda u svim društvenim
sferama, u raznim institucijama. Dakle, grapo
u preduzećima, školama, na univerzitetima. u
crkvama, itd. Tako nastaju grupe koje ne potpadaju
pod uticaje manipulacije monopolskcg
zahteva jedne partije, nego same predstavl јајг
organizaciju, samostalno se organizuju, artikulišu
svoje interese.
Danas se ostvarilo to da u evangelističkhn
crkvama u Saveznoj Nemačkoj jednirn delom
imamo bazu i Ijude takođe, koji sa nama želc
da sarađuju i već sarađuju. Bilo bi pogrešnc
iscipsti se pred lažnim ateizmom XIX veka,
radi se o tome da oni Ijudi koji nisu spremni
da sarađuju sa institucijama, odnosno ne znaju
da zastupaju sebe u njima, uspostave horizontalnu
komunikaciju između različitih sfera,
između raznih protivurečnih slojeva u drušnm.
Socijalistički nemački studenti koji dolaze iz
jedne totalno izolovane situacije. imaju umcsto
ušnih školjki sektaške Ijuske od jajeta. Kai : шо
jasno: mi nismo očekivali da ćemo ikad
rhoći da postanemo avangarda jednog relativno
masovnog pokreta. A upravo to se übrzo
desilo posle 2. juna, i mi još nismo pronašli
ni lične ni teoretske odsovcre za ovaj masovni
pokret. w PREVELI:
M. TABAKOVk
T. DETICE^
B. MILOSEVIC
NASTAVAK DISKLSIJE NA 8. STRANT

Nekoliko podataka o Blohu i Dučkeu

ERNST ВШН; vanredni profesor u Tibin- RUDI DUCKE: Jcandidat za doklorski ispit
genu, rodio se 18. jula 1885. u Ludvigshafenu, i duhovni vođa berlinskih socijalističkih ne
kao sm jevrejskog zelezničkog službemka. Po- maćkih studenata, rođen је 7. marta 1940. u
sle završetka studija živw je. od 1908 do 1924, blizini Lukenbalda. Kao gimnazijalac član jc
u Berlinu, Hajdelbeigu i ponovo Berlmu. Jed- slobodne nemačke cmladine, a i evangelističke
na pd njegovih prvih i najvažmjih rasprava »opštine mladih«. Pošto je sprečen u NDR
?о, 5 о 1 na^? v »Duh utopije«. Ona se pojavila postane sportski novinar, on je morao ponovo
1918 godme Drustvene utopije - kao one Vi- da polaže maturu u Zapadnom Berlinu. U no
derdojfera ih Karla Maksena »Carstvo slobode« vembm 1961. počeo je da studira sociologiju
g a y° a tema Blohovih razmiš- u Zapadnom Berlinu i postao je član anarhoioao,a:
J.® proteran iz Nemačke; угаса se komunističke »Subverzivne akciie«, čiji su čla-1949.
tz Amenke ui UjiKig, gde je bio redov- novi prišli 1964. u proleče berlinskim sociiani
profesor filozofije 1954 poceo je sa tuma- lističkim nemačkim studentima Tu je Dučke
d f la »Pnncip nade«, koje razvijao agresinie forme politlčkog razdvajaie
zavrsio 1959. ali su ta tumacenia uzneminla n ; a On n: 7an i-r e i гл u • K
vlasti u Demokratskoj Republici Nemačkoj pa J J z , aokret kođ set »e naziva »anti-auto
se 1961. Bloh preselio u Saveznu Republiku у ll3 ™ 111 blokora«. Odbio je osnivanje partiie
Nemačku. 1967. dodeljena mu je nagrada za Ј ег Ј е protiv svakog institucionalnog učvršcimir
nemačkih knjižara. vanja.

2.

STUDENTNešto novo i u
Univerzitetskom
komitetu SK
(NASTAVAK SA 1. STRANE)
konzervatizma, dogmatizma, b'rokratije i slićnog
odvijati u povoljnijim uslovima. Ističući
da nam je sada piotrebna kritika i dijalog, a ne
rad po komsijama; afirmišući načelo tolerancije
a ne naćelo fanatičnog lepljenja etiketa i
»ideološkog» merenja tuđeg mišljenja, Univerzitetski
komitet dakle, shvata da je svako zatvaranje
Saveza komunista najopasnđje baš za
SK. To zatvaranje bi b lo naročito štetno kada
su u pitanju pojave među omladinom i studentima,
pošto je poznato da SK sve manje interesuje
one koji dolaze.
U saglasnosti sa tim novim koncepcijama
nisu samo ocene iznete na poslednjem plentimu,
nego i neke akcije Univerzitetskog komiteta,
na primer: diskusiija o društvenoj nejednakosti
u socijalizmu, koja će se održati 25.
aprila na Pravnom fakultetu.
Jasno je, a to se videlo i na poslednjem plenumu,
đa zahtev za clastičnijim delovanjem
i poziv na dijalog ne odgovara mnogim, pa i
pojedinim uticajnim komunistima sa Univerziteta.
To je normalno i ne treba da nas zabrinjava.
U svakom slučaju, ne bi trebalo prikrivati
ncslaganje i u samom SK. Ona postoje,
treba ih obelodaniti. Posle je lakše.

25. APRILA U 19,30*
ODRŽAĆE SE
NA PRAVNOM FAKULTETU (sala »PETICA«)
diskusija
»O DRUŠTVENOJ NEJEDNAKOSTI U
SOCIJALIZMU«
U prvom delu diskusije izlažu svoje pogiede:
Vuko Pavićević, Žarko Bulajić, Mihailo Popović,
Miroslav Pečujlić, Miladin Korać, Branislav
šoškić, Zoran Pjanić, Andrija Stojković,
dr Svetozar Stojanović i Manojlo
Broćić.
U drugom delu diskusije gore navedeni
profesori odgovaraju na pitanja studenata.

NOVA STRUJANJA U SK
NA UNIVERZITETU

Na Plenumu Univerzitetskog komiteta SK Beogradskog
univerziteta (održan 18. aprila), koji je zamišljen
kao početak razgovora o političkom stanju
па Univerzitetu, razmatrana su karakteristična politička
komešanja, u prvom redu među studcntima.
IZMEĐU STUDENATA I DRUŠTVA POSTOJI
ODNOS KOJI AFIRMIŠE PRITISAK U VIDU
DEMONSTRACIJA
»Studenti su, naročito u toku ove školskc
godine, bili veoma angažovani u raspravama o
studentskom samoupravljanju, kažc se u informaciji
koju je pripremio Univerzitetski komitet.
Dominantno stanovište u ovim raspravama
је da studentsko samoupravljanje u pravom
smislu reči i ne postoji, Jedino se može
govoriti o postojanju svesti o neophodnosti samoupravljanja.
Ova potreba je samo doneklc
realizovana time što studenti imaju nekolicinu
svojih predstavnika u samoupravnim telirna.
Pošto studenti u samoupravnim organima
nemaju prava ni u mer- u kojoj ih ima i tzv.
pomočno osoblje, njihovi stavovi se ne uvažavaju,
očigledno је da treba bitno da se izmeni
status studenata na Univerzitetu i društvu.
U sadašnjim normativnim aktima p>oložaj
sludenata je nedefinisan, pa je stoga neophodno
da se zakonskim i statutamim odredbama
regulišu samoupravna prava studenata. Regulisanje
samoupravnog položaja studenata pretpostavlja
i značajne izmene organizacione
btmkture Univerziteta која se čitav niz godina
nije menjala.
Nepostojanje materijalne osnove i pravna
nedefinisanost studentskog samoupravljanja
đovodi do toga da, umesto odluka, studenti u
svoj m samoupravmm organima mogu da zauzimaju
stavove i da u vidu peticija zahtevaju
od organa koji poseduju sredstva, da uvaze
studentske zahteve (metod sindikata u pocetnim
oblicima političkog organizovanja radničkog
pokreta).
Ovakav vansamoupravni položaj studenata
stavlja Savez komun'sta i Savez studenata u
veoma nepovoljan položaj. Pokazuje se da je
jedino efikasno sredstvo za rešavanje materijalnih
problema pritisak. Tcko, na primer,
studenti tri godine zahtevaju da se izgradi
dom kulture u Studentskom gradu i tek poslc
peticije koju je potpisalo preko četiri hiljade
studenata I koja je upućena predsedniku Skupštine
SR Srbije Milošu Miniću, i poslc upozorenja
da- će negativan odgovor na peticiju dovesti
do demonstracija pronađena su sredstva
za Studentski sportski centar i dom kulture...
Dakle mora se reći da između društva i studenata
postoji takav odnos koji pre svega afirmiše
pritisak u vidu demonstracija, ili pretnje
demonstraci jama.
Ovakvo stanje je u političkom pogledu veоша
štetno Savez studenata i Savez komunista
na Univerzitetu izbegavaju demonstracije
јег bi to za posledicu imalo izdvajanje studenata
5 šuprotstavljanje društvu i njegovim političkim
strukturama, što svakako ne bi doprinelo
razvijanju samoupravnih odnosa... Univerzitet
u celini i političke organizacije na njemu
morali bi predstaviti, u svoj oštrini, ozbiljnost
nmterijalnog položaja studenata.
IMESTO KRITIKE NEKI ZAHTEVAJU KOMISIJSKI
RAD
Na više fakulteta je istaknuto da bi studenu
morali sa daleko više kritičnosti da primaju
ono što im nastavmci govore na predavanjima
i pišu u udžbenicima. Podsticanje studenata
i asistenata da slobodno, samostalno rasuduju
o onome što im se, od strane nastavniku,
Ivao nauka daje, jcdan je od bitnih preduslova
razvijanja naučne i društvene kritike na
l niverzitetu. Naravno, niko se ne zalaže za to
se studenti, kao glasačka masa, opredeljuju
za stavove jedne ili druge grupe nastavnika
Г l e ta kođe nenormalno da, recimo, studenti
Filološkog fakulteta budu potpunc izvan
Polemike koju su njihovi nastavnici vodili o
ndžbeniku Pavla Popovića. Razvijanje kritičke
sve sti, a napose kritičke svesti studenata, znači,
u stvari, stvaranje klime koja je najpogodniza
naučni rad. Tim pre što se paternalizam
profesora prostire ne samo na studente već i
ua asistente. (Na više fakulteta profesori su
Pokazivali da su neprijatno iznenađeni činjeniccrn
da se asistenti usuđuju da raspravljaju i
Ll k polemišu(l). Ovakva klima veoma pogoduJe
. stvaranju monopola i privatizaciji kritičke
Reč je, naime, o kritici i polemici koja
podrazumeva: objektivnost, kulturu izlaganja,
Jvažavanje ličnosti čiji se stavovi oštro kritikuJU
itd. Međutim i najobjektivnija kritika ir
a svoje mane, ali je bitno da kritiku ne ceniPo
manama, već po rezultatima koje ostvaru
Je. U nas se odomaćilo shvatanje da je ođ’mstvo
kritike poželjnije od same kritike...
S tačke gledišta onih koji hoče da zadržc
* utu « quo, svaka kritika i svaka dinamika
jfUštvenlh odnosa ruši postojeće vrednosti ili
1" ua r doVodi u pitanje. Odbrana statusa quo
*onkretno se ispoliava tako što se umesto otvo
'fP* i smele političke akcije zahteva komisijsk»
rad i zatvoreni, smireni razgovori.
Kritička svest mora se prilagoditi dinamici
rmin tVeno ® vota - Reorganizacija Saveza kodan
h, ta okrenuta je ka najaktivnijem delu
nas St \. a ' pa se m °že reći da več sada ima zaPažcmh
rezultata.
d ni^ eba na P°rnenuti da izvesna dinamika
n |. en života, Saveza komtmista napose,
kom ,s . ' ue * vo posledica reorganizacije Saveza
r If Unista razlozi koji su uslovili reorganiju,
uslovljavaju i ovu dinamiku...
s AMOSTAL\OST ALI NE PROGRAMSKA
Dmmizam svetskih političkih zbivanja naie
, P°trebu da Savez studenata brzo reagulitički
stavove i pvovod: određenu pona
‘ u a kciju. Ova situacija samo pospešuje
stalnr 23 konststu?san i em jedne znatno samokomnlf-
рогsсs Ј е Saveza studenata i Saveza
tunsta na Univerzitetu. Kada se ovde insis-

POLITICKI I PARTIJSKI RAD

tira na samostalnosti, ne misli se, dakako, ni
na kakvo programsko osamostaljivanje. Reč
je jednostavno o tome da je neophodno da rukovodstva
Saveza studenata i Saveza komunista
donose odgovarajuće odluke na osnovu vlastite
procene situaoije. Za ovakve odluke rukovodstva
snose punu odgovornost.
STUDENTI su HTELI da PROTESTUJU
PROTIV dolaska americkog broda
Učešče studenata sa društvenih fakulteta
na mitingu solidamosti sa narodom Vijetnama
bilo je dovedeno u pitanje zato što je tog dana
trebalo da dođe bix>d šeste američke flote
u Dubrovnik. Studenti grupe društvenih fakulteta
odlučili su da ne idu ra Miting solidaraosti
ako ovaj brod dođe u Dubrovnik, ili
da idu sa transparentirna protiv dolaska broda.
Time je izražena odbojnost i revolt prema
svemu onome što je vezano za agresivnu politiku
SAD. Protest studenata bio je opravdan,
u ovom slučaju...
UnAerzitetski komitet je zaključio da je
bitno očuvati karakter Mitinga, ali da studenti
mogu protestovati protiv dolaska pomenutog
broda. (Poseta broda je odgođena.) Bitno
je da je Univezitetski komitet procenio s’.tuaciju
i doneo odluke koje su odgovaralc datim
okolnostima. Zaključak iz ovoga je verovatno
sledeći: u ovakvim situacijama najefikasniji je
metod sazivati plenume pciitičkog mkovcdstva
i na osnovu principa Saveza komunista i proccne
konkretne situacije doneti odluke, za koje
će se snositi zajednička odgovornost.
INICUATIVA NE PRIPADA SAMO
FORUMIMA
Akcija protesta protiv zatvaranja katedri,
otpuštanja profesora i studenata sa Varšavskog
univerziteta takođe je ukazala na neke vrednosti
i na neke slabosti Saveza komunista, Inicijativu
za protest protiv otpuštanja studenata
i profesora, odnosno za podršku borbi studenata
za demokratizaciju poljskog dmštva, dao
je Ogranak Saveza studenata grupe za sociologiju.
Sakupljeno je oko hiljadu i po potpisa;
pet stotina na Filozofskom a ostalo na drugim
fakultetima...
Treba svakako reći da u ovim prilikama univerzitetska
mkovodstva nisu na vreme pokrenula
razgovore i obezbedila odgovarajuće
informacdje što bi bila osnova za određivanje
Saveza komunista i Saveza studenata ргеша
ovim i sličnim događajima. Razume se, nedostatak
inicijative foruma ne isključuje inlcijative
fakultetskih organizacija Saveza komunista
ill pojedinih ogranaka. Konačno, danas se
više ne može čekati da sve inicijative dolaze
iz fomma ili bar sa njihovim blagoslovomImajući
sve ovo u vldu, inioijativa i akcdja komunista
sooiologije bi se mogla oceniti u osnovi
kao pozitivna, Međutim, treba reči da sa
ovom akcijom ogranak Saveza komunista Sociologije
nije upoznao Univerzdtetski komitet
što je trebalo da uradi.
* * *
Ovi događaji izneli su na videlo čitav niz
nedostataka u političkoj organizovanosti na Univezitetu
di uikazal; na postojanje izvesnrlh ideja
sa kojima Savez komunista mora da uspostavi
otvoreni i slobodni dijalog iako se sa njima
ne slaže, izbegavanjem etiketiranja, uvreda, jeftinih
demagoških parola i patetične retorike.
Naravno, Savez komunista ne bi smeo da dozvoli
da političke akcije pretiču političke гагgovore
i borbu mišljenja.
* * ♦
SAVEZ KOMUNISTA NE SME DA DOĐE U
POZICIJU DA SE BRANI
Veoina diskutanata na Plenumu istakla je
da su izvesna previranja na Univerzitetu pozitivna,
tim pre, što dolaze posle dugogodišnje
pasivnosti. Mnoge inicijative su dobre i treba
ih podržati.
v— To je nova pojava, kaže prof. Pavle Radoman,
bez obzira što tu ima dosta stihije i
neukosti. Oseća se velika aktivnost studenata
koji nisu komunisti. Studentska masa se kreće.
Neprihvatljivi su pokušaji da se ona suzbije,
pogotovo na stari način...
Đuro Kovačević, aludirajući na neke diskutante
koji su ova strujanja (i loša i dobra)
smeštali na Filozofski fakultet kazao je da je
preko hiljadu studenata sa drugih fakulteta
potpisalo protestno pismo. Jasno je da mladi
Ijudi hoče da se punije angažuju i na pitanjima
od šireg društvenog značaja. Pitanje je da li
sadašnji način rada u SK i SS omogućuje da
se mladi Ijudi ispolje, da doprinesu...
Dr Branko Raković je kazao da bez obzira
da li se slažemo ili ne sa nekim formulacijama
pomenutog pisma, njega je potpisao priličan
broj studenata. Ja nisam siguran, kad bih napisao
pismo, da bih mogao sakupiti hiljadu
potpisa, ako to studente ne bi interesovalo...
Studenti koji su najbrojnija grupacija naše intelektualne
omladine najviše je ugrožena (zapošljavanje
itđ.). Pitam se šta naša omlađina
treba da mlsll kad jedan rukovodilac na javnom
mestu zaključuje da je situaclja u prlvredi
dobra a drugi da je katastrofalna...
Simeon Zatezalo se složio sa Đ. Kovačevićem
da treba tražiti dublje uzroke kad se procenjuje
sadašnja politička situacija na Univerzitetu...
Moramo afirmisali pozitivna kretanja;
ne smemo se negativistički odnositi ni
prema jednoj pojavi. Meni ne smetaju inicijative
koje dolaze od studenata; moramo ih pri'
hvatiti i usraeriti... Savež komunista ne sme
da dode u poziclju da se brani. On mora da
ide u ofanzivu kroz vođenje tih akcija. Nastaje
period kad treba da se traže rešenja a ne
samo da se konstatuje. 2lašto da samo sudim«
ekstremima~.

R. PAVICEVIĆ

Uvodno Izlaganje
u diskudiji o
politič kom stanju
na univerzitetu

Dr 2ARKO BULAJIC

Jedan opšti pogled na aktivnost Savez.a
komunista na Univerzitetu pokazao bi
narn da se ona u sadašnjem momentu
karakteriše: radom na stari način, pasivnošću
i spontanošću.
Pasivnost jednog znatnog dela komunista
na Univerzitetu najviše zabnnjava. Ona se ogleda
dobrim delom i u faktičkom napuštanju
Saveza komunista od jednog ne tako malog
broja članova, iako še formalna organizaciona
veza time još ne prekida. Uzroci ovakve pojave
mnogobrojni su i specifiči> za pojedine organizacije.
Nezadovoljstvo materijalnim
jem i društvenom ulogom najčešće su razlozi
za takvu pojavu. Zaobilaženje najbitnijih problema,
nereagovanje na politička i društvena
zbivanja kod nas i u svetu, rad na stereotipni
način u pojedinim organizacijama SK, zatvaranje
komunista u uski krug i nedostatak sluha
za bitne životne probleme univerzitetske sredine
isto tako su vrlo krupni razlozi kpjima se
može objasniti pomenuta pojava.
Spontano delovanje jednog manjog dela komunista
i ne baš malog broja studenata, mada
se ne sukobljava uvek sa osnovnom idejom i
političkom platformom SK, često stvara konfliktna
stanja i dovodi do zaoštravanja odnosa
na Univerzitetu. Ovakvom aktivnošću koju ne
pokreće SK i koja se odvija mimo njeaovih
organizacija i foruma dokazuje se da SK na
univerzitetu, što se uostalom ne može potpuno
poreći, ni je dovoljno revolucionaran, pa zato nije
u stanju da uvek blaaovremeno reaguje i da
su spontane akcije pojedinih komunista i studenata,
kao što su reagovanja na pojedine događaje
kod nas i u svetu, upravo rezultat te činjenice.
Dajući im delimično za pravo u ovakvoi ocerti,
to istovremeno ne znači da tvrdimo da spontano
delovanje može uvek uspešno da zameni
orgamzovanu aktivnost Saveza komunist*. Naprotiv,
ono se na Univerzitetu do sada većinom
pokazivalo kao rezultat trenutnih rasnoloženja
koja nisu davala dovoljno mogućnosti za realnije
i kompletnije uviđanje prave prirode događaja
koji su izazvali takva reagovanja.
Međutim, u opštijoj analizi političke aktivnosti
SK na Univerzitetu nužno se zanemaruju
detalji i mnogobrojne pojedinačne akcije Univerzhetskog
komiteta kao i organizacije SK na
fakultetima. A unravo te, sve brojnije, noiedinačne
akcije počinju da dain novi
ton i novi sadržaj celokupnoj aktivnosti SK na
univerzitetu. Тај novi pravac aktivnosti postepeno
sve više prož ; ma celokupnu aktivnost SK
na univerzitetu, potvrđuiući se kao osnovni
pravac aktivnosti komunista i studenata koji
u spontanosti akcija nalaze takoreći jedini način
isooljavanja i p,otvrđivanja svoje revolucionarnosti.
Kad prilazimo ovakvoj analizi, onda ne bismo
smeli izgubiti iz vida činjenicu da je Univerzitet
deo našeg društva na kome se na svojevrstan
način prelamaju sva politička i društvena
kretania i kod nas< i u svetu, pa prema
tome i svi tokovi privredne i društvene reforme,
ukliučujući tu u prvom redu reorganizaciju
Saveza komunista.
S obzirom na temeljita menjanja političke,
društvene i ekonomske strukture u našoj zemlji,
znamo da se uporedo reorganizuje i me-

пја suštinska i sadržinska strana aktivno&ti Saveza
komunista.
Stare forme i metodi idejno-političke borbe
i političke akcije više ne odgovaraju. U tom
pravcu kod nas na Univerzitetu ima dosta oklevanja,
nerazumevanja i nesnalaženja, što često
uslovljava zakašnjavanje u preduzimanju političkih
akcija i sprovođenju pol'itičkih inicijativa.
Otuda se ponekad dobija utisak da se Savez
komunista na Univerzitetu nalazi, umesto
na čelu, na repu događaja. A primedba koja se
ponekad čuje da je SK na Univerzitetu donekle
izgubio politički sluh nije sasvim bez osnova.
Лко bismo se iscrpljivali isključivo u raspravama
oko iznalaženja ovakvih ili onakvih
novih političkih formi akcije i metoda borbe,
što se ponekađ oseća kao tendencija u našoj
sadašnjoj aktivnosti, radeći i dalje na stereotipan
i prevaziđen način, sve više bismo zakašnjat'ali
i ne bismo odgovorili onim zahtevima koje
Savez komunista ima u sadašnjem momentu
na Beogradskom univerzitetu.
Samo u intenzivnoj političkoj aktivnosti moguće
је pronaći ne samo nove forme i nove metode,
već i nov sadržai rada Saveza komunista.
Samo lim putem će Savez komunista biti na
nivou svojih zadataka, To što se ioš uvek ne
snalazimo u radu na nov način posle spro\ redene
reorganizacije SK, ne bi, ni u kom slučaiu,
smela biti prepreka za našu sve širu i intenzivniju
akti\most.
Uključuiući se direktno u sva politička kretanja
na Univerzitetu, razvijajući najšire inicijative
u svim domenima naše delatnosti, blagovremeno
polit’čki reaguiući ne samo na naša
unutrašnia već i spoljna zbivanja, zrelo, ozbiljno
i argumentovano poiemišući sa shvataniima
i idejnim uvereniima koia kao komunisti nc
možemo prihvatiti, stvaraiući demokratsku atmosferu
za demokratski dijalog, smelo otvarajući
i organizuiući rasprave i dcbate o svim
otvorenim političkim i ideološkim pitanjima
razvitka našeg sociialističkog društva, razvitka
socijalizma uopšte i po svim ostalim pitanjima
која interesuiu našu Univerzitetsku sredinu, mi
ćemo se tek tim putem i samo na taj način naoi
ne samo na čelu događaja i nrocesa koji se
češće odtnjaju i mimo nas na Univerzitetu. već
i u centru svih političkih zbivania, a istovrfMneno
i kao inicijatori političkih akoija.

Da sam student, ne bih to potpisao!

U petak uvece Niiaz Dizdarević, član Izvršnog
komiteta CK SKJ, govorio je, na Pravnom
fakultetu, komunistima Beogradskog univerziteta
o događajima u Cehoslovačkoj i Poliskoj.
Tom nrilikom Dizdarevič ie nannmenuo da su
događaii u ovim ц skladu sa onšHm
kretaniima u sociialist’čkim, i ne samo sociiaJističkim
zemliama, i da se horba protiv etatističkih
i birokratsk ; h stmktura vodi svuda
u svetu: u Cehoslovačkoj i Poljskoi ta borba
је noorimila oblike zhog koiih је dospela u
središte nažnie svetske javnosti.
Obiašniavaiući stav naše partlfe nrema
ovim događaiima, Dizd'irević le rekao da Savez
koirmnista rnnra da bnde an«ražovan,
poštujući sainostaln''«st đmelh zemalla I nrincip
nemešania ,u nllhove umitrašnie stvari,
u pružanju podrške onm nroares’vnim snagama
koie su pokazale snremnost da stanu na
čelo borbe za demokratizaciin odnosa I protiv
birokratsko-etatističkih konceoci ia.
Posle izlagania dmga Dizdareviča. Zaga Pešić-Golubović
nostavila ie pitania: kako је moguće
da ie iedna demokmtska irdcii»*iva jplsmo
varšavskim studentima), koiu ie samo•stalno
pokrenula grupa studenata filozofiie,
naišla na tinično etatisttčko reagovanje studentskog
rukovođstva HJniverzitetskog odboга)
i treba li da mi podržavamo samo one progresivne
snage koje su stale na čelo horbe za

Nijaz Dizdarević o pismu studenata filozofije

demokratizacilu ili i one koje tek vode takvu
pravednu borbu?
U odgovoru na ovo pitanje Dizdarević se
posebno osvrnuo na pismo beogradskih studenata
filozofije studentima Varšavskog univerziteta:
Da sam student, ja ne bih potpisao to
pismo! Ne bih se, рге svega, složio sa nekim
formulacijama u njemu, na primer onom o
studentskom avangardizmu (»... Studenti celog
sveta danas su u prvim redovima borbe za
ostvarenie humanist’čkog društva i zbog toga
smo duboko iznenađeni takvim reagovanjem
vlastl u socijalističkoi Poliskoj...«) a svaka’fo
bih razmislio i o tome kakav efekat može da
izazove takvo solidarisanje ...
Na to je Svetozar Stojanović rekao da neke
formulacije u pismu studenata filozofije možda
i nisu prihvatljive, ali njihova inicijativa,
којош su pokazali svoju potrebu da samostalno
politički misle, ne bi smela da se osuđuje
»...jer moramo se navikavati da se nekoliko
hiljada studenata ne identifikuje sa svojim rukovodstvima,
sekretarijatima i komitetima,
koji se o mnogim stvarima izjašniavaju ех post,
jer se uzdržavanjem od iznošenja stavova povlađuje
hijerarhijskom, birokratskom mentalitetu...«
К. KURSPAHIC

STUDENT

3.UNIVERZITETSKI ODBOR-UVREĐENI SUDIJA

REAGOVANJA POVODOM SAOPŠTENJA UNIVERZITETSKOG ODBORA

Na Filozofskom fakultctu 18. aprila održain
je opšti zbor studenata na kome se ras_
pravljalo o političkim posledicama kon
zazva^a a kcija za podršku studentima
Poljske, a koju su pokrenuli studenti ovog
fakulteta. Kao što jc poznato, studenti socioJogije
su predložili da se poljskim studentima
uputi pismo u kome će se pružlti puna podrška
njibovoj progresivnoj borbi. Ovaj predlog
koja je dat na sastanku ogranka SIC sociolo
gije) prihvaćili su studenti ostalih grupa i potpisali
se pojedinačno na pismo solidarnos’ti, a
pored njih su tc učmili 5 mnogi studenti nekih
drugih fakulteta. Akciiu jc prihvatio i podr
žao i Fakultetski odbor SSJ Filozofskog fakul
teta na sastanku od 11 aprila.
Odmah potom obavešten ie Umverzitetski
odbor SSJ o toku akcijc i o tckstu pisma, pa
je na sastanku od 13. aprila raspravl{ao o svemu
u vezi sa događajima u Poljskoj i večinom
glasova odlučio da u »Studentu« od 16. aprila,
objavi saopštenje pod naslovom: »Saopštenjc
Unlverzltetskog cdbora Savcza studćnata povo'dom
neklh studentsklh akcija vezanih za događaje
u Poljskoj)«
U saopštenlu sc, kao šlo je po/nato, izražava геzerva
ргсша takvom načinu vođenja akcija (tj. kako
su jc vodili studenti Filorofskog fakulteta). i osuđuju
se »sve akcije kojii se, sprovode fzvan organtzacljc Saveza
studenata«, kaic se ».. . da jc najboljl načln pcdrške
soctjaltstlčklm profiresivtum snagarna u Poljskoj . ..
naSe poverenje u njihovu sopstvenu snagu...« da su
»neke grupe« koie su vodile akciju »Izgublle I r. vlda kom
pleksnost situacije I tcžinu dtlcma koje sc sada razreš«vaju
u PoMskoj, (c su nilhovc akcije doblie prcviše jednostran
vid«, itd.
Studenli koji su potpisali pomenuto pismo
solidamos'ti, a i mnogi koji nisu, bili su vrlo
ogorčeni na ovakvo rcagovanje njihovog predstavniČkog
organa, tj. Univcrzitctskog odbora,
koji se praktično ogradio ocl ove akcije, smatrajući
cla njen raetod nije prihvatljiv. Sfoga
је i došlo clo zbora studenata celog Filozofskog
fakulteta, đa bi se još jednom preispitao smisao
akcije. Sam tok sastanka bio jc vrlo buran.
Predsednik Odbora Pclar Ignjatović još jedпош
je izneo nekc stavove i argumcnte, ističući
da Odbor nije za postizanje lakvih akcija,
ali da obavezno traži prethodno dogovaranje
j planiranje akcija. On je napomenuo da se
ne bi mogla tako olako prihvatiti formulaoija:
»Pružamo bezrezervnu podršku...« pošto nismo
sigumi kakvo je pravo stanje, kakva je pozadina
svega, kakve snage tamo deluju, itd. On
se trudio da übedi ovaj skup da je to pretež-

no uverenje na Univerzitetu i da je postojao
pritisak od strane studenata drugih rakulteta
da se napravi takvo saopštenjc.
PROTIT INSTITUCIONALIZACIJE AKCIJA
Ovakav stav Odbora okrakterisan jc kao birokratska
težnja da se svc akcljc izvode na
slarl, forumski, »kunalisani« nnčin. To jc težnja
ka institucionalizaclj] akcija, a smisao* reorganizacije
upravo jc suprolan ovakvoj težnji.
Stoga su sc čula i rmšljenja da bi trebalo opozvati
sadašnje predstavnike u UO.
Tnsistiranje Odbora da je najbolji vid nođrške
poljskmi studentima poverenje u njihovu
snagu okarakterisano jc kao izolacionistička
politika, a »zatvaranje u puževu kućicu čisti
je malograđanski cgoizam«, istakao jc Dr
Vladimir Jakovljević.
Posebno jc intercsantna diskusija studcnata
koji ne studiraju na Filozofskom fakultetu.
Simon Simcnović smatra da Odbor sada icra
ulogu »uvređenog sudije« zato što jc tako vrcdпа
akcija potekla i razvijala se izvan njcgovih
okvira. On se osvmuo i na situaciju na Univerzitetu.
na kome jc Filozofski fakultet u poslednje
vreme igrao vrlo značajnu uloou ali
greška jc što ovaj fakultet akcije ne proširuje
i na ostale fakultete već ih zatvara u svoje okvire.
To napominje i Dragoljub Mićunović koji
smatra da je vrednost akcije solidamost sa
poljskim studentima utoliko vcća što nije potekla
od strane foruma, vcć od šlrokih masa
studenata, Ona bi bila još uspešnija da se studenti
Filozofskog fakulteta nisu »scktaški« zatvorili.
A SADA SE OKRENUTI KA UNUTRASNJIM
PROBT.EMIMA
Poslednje akclje koje su pokrenute na našcm
univerzitetu pokazale su da sada postoji
vrlo novoljna politička atmosfera za studentske
aktivnosti, ali da ih treba usmeriti na unutrašnje
problemc. Za početak je imenovan
problcm socijalne dlferencijacijc. razvijanjc
samoupravnih odnosa na Univerztetu itđ.

NAPOMENA REDAKCIJE:

Povodom .i»opšien!a UniverzltetskoK odbora dobill
smo više pissma, koja ne možcmo objavltl zbog ogranlčenog
prottora. a i zato što ae ocene u niima uglavnom
poklapaju »a ocenama Zbora studcnata Fllozofakog
fakulteta, a kojc su formullsane u otvorenom
plsmu Fakultetskog odbova I u tekstu: UNIVERZITET.
SKI ODBOR UVREĐENI SUDIJA.

Otvoreno pismo Univerzitetskom
odboru

SA ZBORA STUDENATA FILOZOFSKOG
FAKULTETA ODRZANOG 18. IV 1968.

Studenti Filozofskog fakulteta smatraju da
je Saopštenje UO SS (povodom nekih studentskih
akcija vczanih za događaje u Poljskoj) kojc
je objavljeno u Studentu od 16. IV 1968. odnosi
direktno i na njihovu akciju i žele da otvoreno
iznesu sadržaj i karakter te akcije iza
koje stoje.
Događaji u Poljskoj, posebno masovne demonstracije
studenata i njihovi zahtevi u obliku
rczolucija za realizaciju načela Ustava socijalističkc
Poljske, brutalna hapšenja dve hiljade sedamsto
studenata, zatvaranje pojedinih katedri
udaljavanje studenata i nekih profesora sa Uni*
verziteta, nisu nas ostavili ravnodušnim. Prvd
naš impuls bio je da ne možemo ostati nasivni.
nezainteresovani i neodgovorni za ono što sc u
jednoj socijalističkoj zemlji dešava. Svoju solidarnost
sa studentima Pol jske izrazili smo u
obliku slededeg pisrna sa individualnim potpi•
sima;
STUDENTIMA FILOZOFSKOG FAKULTETA U
VARSAVI
Prateći sa poscbnoni pažnjom događaje u Važoj
remlii irražaramo svoju solidamost 1 bezrezervnu podrikii
Vašoj borbi г» demokratizaciju poijakog socijalističkog
društva. Ogorčeni smo zbog nedemokratsklh
postupaka poiisklh vlastl prema Vama i Vašim profesorlma,
koji su nespojlvi »a principima socijalističk«
đcmorkatijc.
Stuđenti celog sveta danas su u prvim tedovima
borbe га ostvarenjc humanističkog društva i zbog topa
smo đuboko i/nenađcnl takvlm rengovanjem vlasti u
sorijnlističkoj Poljskoj. Siohodnu kritlčku misao nikakvo
nasllje ne možt da ugušl, pa ni ono kojc м prividno
pozlva па idenle socijallzma. Za nas. mlade mark
slste, neshvatljivo (e da su danas u jeđnoj zemlji, pogolovu
socijalisiičkoj, tnogučl i da se tolerišu .intlsemlfski
ispadi i da sr čak koriste za reiavanic nekih unutrasnjili
problema.
Sinatramp r.cdopuslivim da sc posle svih tcškili iskustava
kojc jc socijalizam i u Poliskoj imao u proilosti,
unutrašnji sukobi rešavaju па tako ncdemokratski
načln I đa u niima biva progonjenja marksistlčka
misao. Isto fal;o smatramo nečasnim pokušaje da se
progresivnom studcntskom pokretu suprotstavija radnička
k!;»sa za Čiju sc potpunn cmanclpaciju borc i studenti.
Takva praksa može da koristi samo neprijateIjima
po'jskog naroda i socijnlizma uopšte.
Prhnile naše prijatcljske pozdrave u nadi da će
praveđaa stvar z» koju se zalašete pobedlti.
VASI DRUGOVI
STUDENTI FILOZOFSKOG FAKULTETA
U BEOGRADU
Akcija jt? pokrenuta na inicijativu ogranka
SK grupe za sociologiju ali su je prihvatili i
ostali studenti Filozofskog takulteta. Bilo je i
pojedinacnih povezivanja sa studentima drugih
iakulteta da se uključe u akciju. Reagovanja

$u bila različita, ali na nekirn fakultetima s*udcn!i
su svcsrdno učcstvovali. Indiviđualno potpisivaiije
jc trajalo od B—l2. IV 1968. FOOS Filozofskog
fakulteta na svorn redovnom sastanku
od 12.1V 1968, jednoglasno je podržao ovu akciju.
Univerzitctski odbor je o ovom obavešten 9.
IV 1968. Njegova reakcija je poznata.
lako je bilo organizacionih propusta koj: su
nastali iz želje da reagujemo u pravi čas, svaki
prigovor izbegnut je s punom odgovornošču
indiviđualnog potpisa. Saopštenje Univerziteiskog
odbora za nas je u najmanju ruku brzopleto
: nejasno. Univerzitetski odbor se ograđuje
od individualnih potpisa 1520 studenata i osuđuje
akciju. Ko dajc pravo Univerzitetskom odboru,
ili bilo kome torumu u ovoj zemlji slobodne
misli, da se ograđuje i da osuđuje individualni
stav? Da li on ima patronat nad njim?
Ukoliko se radi o stavovima članova Saveza
studenata, onda se ograđivanje vrača kao bumerang.
UOSSJ našao se u situaciji da izgubi.
osnovni politički nerv reagovanja, osetio se slab
i bez odgovornosti da treha ne.što učiniti. I onda
kad taj UO nije bio pitan, kađ se nije čulo
njegovo niišljenje, od akcije se »trebalo ograditi«.
Loša taktika i još lošije poštovanje demokratije
koja treba da dođc do punog izražaja
u sredini mladih Ijudi kao što su studenti. U
onom trenutku kad jc Univerzitetski odbor izgubio
smisao za suštinu pokrenute akcije, diskusija
je prevedena na formaini leren: »Koga
pitati za mišljenje?«, »Od koga treba dobiti odobrenje?«,
a шапје se pitalo: Ko zapravo u ovoj
atmosferi pasivizacijc pokreče akciju? Za nas jc
to suštinsko pitanje. Nije li paradoksalno da se
Univerzitetski odbor ograđuje od akcije koja je
upravo počela u članstvu, a ne u nekom ođ
foruma, kad se ima u vidu da je osnovno načelo
našcg socijalizma SAMOUPRAVLJANJE, a to
znači donošenje odluka u redovima samoga članstva.
Dakle, pripisu je nam se kao greh ostvarenje
osnovnih samoupravnih prava. Organizacija
nikada sama sebi ne može biti cilj, već sanio
sredstvo za ostvarenje ciljcva i zato jc najveća
vrednost akcije u tome što je nokreće samo
članstvo, bez direktiva i nametanja stavova odozgo,
bez krute istitucionalizovane forme.
I dalje, mora li posle ovakvog stava Univerzi'.etski
odbor da odzovara pred svojim člansivom,
ili da i dalje ostanc na pozicijama laviraпја
između mistifikovane neobaveštenosti i potpune
pasivnosti. Mi mislimo da je odgovornos*
neophodna. Cime obiasniti stav tog Odbora da
pruža podršku socijalističkim studentima Zapadnog
Berlina, a istovremeno se ograđuje od
akcija solidamosti sa studentima Poljske.
Smatramo da SSJ kao društveno politička
organizacija ne sme da toleriše takav način
krutog i naviknutog rukovođenja.
Beograd, 19. IV 1968.
FAKULTETSKI ODBOR SAVEZA STUDENATA
FILOZOFSKOG FAKULTETA

PUTEVI PREO
BRAŽAJA
UNIVERZI
TETA

Parafrazirajući jednu dobro poznatu izre
ku moglo bi se reći: »svako društvo ima
takav univerzitet kakav zaslužuje«; ali
može se reći i obrnuto »svaki univerzitet ima
takvo društvo kakvo zaslužuje«. Minimum značenja
koji je tim izrekama impliciran može
se svesti na jednostavnu i na prvi pogled trivijalnu
istinu: da su univerzitct i društvo koje
ga fcrmira i dr/ava povezani mnogobrojnim
nitirna tako da stanje i bivanje jednog neizbczno
ima reperkusijc na drugo. L) prvom sme
ru ove povezanosti. sposobnost društva za
stvami i progresivni preobražaj neizbežno sc
reperkutuje i na stvarni pieobražaj univrezitc
ta. U drugom smeru označenc povezanosti. uni
verzitet je sam po sebi onaj koji svojim skup
nim, složenim i raznovrsnim delovanjem mo
že, ali ne mora, uticati na progresivni prcobra
žai samog dmštva. Nc smc sc verovati da
takvu inicijativu umverziteta nužnim načinom
određuju i ograničavaju postoječc materijalne
proizvodne snage i rnaterijalno bogatstvo ied
noga društva, jcr najznačajnija proizvodna snaga
i najveće bogatstvo društva sačinjavaiu
upravo njegovc stvaralačke Ijudske snage. Tu
nema nikakve drugc fatalnosti osim one koju
sami po inerciji prihvatamo i trpimo.
Iz toga dalje sleđi da univerzitet ne mo/e
napredovafl ako u svom sopstvenom krilu
rađa, cdržava i obnavlja dogmatički drernež,
sleđcnu strukluru i odnose koji su toliko apsurdni
koliko to mogu biti, ako na njemu
samo idu dani ali nijedan novi dan nijc stvarпо
novi, osim možda po tomc šta date strukture
ojačava i obnavlja urnesto da ih rastvara.
Stoga, makoliko jedno društvo možc istorijski
biti ođgovorno za loše stanjc izvorišta svoga
duha i obrazovanosti, sam univerzitet nijc
manje, već više odgovoran za to što је dopustio
da bude doveđen u takvo stanje I što
dopušta da u njemu trajno ostaie ili čak i to
da u izvesnom poeledu nazaduje. Ako ic to
tako, onda је malo vredna lamentacija nad
slarim dobrim vremenima kada su profesovi
sedeli u prv’om ređu na svečanostima direktno
porcd predsednika opštine, sreskih načelnika
i ostalih još viših dostojaistvenika. Ukoliko
iedno društvo potccnjuie profesore i ulogu
univcrziteta. ukoliko ono blagotvomim i mU
lorrdnim poglcdom i snažnorn podrškom teži
da ohrabri i što bolje ukotvi one Ijude na univerzitetu
koiima je mnogo manje stvarno sta-1o
do te uloge a mnogo više do sopstvene
udobnosti i nezaslužene slave, ili one koji prosto
po svojoj psihološkoj potenciji nisu ч stanju
ni da uviđe ni da sprovode visoku dnritvenu
misiju univerziteta, onđa su oni koji
sve to mogu, hocc i smeiu dužni da dmštvu
predoče kakve katastrofalne. dugoročne i teško
otklonjve cfekte može imati jedan takav
potcenjivački stav društva prema univerztictu.
Лко univerzitet nema u svom krilu takve Ijude.
onda jc vredno i da prppadne, Ali on neče
propasti kao u nekoj kataklizmi, on če tavoriti
i reprodukovati upravo onu strukturu koja
mu ne dozvoljava da učini nijedan stvami
korak napred, a samo društvo če upravo takvim
univerzitetom biti kažnieno i stimulirano
na dugo-trajno kretanje u krugu bez jasnc
perspektive i jasnog viđenja puteva kojima
se iz toga kruga može izaći. Jedno društvo
u kojem gotovo niko nije zadovoljan svojim
položajem i u kojem se mlađi Ijudi obrazuju
ne videći svrhu svoga obrazovanja ne može sc
nađati ničemu dobrom, ako ne smogne dovoljno
snage i odlučnosti da racionalno i smelo
rasvelli svoju sopstvenu situaciju, Tek onđa
kad u sebi nađe dovoljno snage da prihvati
istinu o sebi samom, dmštvo može krenuti
sigumim korakom napred. Ali istina nije nešto
sto pliva po površini stvari i što je lako vidluvo
i uhvatljivo. Univerzitet je dužan da uči
mlade lju.de raetodama pomoču kojih se istina
otknva, a još je važnije da ih on uči i tome
da se istina mora želeti, da se mora uvek slasno
i jasno saopštavati bez obzira na to što
uvek postoje iu vek če postojati Ijudi koji
’slmu ne vole ili ne žele da je čuju, ilt su prema
njoj ravnodušni jer ne znaju kakav ocroman
znacat za njihov sopstveni život i napredak
ima upravo ta javno saopštavana i često
mncgima nepnjatna istina.
Univerzitet, naravno. nema monopol па istinu.
ah on ima dužnost i obavezu da negujc
zelm za istmom i hrabrost đa se istina podnoм
bez obzira na to da li je ona nekome prijatna
ih nepnjatna, korisna ili štetna, direktno
primenljiva ilii nepnmenljiva za vidljivo utilitame
ciljeve. Može se primetiti: sve je to već
Sve Je to samo na čelno uonđenjc
' vi nešto konkretno.
na ovo ovde 1 ono tamo, oredložitc
im iakomS 9dređeni sitni problemi kojih
1 k0, 1, u svom ukuon °m zbim
t?aške prob!em ’’ ne možete iči па--
vellk °s problema ka sitnim. ne
romtriti^an£ > ™ entl p,aninu - a,i Је možetc
S V novom tehnikom komad
po Komađ. Makoliko ovakvi prigovori izgleđali

na prvi paglod opravdani, ipak se ništa znaeaj.
no neće pomcrili i ništa značajno prcduzcti
ako se prethodno nisu duboko iniei lorižiraia
upravo ono jednostavna načela koja su doduše
poznata, ali koja nisu na jednom širokom i
neobično značajnom planu postala neodojjvi
deo nas samih, naše delatnosti 5 naših osmišljenih
napora. Nužna posledica toga je praktičijam
koji od drveća ne viđi šumu 5 koji
осекије od prakse kao od nekakvog čarobnog
štapića da sarna sve pokažc, pragrnatizam koji
vodi delovanje od danas do sutra, i empirizam
koji se gubi u svojim sopstvenim bezbrojnim
podacima i raznolikim, međusobno suprotnim
mnienjima.

Univerzitet koji u sebi samom ncguje takvu
praksu na dobrom je putu da od svih svojih
slavnih tradicija zađrži još samo svoje ime i
to lišeno stvarnog sadržaja. Rasparčan na mnogo
strana i delova, međusobno često otuđenih
i'Zavađenih, 011 je u položaju da svoju tradicionalnu
ii teško izborcnu autonomju jzgubi
ostavljajući te svoje delove da se pretvaraju
u stručne, priručne, lokalne škole koje’ treba
da kao nekakve kovačkc radionice kuju strogo
specijalizovane stručnjake koji će se odmah
uključiti u strogo specijalizovanu proizvodnju.
lakvi stručnjaci onda trcba da se formi-raju
prema postojećoj tehnologiji proizvodnje, po
stai'om zanatskorn mentalitetu, a ne kao Ijudi
sposobni da stvaraju novu tchnologiju i ća
znaju procenjivati i određivati njenu vrednost
i svrhu. Naivno je verovanje da mnogo malih
univerziteta u svdm ukupnom zbiru čine veliki
i snažni univerzitet koji rnože odgovoriti svojira
društveniin obavezama. Da “bi mnoštvo
takvih malih univerziteta dostiglo nivo koii
odgovara stvarnom univcrzitetu, potrebno jc
đa pmtekne nekoliko decenija strpljivog i лаpomog
rada, potrebno je mno-go novčanih
ulaganja čiji se efekti neposredno ne mogu
videti, jer uiiiverzitet je dugo obrađivano pofjc
koje đaje vidljive plodove tek posle nekoliko
decemja, ali takve plodove čija je vrednost
neprocenjiva. No kao Što dobar univCrzitet daje
neprocennve ali zakasnele plodove, tako i loš
univerzrtet rađa kržljavc plodove čija se Štetnost
tesko može otkloniti ili üblažiti jednostavnom
željom i dobrom voljom.
.°. se т °гд Jasno viđeti i tek sa jasnim
viaenjem sadasnjeg stanja našeg univerziteta,
d ° hvatan .iem pune istine o tomc staniu.
tnUĆe • se ’ svom sna ?°m prave istine. potieba
za njegovom radikalnom reformom.
BRANKO PAVLOVIC

BRANKO PAVLOVK

OTVORENO PISMO REKTORU
VARŠAVSKOG UNIVERZITETA
I AMBASADI NARODNE
REPUBLIKE POLJSKE U
BEOGRADU

м 1
- szssuivsuSs
't *...« S v"„7LSi
nlo iw, ? , \ a svo|ih suseda ? ona se иг vevellkih
in« °?i? ■ «^ iet «van|u I pofcušallma
\ellkin sila, želeći da do kraja tzvofule hltl«,
S 5 ®"* та - ffls
лаг
« ’ “" dena, “ *» Oemokratlzarli«
radUcahiUi omm™ posebno “ veMrih I
гашкашш ргошепа u stuđentskim fntelektuaT
n.m previranjima zapadnih гетаИа, da će imdrzatl
zahtev studenata i nrofesora kao „
potreban, neizbe/an I ncodložen prbces MisliM
H^sSiSiSh 8 V, ? S / kao oobnrnlk * PristaПаС
!/ а pokusati da bar razuЈ.Г
/I !f ŽI ) f0 za demokratizacifu i odstrani.f.ta^
ii nS ~lrn,lVn '’ hirokr ’’ t ’ kib *Mi,
Ifubffanski sluđenti, uvck smo se tmdili
đa svojem rađu damo sličan ton a i danas
se truđimo da otkrifemo greSke koje koče samoupravljanfc
I razvoj demokratlje. Kakosmo
mi za slobodu govora, ra protest duha protfv
ofcorele instltuclfe, osećamo se dužnim da kažemo
svoju reč. Događaji na varšavskom unf-

nas _op°minju da se razvoj, koji đoživ
Ui a a .? l ! av . a E - Vr °na, za trenutak /austavio i da
u Poliskoj, umesto glasnog govora, vlada Ш»na.
Protestujemo protlv takve sltuacljc. SoHse
sa Protestom studenata Poljskc I
protlvmcl smo rnetoda kojima se služc rektor
varsavskog univerziteta i vlasti da bl zabraniм
slobodu misli.
S velikom zabrinutošću i ogorčeniem pr 3 ’
timo na.movije postnpke dlskrJminaclje polj'
ske vJast! prema ievrejskom stanovništvu. n«ročito
prcma intelektualcima Jevrclima. l r *
st\an, mislimo da su razne antijevrejske prctpostavke
u suprotnosti sa tcžnjama i razvojcm
socijalističke misli u svetu. i da knijc ugled
ne samo socljallstlčkc đemokratije ncgo i soci*
jalističke države.
UNIVEJRZITETSKI ODBOR SAVEZA вП'*
ПЕХЛТА I DREDMSTVO »TRlBlfl®*
univerziteta u ulbljani
(»reiBU.VA«. UL'BUANA)

4.

STUDE.VTJEDINSTVENA ŠKOLA U ĐAKOVICI

KROZ STUDENTSKE GRADOVE I GRADICE

©akovica, grad od 30 hdljada stanovnika,
nalazi se na podnožju Paštrika, jednog od najvećih
vrhova Ehagadžinske ravnice (Metohija).
U ulici »Borisa Kidriča«, u renoviranoj i adaptiranoj
zgradi stare gimnazije, smeštena je Vic
ša pedagoška škola, jedinstvena po tome što
ima nastavu na albanskom jeziku. U ovoj školskoj
godini u nju je upisano 265 redovnih i 385
vanredmh studenata. Iduće godine iz nje će izaći
prvi nastavnici albanskog jezika, matematike,
istorije i geografije.
Organizacija ove škole smatra se jednom
od najboljih u Pokrajini. Zato joj je, šest шеseci
posle osnivanja, Pokrajinski odbor Saveza
studenata dodelio diplomu za društveno-pol’tičku
aktivnost. (Diplomu i nagradu od 500 n- dinara
dobiila je i studentkinja Besa Arlati za
društveno-političku akt : vnost i rad u studentskom
KUD »Asim Vokši«).
PRVI USPESI KULTURNO-UMETNIĆKOG
DRUŠTVA
Studentska organizacija ove škole vrlo je aktivna.
Rukovodstvo SS, uz pomoć direktora ško]e
Besima Bokšija, obezbedilo je prostorije za
društveni klub i opremilo ga televizorom, radiom
sa gramofonom i bogatom diskotekom. U
planu je otvaranje bifea u kome bi mogao da se
dobije i doručak.
U razgovoru sa studentima saznao sam da
je u školi formirano KUD »Asim Vokši« u kome
su aktivne dramska sekcija i književna grupa.
Društvo je dosad pr'premilo recital o leaendamom
junaku albanskog naroda Skender
Begu i učestvovalo u proslavi Dana studenata u
Prištini.

Želeli bismo da razvijemo saradnju sa
studentskim organizaciiama i studentsk’m kulturnotimetničkim
društvima u celoj zemlji

rekli su u Odboru SS. Rado bismo prihvatili
poziv »Perpjekje«, književno-muzičkog društva
studenta albanske narodnosti na Bcogradskom
univerzitetu, da se sa prograraom folklora ili
đramom »Goca e Maleve«, čije su pripremc u
toku, uključimo u njihovu proslavoi desetogodišnjice
rada. Kasnije nameravamo da pođemo
na tumeju po Kosovu i Metohiji, zapadnoj Makedoniji
i nekim krajevima Crne Gore.
BOLJE KOD GAZDARICA NEGO U STUDENTSKOM
DOMU
Studenti ove škole prilićno su dobro materijalno
obezbeđeni. Od 265 redovnih studenata. 55
prima stipend : je, a 119 koristi kredit Pckrajinskcg
pozajmnog fonda, što znači da cko 70 odsto
redovnih studenata prima stipendiju ili kredit.
Od referenta za sludentska piitanja Neki Муha
saznali smo da jc samo 20 odsto korisnika
kredita iz Đakovice i da su svi ostali došli ovamo
da studiraju iz drugih mesta.
Škola ima svpi dom sa 70 ležaja i menzom.
Studenti dom plaćaju 70, a menzu 150 n. d'nara.
Međutim, oni se žale na hranu i dom i kažu:
Menza je veoma skupa a hrana je slabe
kalorične vrednosti i ne odgovara ceni koju plaćamo.
Po sobama stanuie čak i po 7 studenata,
kupatila nema (a i gradsko kupatilo ne radi).
Zato Studenti izbegavaju da stanuju u domu
i u njemu uvek ima slobodnih mesta. Privatno
stanovanje plaća se od 60 do 100 n. dinara, a u
društvenim kuhinjama, koiih u Đakov : ci ima
dovoljno, cene nisu visoke. Veliki broi studenata
stan i hranu privatno plaća od 200 do 250
n. dinara i vrlo su zadovoljni. Po svemu se dobija
utisak da je Đakovica jedan od retkih gradova
u kome su gazdarice »na ccni«.
lIAMZA ZHL’BI

U DOMU OMLADINE

OSNOVAN KLUB GOVORNIŠTVA

Lčetvrtak uveče osnovan je, pri Domu omladine
u Beogradu, još jedan klub
klub govorništva.
Naš poznati filozof Nikola Milošević, u uvodnoj
reči, analizirao je fenomen govorništva
od njegova nastanka do naših dana. Nije,
naime slučajno, istakao je on što se govomištvo
poiavilo i razvilo upravo u antičkoi
Grčkoj, u atinskoj demokratiji a ne u nekoj
drugoj takođe razvijenoj civilizaciji, na primer,
jovrejskoj, o čijem kulturnom nivou svedoči
najočitije iedno takvo remek-delo kulture kao
što je Biblija. Nužna pretpostavka razvijenog
govoraištva, a to je upravo bio slučaj sa antičkom
državom, bila je što jc javni dijalog bio
glavni oblik opštenja, oblik koji je bio presudan
za uspeh i efikasno delanje kako na političkom,
tako i na ekonomskom i kultumom planu. Nije
čudo zato što se u jednom takvom društvenom
konteksu gajio kult prema govorništvu, što su
postojale čitave škole u kojima se učilo govorništvu,
što se pojavio jedan Sokrat sa svojom
cuvenom, tzv, majeutičkom, metodom raspravlianja.
Za razliku od antičkog doba, kada je usmena
reč značila daleko više no pisana, đanas,
zahvaljujuči novinama, knjigama, filmu i drugun
moderaim sredstyima komunikacije, došlo
ic do obrnute situacije da se pisana reč
ciaieko više poštuje od usmenog obraćanja. Kao
sto je slučaj s.a mnogim istorijskim pojavama,
o Je } ovde došlo do obrtanja i relativiziranja
VTednosti.
Naš vek, međutim, istakao je dalje Milosević,
nije u onolikoj meri suprotnost vremenu
atinske demokratije' koliko je to slučaj
sa XIX vekom. Naime, sa razvitkom demokratije,
kao i sa pojavom nekih novih oblika masovnih
komunikacija u/prvom redu pojavom teevizije
i porastom njenog značaja i moći, do,azi
ponovo do afirmacije govorništva na racun
pisane reči. /
Pogledajmo, na primer, našu društvenu siluaciju.
Mi se nalazimo u jednom pozitivnom
procesu pročesu razvijanja dijaloga na svim
nivcnma. Nalazimo se u situaciji kada u sve
? ec °l merj svako od nas može, a utoliko više
učestvuje u kreiranju kako pojedi-

nih struktura dmštvene situacije, tako i u krciranju
naše društvenc situacije u celini. U tom
smislu Milošević je pozdravio ovu inic'-.itivu
Doma omladine, inicijativu da se necovanjem
govomištva omogući puniji i plodniji uticoj
na sreddnu u kojoj živimo.
Iluzorno je, međutim, misliti, nastavio jc
Milošević, da se govorništvo može naučiti
iz knjiga. Pri lom se pozvao na čuvenu Hegclovu
misao: kao :>to nas fiziologija ne uči varenju,
tako nas ni logika, sama po sebi, ne uči
mišljenju. Govoraištvo se može razvijati satno
u akciji, samo u živom dijalogu. lako mi uvek
govorimo kao da se nekomi obraćamo, iako nam
је svaki monolog manjc ili više prikriven vid
izvesnog dijaloga, Milošević je jcdnom psihološkom
analizom, sa posebnim osvetljenjem
momenta motivacije, pokazao da samo dijalog
sa konkretnim i prisutnim oponcntom. nekim
ko različito misli, ali uvažava tuđe mišljenje
samo u takvim slučajevima govomištvo se može
razvijati.
Primer sa Hitlerom i Staljinom vrlo je ilu'
strativan kako odsustvo demokratije, kako
uzurpiranje prava na odlučivanje, može dijalog
potpuno ukinuti. Svi javni govori iz tog perioda
slični su jedan drugom kao jaje jajctu, bez obzira
na to ko govorio lična nota je potpuno
iščezla. Sve je sivo i monotono...
Zatim je sa dosta govorničkog dara nastupio
Slobodan Rašić sa svojom traktatom o
hedonizmu.
Na kraju je Dragan Glintić, član uprave Doma
omladine, ukratko naznačio okvirni plan
rada novoosnovanog kluba: diskusione večeri,
govori i ocenjivanje govora, izlaganje naših
eminentnih logičara i semantičara, reprodukovanje
i analiziranje čuvenih govora iz istorije
i sl. Interesovanje za ovo veče bilo je neobično
veliko. Već prve večeri u klub se učlanilo oko
pedesetak osoba.
Potreba da se upravo u naše vreme ne samo
otvorenom i javnom i efikasnom i kvalifiko
vanom rečju deluje što plodotvoraije na društveno
biće čini nam se da bi trebalo da dovede
do inicijative ove vrste na daleko širem planu
školskom u celini, recimo.

V. TEOFILOVIC

Око 150 stručnih radova

У ZAGREBU SE ODRŽAVA X STRUCNI KONGRES STUDENATA
MEDICINE I STOMATOLOGIJE JUGOSLAVIJE

Od 24. do 26. aprila u Zagrebu održava
se X kongres studenata medicine i
stomatolog je. O predstojećem kongretrtmraz^
smo 53 Dinkom Sušićem, studen..
m P° te godine, i Svetislavom Jelićem, apsolum
’ odbora Mediemskog
fakulteta u Beogradu.
it n l,ia P re dstojećem kongresu biće izloženo oko
falfnu ° va sviil med cinskih i stomatoloških
Vat; . eta naše zemlje. Na kongresu će učestvol
11 ! 0 ! stu denata iz drugih zemalja.
ćest.f ntl .Medicinskog fakulteta iz Beograda uovace
sa 29 radova. 6\ r o je najveći broj raU
P° s ' e dnjih nekoliko godina sa ovoga,
__ p a J ve °eg fakulteta u našoj zemlji.
siip~Zo Kadove s . u P re .gledale komisdje i potkomiću
fat n . aucm>,stra ?i va čki rad studenata pri Veirve«int
JU 1 mogu -b-t* izlagani na Kcmgresu, uz
su lzmene n a sugestiju komisije, rekli
паш inasi sagovornici.
Poštn * C f lini . svaki rad je studentski.
studenti obično nemaju iskustva u ovom

radu, značaj pomoći mentora veoma je velik.
Pored individualnog rada studenti su svoje
radove radili i filmski što treba da bude dugoročnija
orijentacija na fakultetu.
Od ove godine pri Veću fakulteta postoji
komisija koja je napravila plan naučno-istra/i-vačkog
rada studenala. Dat je predlog Veću fakulteta
da se u novi Statut unese stav prema ko
me studentski naučno-istraživaćki rad treba da
bude kadrovska i materijalna obaveza fakulteta.
Naši sagovomici nisu propustili priliku da
istaknu da su instituti na fakultetu shvatili značaj
studentskog naučno-straživačkog rada, te su
sami obezbedili sredstva d materijal. Postoji nada
da će i fakultet obezbediti materijalna sredstva
za ovaj vid rada studenata.
Ove godine prestaje festivalskii karakter rada
kongresa odnosno, nagrade se neće dodeljivati.
Inaće, dobar deo najuspelijih radova biće publikovan
u »Med cinskom podmlatku« ili nekim
drugim strućnim časopisima.

DZ. SARAJLIĆ

AMO-TAMO PO UNIVERZITETU

JOŠ JEDNA PODRŠKA POLITICKIM AKCIJAMA STUDENATA
U POLJSKOJ I CEHOSLOVACKOJ

U četvrtak uveće, u Studentskom gradu,
n,a tribini »RSG« održan je govor o političkim
događajima u Poljskoj i Cehoslovačkoj.
U razgovoru su učestvovali Jug Grizeli i
Dušan Đurić, dopisnici »Borbe« iz Varšave i
Praga, Ljubomir Tadić, Svetozar Stojanovic
i Dragoljub Mićunović, predavači na Filozofskom
fakultetu, Predrag Ajtič. član CK
SKS i veći broj studenata.
Posebno interesantna bila su izlaganja
dvojice novinara koji su neposredno pratili
ove događaje, a naročito mišljenje (sa nedvosmislenim
političkim ocenama) o dog.ađajima
u Poljskoj koje је izneo Jug Grizelj.
Iz njcgova izlaganja moglo se zaključiti da
politička situacija u Poljskoj nije tako ne
jasna kao što se kod nas često mislj. Tako
smo prvi put čuli da je u studentskim manifestacijama
u Poljskoj bilo angažovano više
od 90 odsto poljskih studenafa fdakle i
članova partije) na svim univer/.itetima u
Poljskoj. Najaktivniji su bili (što је posebno
interesanlno, jcr su do lada smalrani kao
lojalni vladi) sludenti tzv. drugog Politehničkog
univerziteta u Varšavi kojih ima
12 hiljada. Posebno je bilo zanimljivo Sto
su studenti u Poljskoj, i pored ugušcnja

njihovog pokreta, pokazali izvanredan smisao
za ilegalnu organizaciju u radu. Jug
Grizelj je istakao da su zahtevi poljskih studenata
izraženi u njihovim rezolucijama i
transparentima bili u stvari zahtevi koji se
nalaze u Ustavu Poljske i da su studenti
stalno ukazivali na tu činjenicu. Čulo se i
to da je prilikom ugušenja studentskih dcmonstracija
bilo mnogo nejasnih akcija, čak
se sumnja u to da su pojedine naredbe o
akcijama milicije protiv studenata bile upućene
s pravog mesta i da su iza njih stajali
odgovarajući rukovodeći Ijudi.
Na ovom skupu data je jednoglasna podrška
studentskim pokretima u Cehoslovačkoj
i Poljskoj kao i podrška svim akcijama
studenata i drugih organizacija u našoj zemlji
које ove pokrete podržavaju i pomažu.
Zhog tog.'j je jednogtasno i veoma oštro
osuaeno saopštenje Univerzitetskog odbora
saveza studenata o okcijama studentskih
nrgamzacija na Beograđskom univerzitetu
koje podriavaju studentski pokret u Poljskoj
i osuđeno је uzdržavanje i ograđivanje
Odboro od ovih akcija.

Đ. L'SKOKOVIC

BIĆE UDŽBENIKA DOVOLJNO

Na Medicinskoni

U poslednjih nekoliko "odina nije ргоšao
ni jedan studentski skup na Medicinskom
fakultetu, a da se ne pornene i pitanie
udžbenika. Praksa da se ispiti spremaju i/.
beležaka i skripti, uvek je davala ovom pitanju
dozu aktuelnosti.
Na inicijativu organizacije Saveza studenata.
Nastavna komisija Veća fakulteta je
u toku proteklog semestra na više svojih
sednica razmatrala pitanje udžbenika. Ovim
sednicama, pored članova Komisije, prisustvovali
su i šefovi katedri za predmete iz
koiih nedostaju udžbenici,
Povodom ove akcije Nastavne komisije,
razgovarali smo sa predsednikom Stručnog
kluba i članom Nastavne komisije Veća fakulteta,
Muhamedom Kasumovićem, studentom
pete godine.
Posle detaljnog razmatnanja Komisija je
došla do sledećih podataka:
Na prvoj godini studija postojc udžbenici
za sve predmete osim za biologiju, Nastavnici
ovog predmeta obavezali su se da ćc
obezbediti vlastiti udžbenik za godinu dana.
Na dnigoj godini postoje svi ud/benici, osim

praktikuma iz biohemije, koji će izaći u toku
ove školske sodine.
Problem udžbenika na trećoj godini bio
je gotovo uvek aktuelan. I ovde se situacija
poboljšava. »Mcdicinska knjiga« će do kraja
maja meseca izdati skripta iz Specijalne patologije
profesora dr 1. Ignjačeva a skripta
iz Tumora treba da izađu do kraja ovog
meseca. Nastavnici za patofiziologiju priznali
su postojeća skripta profesora dr S. Stefanovića
kao dodatni udžbenik. Takođe, doneli
su zaključak da do kraja oktobra ove godinc
izdaju svoja skripta. Na IV godini studija
postoje svi udžbenici. Na petoj godini pilanje
udžbenika је već niz godina najaktuelnije.
Ovih dana izlaze korigovana skripta
iz pedijatrlje. a biće preštampana i skripta
iz higijene. Udžbenik iz hirurgije već duže
vreme se sprema, te studenti za spremanje
ovog ispiLa koriste udžbenik Helnera.
Neophodno je dati nastavnicima odmor
za pisanje udžbenika. Naravno, taj оl-
treba da bude plaćen, nijc propustio
da nam kaže drug Kasumović.

D2. S

TREĆI KOLOKVIJUM ODLUČUJUĆI

Pred junski ispitni rok na Pravnom

Sludenli prvc godine Pravnog fakulteta
još nisu sigumi đa će u junskom roku izaći
na sve ispitc. Potrebno im је da ispune i
poslcdnji uslov polo/e i treći kolokvijum.
Treći kolokvijum donosi nekc novine.
S obzirom da u okviru kolokvijuma ima pct
vežbi usvojen je predlog brucoša da se pismene
vežbe rade svakog drugog dana.
Prethodna dva kolokvijuma bila su
suviše паркпта, kaže Ferid Mujezinović,
student prve godine. Ovih pet pismenih
vežbi radili smo za pet dana, jednu iza druge,
tako da se nije moglo ni predahnuti
Postavilo se i pitanje da li će ova dva
kolokvijuma uticati na konačan uspeh studenata.
Na svom zboru studenti prve godine
predlagali su da dva kolokvijuma buđu uslov
za overu drugog semestra. Mcđutira.
Veće pne godine nije bilo takvog mišljenja.
Stalo se na stanovište da se oni studen-

ti koji već imaju dve položenc pismenc
vežbe ne bi dovoljno zsdagali na trećem
kolokvijumu, a s druge stranc oni koji nisu
zadovoljili na prva đva kolokvijuma ne bi
imali šta da traže na trećem.
Rukovodiocima vežbi data jc mogućnosl
da na osnovu svog slobodnog uverenja daju
ooloise i onim studentima koji nisu imali
sreću na pismenira vcžbama, a pokazali su
određeno znanje na usmenom delu ispila.
Naša je želja da što vcći broj studenata
izađe na ispite, naravno ako za lo
ispunjavaju uslove. Pružićemo šansu i onima
koji nisu položili dva prethodna pismcna
kolokvijuma, a sada nastoje da nadoknade
ono što su izgubili, rekao je na
zboru studenata prve godine prodekan fakulteta
dr Živomir Đorđević.

м. л

Slab odziv za radnu akciju

Očekivalo se da će se za radnu akciju na
Novom Beogradu prijaviti veliki broj studenata,
Zato se smatralo da četiri brigade, koliko
je trebalo da daju studenti Beogradskog
univerziteta, neče biti dovoljnc za sve koji bi
želeli da učestvuju na akciji. Ali, takva očekivanja
ni izdaleka se nisu ostvarila. Do sada se
na Univerzitetu prijavilo svega 190 studenata.
Koji su razlozi za ovako slab odziv studenata?
Evidentno je da jc, iz nekoliko razloga, znatno
opala zainteresovanost studenata za bilo
kakve akcije i na bilo kom mestu. Veliki broj
danasnjih studenata su iz srednjih i viših slojeva
te oni »u sopstvenoj režiji« odlaze na letovanje;
akcija ih uglavnom ne interesuje. Drugi.
sludenti iz nižih društvenih slojeva, nastoje
da iskoristc leto za učenje, kako bi ranije
završili studije, ili, pak, oni čiji su roditelji
poljoprivrednici pomažu preko leta u obavljanju
poljskih poslova. Pored toga, svi oni uglavnom
ne žele da ostanu u Beogradu i preko
leta. To se posebno odnosi na studente koji su
iz Beograda.
Ali, slaba zainteresovanost nije jedini uzrok
malog broja prijavljenlh. Samc pripreme nisu
bile dovoljno dobro organizovane, Studentsko
rukovodstvo, i Univerzitetski odbor i fakultetski
odbori, dobrim delom je zatajio.

Sa plenuma Univerzitetskog odbora Saveza studenata

Zato je na plenumu zaključeno da је poIrebno
odmah formirati pripremne štabovc;
da se organizovano priđe upisivanju studenata
za akciju; da se studentima pruže obaveštenja
o radu i društvenom životu na akciji, Od
četiri studentske brigade, jedna će učestvovati
na izgradnji Savskog nasipa u Zagrebu. Studenti
čc moči da se prijave za akciju do 10.
maja.
* * *
Na plenumu se daJje govorilo o pripremaraa
za sednicu skupštine o materijalnom položaju
5 socijalnoj diferencijaciji studenata. U
tzradi analiza i predloga učestvovače studenti
ekonomije, prava i sociolosije. Pored toga, na
svim fakultetima i višim školama рге sednice
skupštinc treba da se održe zborovi sludenata
posvečeni ovom problemu. Sednica skupštine
odrzace se 18. maja. '
* * »
Međunarodnoj saradnji studenata treba da
sc posveti više pažnje, s obzirom na buđenje
studentskih pokreta u svetu. Zato je potrebno
da sekciia za međunarodnu saradnju što pre
sakupi sto više informacija o studentskim pokretima
u svetu, da bi se na osnovu toga vodila
diskusija i formirala jasna politika Saveza
studenata prema tim pokretima.

STUDENT

5.ODLOMAK
O
MIKELANĐELU

što duže živim u Rirnu, sve više dolazim do
uverenja, da Ijudi govore, jedno drugom, kao
deca gluvonemima. Ja o smrti mislim kao o
definitivnoj tački na život jednog čoveka, ili
žene. Mikelanđelo, to jest profesor della
Cloetta, ne misii o smrti kao o definitivnoj
tački života. Naprotiv. On je idelist. Ističe neku
Ijubav, koja nas čini savršenim, tek posle
smrti. A to je halucinacija. To je mistika.
Domaćin uzvikuje: to je religija!
Tačno. Samo što sam ja, kod Mikelanđela,
ukazivao, za vreme te večere, na paralelu uz
to, mistično veličanje smrti, na paralelu ateizma.
Pa i blasfemija. Svi znamo jedan od poslednjih
soneta Mikelanđela, koji je poslao
ла dar Vasariu. A koji počinje stihom: Giunto
e gia ’I corso della vita mia... Dođe veđ završetak
života moga... U prvi mah čini se da
Mjkelanđelo ima, kad to kaže, osedaj velike,
beskrajne, zajednice čovečanstva, pri smrti.
Hrišćanin, religiozan, u tom trenutku, trebalo
bi da se pouzda u Boga i da oseća radost.
Mikelanđelo, kaže domaćin, to i oseća.
Smatra smrt za zajedničku luku celog čovečanstva,
svih Ijudi. Kaže: comun porto. Uviđa da
je sve pre bilo fantazija, pogreška, Da nešto
novo počinje tek u zagrljaju ruku Hrista, koji
ga čeka.
Da, da, ali ne vidi tog Hrista, ni tog trenutka.
Kaže, očajno: Daj da te vidim svuda,
na svakom inestu. Deh, fammiti vedere in ogni
loco. A hteo bi nešto, što ne bi hteo, kaže:
Vorrei voler, Signor, quel ch’io non voglio...
između vatre i ledenog srca ima jedan veo...
Tra’l cor foco e’l cor di ghiaccio un vel asconde...
pa ono što piše ne odgovara onom
što radi... onde non corz'isponde la penna
all’ opra. I ја sam bio podlepao strašnoj magiji
tih, zelieioznih soneta Mikelanđela, koii
sii mi se učinili čista religija, duboka reldgija.
takoreći versko ludilo, spočetka. Sad,
međutim, a to sam rekao i profesoru della
Gloetta sve više uviđam, da se u tim sonetima
krije jedan očajan ateist.
Albanka kaže da je 10. prosto, Petrarka.
Gospođica della Cloetta joj je pričala, da ima
muke sa mnom. Vidim uvek Mikelanđela, a ne
vidim da je u njemu Petrarka. Uzimam ozbiljno
očaj Mikelanđela, a sve je to samo uobjčajeno
piskaranje soneta, tog vremena.
Ona i ne sanja, kažem, koliko je žalosno,
kad tako govori o Mikelanđelu, jedna obrazovana,
pametna moderna, žena. Nema čoveka

u Italiji, izuzev Tassa, kod koga je melanholija
tako iskrena, kao kod Mikelanđela. Ja ne
poričem znanje, stih, jezik, Petrarke, ali koliko
je dalek, kad je reč o iskrenosti i očaju,
od Mlkelanđela. Kako može da govori ironično,
o čoveku, koji jc nesretan, i usamljen, celog
svog žviota, a koji je svestan toga, iako je,
kako Amendola reče, najstrašniji Ijubavnik
Ijubavi u istoriji čovečanstva. Ona svakako zna
Mikelanđelove stihove, u kojima jauče, bednik,
koji izlaza iz Ijubavi i mraka ne zna. »Samo ја,
goreći, u senci ostajern, prl zalasku Sunca. Svi
dnzgi odlaze da uživaju, a ja... Sol’ io ardendo
all’ ombra mi rimango.«
Senka je reč, koja se u Italiji, dva puta, ponavlja.
Kod dvojicc koji su pokriveni senkom
celog života, iako u Italiji, za svakog drugoga,
ima Sunca, To su Mikclanđelo i Tasso. Kažu:
senka. Ombra.
Nije potrebno u stvari ništa više reči, o Mikelanđelu.
Dovoljno je reći: ombra. Naslavak
podzemlja, u kom ni onaj, ko je Ahil, tamo,
ne zamišlja ništa lepšc od jednog zraka Sunca.
Nema pravog Hrišćanina u Mikelanđelu. Niјс
to religiozan čovek. Zašto sam tako tvrdoglavo
tražio debatu, o sonetima Mikelanđela. №sam
Sf 1 valjda nadao da ću pobediti nrofesora
della Cloettu? Nisam to nameravao. A ne bih
n| mogao. Pošao sam na tu večeru, jer sam
bio zvat. To je sve. Uostalom profesor me uopšte
nije uzimao ozbiljno, kad sam o Mikelanđelu
govorio. Della Cloetta prezire zemlje kojc
nemaiu, ni jedno Mikelanđelovo delo, ni sliku,
ni crtež, ni skulpturu, a ni neku njegovu
kopiju. Rec’mo od onih koje je izradio Sebastiano
del Piombo. Nisam htso da mu kažem da
je, na žalost, kad ie u pitanju moja zemlja,
tako, slučajno. ali da je onaj koji je imao najviše
crteža Mikelanđdovih, u Rjmu, шој sunarodnik
bio. Giul'o Clovio. Klovič.
To nije sigumo.
Sasvim je sigurno. Pa i Mikelanđelo u malo
nije završio žiot kod nas, u Dubrovniku.
Mnogo što-šta se nc zna što ie u vczi u svetu.
Mene je, na primer, jedan del Piombo, to jest
MikeJanđelo, čekao. u Šnaniii, u mestu koje se
zove Übeda, a ja to onda nisam znao. Kad je
svanulo jutro, a dan je bio sunčan, svi
su iz mog društva išli da crkve i slike ob đu.
Ja sam ostao na svom nrozoru. Bio je u divnim,
gvozdenim, španskih rešetkama. Republika
nas je bila smcstila. u јеНап. vanredan. starinski,
dvorac, gostionicu. Übeda nas je doče-

kala u mraku. A kad је svanulo, bila ie kao
priviđenje u snu. Arhitektonski, to je zabačeno
mesto pravo špansko čudo, a u Španiji ima
mnogo čuda i teško je, ne samo Ijudima, i ženama,
nego i gradovima, biti čudo. Kamen
Übede se žuti danju kao staro zlato. A kad je_
mesečina, a bila jc mesečina dok sam bio
tamo, to kamenje dvorova i crkava čini se
kao posreblieno. U jednom tako zabačenom, andaluškom,
kraju, natopljenom krvlju, _ takva
varošica, i sama po sebi, pravo je čudo. Bio sam
se skamenio kad sam je u jutru, ružičastu, pod
svojim prozorima, ugledao. Volim Congoru.
Znao sam Gongoru.
Kakve veze ima to sa Mikelanđelom?
Ima. U svojoj dobroti, prema manjim umetnicima
nego što je bio on, on je, kao što jc
poznato, poklanjao crteže, ideje, које su
cimgi onda, posle, upotrebili za Englezi
to zovut crteži kojima se predstavliaju (presentation
dravvings). Sebastiano del Piombo je
tako nešto upotrebio, za SVOIU sliku, koja јс
stigla u Španiju, u Übedu.
Zvali su nas, posle doručka. da tu sliku
vidimo.
Ja nisam otišao da je vidim. Ostao sam zagledan,
omađijan, da gledam Übedu. Dao bih
sad mnogo da mogu da odem u Übedu.
Nisam ni sanjao, dok to kažem, da ću. tacno
kroz pet meseci, proći opet kroz španiju, i
obići Übedu.
Kod Lionarda, motiv ženc sa detetom,
matere sa detetom, vraća se, u njegovim
slikama, stalno. Zašto ne i kod Mikelanđela,
u skulpturama? Zašto ne, i kod Mikelanđela, o
čijoj materi tako malo znamo, o којој m
on nije znao mnogo? Otkud to da Mikelanđelo,
cclog svog života, misli na mater sa detetom,
i na mater sa mrtvim sinom? Sažaljenje prema
Materi, ponavlja se u njegovom radu, stalno.
Stalno je, u mramoru, prikazivao mater. rnladu,
sa svojim detetom. a posle. mater sa mrtvim
s'nom na krilu. Niie slučaino.
To ie bio onšti motiv slikarski, i skulptorski
u Evropi. Mešam dve stvari. Ikonografski
motiv i Mikelanđelov život, I pomdžbinu. A
tumačim to kako mi treba. kažc profesor.
Ne može se, kod Mikelanđela, to tumačiti
religioznom bigoteriiom. Л nc mnžc ni porudžhinom.
To ie. očigledno. onsesila. kod MikelanđeJa.
A što se tiče pitania. da И je_ mogao
misliti, pri tome. na mater, i da li bi bila blasfcmija,
da je ta Marija njegova mati, i drugi

su, u to vreme, za Mariju, uzimali ženc za rnodel.
Madona, slikara koji se zvao Pinturrichio,
to jest Betti, zna se da je portre Julije Fantese,
Ijubaznice Papine. A Sveta Cecilija, od istog
slikara, Papina kći. I to se nije ni krilo.
Profesor ostaje pri svome. To. da je IVUkelanđelo,
radeći Madonu za kapelu francuskog
kardinala, mislio na svoju mater, ne mogu dokazati.
A slabo je i verovatno. Mikelanđelo je
bio religiozan. Ne bi se bio. ni usudio. da čini
ono, što je radio Pinturrichio. Drugo je to doba
bilo, kad je Papa bio Aleksandar, Borgia.
Radi se o istom vremenu. Skoro istih godina.
, ...
Ima velikih, idejnih, i moralmh, razlika, i u
istom vremenu. A čak i da je Mikelanđelo mislio
na svoju mater, nije se mogao sećati u tim
godinama, onog lica, које jc, kao dete od 6 godina,
poslednji put video. Sam kažem da ga,
raožda nikad nije ni video.
Vasari kaže, da je Mikelanđelo imao secanje,
tako oštro, da je za uvek pamtio lica, koja
bi, makar samo nekoliko minuta, video. Jednog
svog neprijatelja nislikao je. posle dva 'tri trenutka
viđenja, u paklu. Matere svojc bi se
više bio sećao, sasvim sigurno. Uostalom, ja
sam do tih misli došao, i sam, slučajno, čitajući
ono što je profesor Freud, a ne profesor
Frey, napisao. Freud je, to svakako
zna, prvi zapazio tu psihopatološku čežnju
Lionarda, da, u svom crtežu, otkrije svoju Ijubav,
koju je za svoju mater imao. Koja je bila
služavka, kao Duičineja Don Kihota, u
jednoj krčmi, na drumu, ali prava lepotica. A
koju je otac Lionarđov silovao, ali nikad nije
venčao. Lionardo je dete ilegitimno. Možda je
to i Mikelanđelo bio?
Profesor onđa kaže, Ijutito: da ga izvinim,
ali to je najbestidniia (kaže; impudente) hypotcza,
koiu je ikad, iko Mikelanđelu, rekao.
Da pređemo preko toga,
Da pređemo, ali ostajc fakt, da je Lionardo
rekao, o muškarcima da se, prema ženi,
kao životinji, ponašaju. Ostaje fakt da se Lionardov
otac tri puta ženio, ali mater Lionardovu
nikad nije, uzeo za ženu. Ja mislim da
je moguće, da je Lionardo pamtio, to ponižcnje
svoje matere, i te kako.
To je bila mlada seljanka. U to vreme poniženja
u tom nije bilo, kaže profesor.

MILOS CRNJANSKI

CRNJANSKI
U REDAKCIJI „STUDENTA«

Razgovor sa Crnjanskim nije zapisan, na
pap ru. Ono .što nam ie Crnjanski govorio. Soga,
nije moguće vcrno tumačiti. Mudrost i duliovitost
njegove retorike, složenost njegovih
misaonih preokupacija i bogatstvo njegovog
životnog i književničkog iskustva, onemogućavaju
nam prepričavanje ovog razgovora, ali ga
istovremeno pretvaraju u nešto što se ne cla
zaboraviti.
Skoro tri časa proveo је Crnjanski u razgovoru
sa mladim piscima, književnim kritičarima,
saradnicima i uredniciraa Studenta.
Možemo, bar, spomenuti neke od tema o koi'ima
je pisac govorio. Iz anegdota. dosetki,
obrta i analogija, Crnjanski je izveo niz značajnih
i savremenih misli: o odnosu filosotske
kritike i one koja bi trebalo da se posveti imanentnim,
unutrašnjim kniiževnim vrednostima.
o odnosu istorije i književnosti, o svom
dramskom stvaralaštvu i njegovim pozorišnim
interpretacijama, o ulozi poezije u jeziku jednog
naroda, o humanističkom smislu književnosti,
kao i o svom sadašnjem radu na knjizi
o Mikelanđelu i »Embahadama«. Iz ove prve,
Crnjanski nam je dao ovaj »Odlomak o Mikelanđelu«.
Dva
soneta

i.
Drvo i шоге njišu guste krošnje
N'ebom lete ptice lađe
Vali ih odevaju u bele nošnjc
I zadnji zvuk za prostor zađe
Ko ostrvlje me voda opkoljava
Umornog od šljunka potoka i vresa
Od šapata čudno plava
Sto cedi se u sutonji nemir mesa
V'eć ruka osmeh i vodu takne
I mislim: predah
S tela umor će da makne
U bistrini mir svoj gledah
Л1 drvo i more behu u dosluhu:
Mesečinom šušte u mom uhu

2.
Slika gori pod vlažnom Ijuskom
Nektar pčele odnose iz pluća
Moja glava okupana pljuskom
Sred busena splaslog pruča
Noć je duga al već svanu
I kap sprži travu
1 7. gorke шоје glave kanu
Na nekoj padini u z.glob mravu
Samoća i voda prska
U snu ajenom sporim dahom
Zašušte vetar i trska
Pi cstade pred strahom
Nu putu kroz sve to
Njen miris što udiše pseto

BOSKO ВОСЕТГС

MIODRAG ANĐELKOVIC:

CRTEŽ

Južnjački
rog obilja

(izložba Stevana Stojanovića, Galerija KNU)

Teško je prevazići metež stilova i uticaja
koji mladog slikara mogu stavljati na probu
pre prvog ozbiljnijeg poduhvata: mnoštvo tehnika
i obilje materijala nude samo prividnu
slobodu, pošto se iza svakog privlačnog načina
slikanja može nazreti ćorsokak. Stevan Stojanović
je to vrlo dobor shvatio i sa lakoćom i
neusiljenošću je okušao svoje sposobnosti u
veoma različitim, čak protivrečnim slikarskim
postupcima. Ne fadi se, znači, o nekakvim inovacijama,
već o manje-više tradicionalnim i
prihvaćenim vrednostima, koje je mogućnoprepoznati
po izužetno širokom spektru vrednosti
savremcnog slikarstva.
Svojom izložbom Stojanović kao da je 'postavio
otvoreno pitanje publici koji јс od
ovih mogućih načina najbolji i kojim putem
treba ići dalje? Nema sumnjc da je mladi umetnik
izuzetno talentovan, podjednako dobar
crtač i kolorista, pa se iza svih formalno usvojenih
sposobnosti raznih »stilova« može naslutiti
jedno nepokolebljivo stanje duha, koji uživa
u raznovrsnosti. Gvaševi iz serije »Impresije
s mord« odlikuju se lirski istančanom, vazdušastom
igrom diskretnih Ijubičastih tonova
utkanih u pastelne obrise pejsaža. Ovakva atmosfera,
veoma retka u našem slikarstvu, doscgnuta
je još jcdino u akvarelima i gvaševima
Pcđe Milosavljevića i nekim platnima Mila Milunorića.
Suprotno ovome, gvaš broj 10 pod
istim nazivom rađen je u oporom i gustom koloritu,
sa gotovo opojnom zvučnošću boja, kojc
se slobodno nretapaju i rasplinjavanju na površini.
Usamljeni gvaš »Ptice«, sa veoma dekorativnom
crvenom pozadinom predstavlja
poseban kvalitet u nizu izloženih radova, upravo
zbog svoje iednostavnosti i sugestivnosti. U
osnovi tc slike је kontrast između lako naba-

čenih poteza i gusto formiranc pozadinc, što je
održava u svojevrsnoj napetosti.
Druga grupa gvaševa pod istim nazivorn
(»Masline«) ima svoje opravdanje u ekspresionističkom
postupku, pošto karakter same forme
pruža neke mogućnosti koje se mogu srec'
no prevesti na likovni jezik takve vrstc. Ovđc
se dakle više radi o tehnici koja je sredstvo,
a ne cilj. Isto sc može reči i za crteže, kod ko*
jih, zavisno od vrste pera ili četke koje su ko*
rišćene, sledi jedan određeni karakter crtež?'
kao kod broja J, sa motivom podmorske florc,
ili njemu suprolnog, broja 4, sa tvrdim izukrštanim
potezima kao na starim graviramaRaznovrsnost
radova čini ovu izložbu izuzet'
no zanimljlvom, zanimljivijom čak i od mnogih
grupnih izložbi; mada je još rano da s c
izrekne konačni sud o vrednostima Stojanovićevog
rada, jedno sc čini izvesnim buducnost
takvog slikarstva sastoji sc u sintezi i sažimanju
svih dosadašnjih načlna rada, a ne u
svođenju na jedan od njih.

DRAGAN ĐOKIC

6.

STUDENTLEPA
JELENA

(Odlomci iz istoimcne pripovetke)
Probudim sc lako noću г mislim: pevaju
anđeli. Glcdam u mrak, ništa nc
vidim. Pokušavam da nađem upaljač,
njega nigde. Prevmem sc nekoliko puta, hoću
još da spavam, a čujem: pcvaju anđeli. Pritisnem
rukama uši, zavučem se pod čebe, drhtim.
Srce mi lupa brzo i snažno, čini mi se
hoče da izleti kao ptica. Onda opet gledam.
mrak još gušći, naprežem se da sasvim raširim
zenice. übeđujem sebe da raspoznajem
zidove. da vidim krevetc, a mislim: kako jc
soba ispunjena mrtvačkim sanduoima.
Pušio bih, a ne znam gdc je upaljač. Mislim
tako, mislim, okrenem se na jednu pa na
drugu stranu, san ше ne hvata, a čujem dobro:
pevaju anđeli. Nešto zatreperi, a ja ukošen,
a srce kao ptica, a ruke mi se znoje, a
stežerp pesnice.
Doktori se, kažem, prave pametni. Kad neша
leka, onda nema, pa bog. I šta tu treba
tumačiti. Zakasnio sam na lećenje, odužili oni
ispitivanje, a bolest sc raširila kao gljive. Bereš,
bereš, a ne znaš koje su otrovne a које
nisu. A k’ša pada, to znam, i gljive rastu. I
umini liudi, a ja eto živ. Svuda gljive, ali živ.
Vratim sc tako kući sa njive, crn kao zemlja,
konje pustim da se izležavaju na avliji,
sperem prašinu sa lica i ruku, pa u kafanu.
A noč potraje kao munja. Dok triput prome.šam
kartc, dok srušim nekoliko stotina drva
i na pravhn >iesctak kirambola, eto sunca.
Skotrlja se sa crkvenog tornja pravo na prašinu,
a stopala br'de. Kao da se roj pčela zavukao
u glavu, tako mi se čini, pa zuji nešto
baš negde između levog oka i uha. A obadi i
muve nasrnu na konje, pa ždrebac malo-malo
i skrene s puta.
Boga ti konjskog, opsujem, jesi li ćorav.
Л čilaša kao nadigne glavu, iskrene uši, pa
pokasa. Ispustim kajaseve, a kola se tresu,
mozak da ispadne, i osvrćem se. A ždrcbac oseti
da sam nemoćan, pa skrene u njivu. Lome
se kukuruzi, svc puca, i m'slim: neko svc gleda.
Ležim tako i razmišljam, Pluća su mi zearište:
сгтга, cma, crna. Kao da ih nemam. Izirorela.
Gledam kroz prozor i osećam da hoču
o nečemu drugom da razmišljam. Zagledam
se u drvo nred prozorom i mislira: lipa. I
ništa više. Tek kasnije, pred imčak, shvatim:
osušena lipa. To je sve. 0 tome razmišljam
cdo Pfc podne.
Dodem onako iz kafane, u rano jutro, pa
legnem u kola da snavam. 1 udar kiša. I gljive
rastu. T sanjam sunce, a probudim se, a
sunca nema: još je noč, a mokar sam, a sa gra
na duda kaplju gljive.
Okolo tama. Sestra upali mlečnu sijalicu,
na stolu, ispred rentgcna. Doktor se onda rakašlje,
pogladi brađu. Stojim u gačama i mislimr
Što sc ovaj dikan u beloj mantiji pravi
mozak.
Pluća su vam čista, kažc.
A čujem: ista.

Onda odem. Tako svakih šest meseci.
Koračam gradom, polako, uz zid, i misliitr.
:a 2necc vetar taj ргрео u meni. Prolaze Ijudi,
! a Eledam: lešev!; pričaju, smeju se, ja vidim:
''uta кса, sitnc p>ege; trče deca, ja osećam:
se, tope, nestaju. Tako koračam. I
propadam u neki dubok ponor: padam,
Padam ( a ništa ne povredim, ništa шс ne boli.
Ležirn ; gledam tavanicu. Bela, Dugo glcааш.
Trepen, a crna. Zapalim i svc postanc
'игпо. Pokušam da čitam novine. Mlslim shva
a ništa ne znam. Onda gledam slike. Zavi^r
11 se ’ pustanu velike kao glava, i
! Qim samo mrlju. Na zidu pauk. Lete muve.
. “l'esečem veliku lubenicu, ona crvena, crve
•v’ a , muv 9 P° celom stolu. Klizi cmo semc
Pijive^ aVt> j asc *’ sta su rat P una - ' е '
već veliki. Trče bosi po strnjici,
sav' lrn: ’ s P ust jće lubenice, raspašćc sc, muКч1
$и ’ a . Pfljavi kao da su sc valjali u dc*
va !] P rasm i- Od vinograda do visokih stuboDr
u dolji preplctena loza. Dalje,
ataru ’ kukuruzi. Gledam tako njivu i
zivot. Debeli dorat repom tera muve

sa sapi. Na oraaima oko salaša vranc. cme
kao seme. Sedim na kolima, švičkam kamdžiјош,
sunce tek što je iskočilo, dremam i vidim:
kao doratu izrasla krila pa leti.
Ti’gnem sc onda, dorat požuri, poglcdam
natrag: s.novi se smeju i bacaju oglabanc kore
u kukuruze kraj puta.
A taj put je jednako dug ispred i iza mcne.
ćutim i pušim, i mislim: pobeđujem, i zaležem
kajase, kao hoću da skratim put, a vidim:
sve duži. Sunce zaselo za vrat, pa sc znojim.
Iza nas prašina kao zavesa, pregažcn
put, kloparanje. Dorat u peni, dlaka mu se
cakli, obadi zuje. КатШса mirišc. Bulke se
crvene. Nebo svetlo, svetlo plavo kao svod
crkve.

Okolo titraju plamenovi sveća, sa sv:h stra
na rnc posmatraju sveci uhvaćeni u zlatne ramove.
Ljucli i žene, deca i starci. puna crkva.
pun balkon. I miriis kandila. Pa gledam
tar, oči ш" se zasene, a vidim: anđeh. 1 nista.
Više ih nikada vicleo nisam, a m;slim da su
bili goli i mršavi. Jadni, anđeli. Sirotam, a tako
lepo pevaju. . .
Onda zvonc zvona. Na jednom i drugom
kraiu sela se ćuje. I dalje. Harmonikasi sviraju,
srce da zaigra; lamburice cvrkucu, kiv
da se upali. Pa kolo. I podvikivanje. Dok tra*
in ОГТ , |ЈI
Probudim se i gledam. Odbrojim četrdese
tak različilih p lula i gutam. Više već ne mislim
o broju. Brojim dok mi ne dosadi. Sio
ne nopijem, bacim u klozetsku Soliu, роуисеш
ručku za vodu i golovo. Voda potece д misbm.
reka. Ni korita, ni obala, ni mulja, a reka.
Vratim se u krevet, a čini mi se: u sandus.
Okolo stoje kao neki ulcrasi, pozlata, a sa svakc
strane po tri anđek. Knla im bela, no b e
сгуепе, bose, kosa velika. I letc, letc, lcte, a
Ležim u sanduku, zet rendše daske, sestra
nešto šiie, a zazvone zvona. Izletim na uiicu,
gledam levo i desno, čujem ko je шпго, prekrstim
se, pa u scbu. Zet ne radi, sestra ne
šije
Umro Stevan Cičovački. kažem
Mjegovi su kod nas vec naručih sanduk,
ka/e sestra i nastavi da šjie.
Sa anđelima ili bez njih, pitam.
To drugo, odgovori sestra.
Sedim u parku iza lx>lnice, gledam zdenc
šiblje, nogama dodirujem travu, i P onese
neki m : ris, i mislim da letim, i sve oko niene
meko i prozirno. Sa mnom lete ptice, zaustavlaiu
se na mojim ramemma, pevaju tinulno.
Letim visoko, a pluća mi se nadiraaju, a sunce
me topi. Onda poerledam okolo, zatvaram
oči a sve belo, i zapabm.
Prevrćem se tako u krevetu, mšte и W
vidi. Neki crv mi se zavukao u otrobu r na
griza me. Spava mi se, spava mi se. Zatvonnm
oči. uzalud. Samo šareni
u tami. Dok ?aspim vec sam i buc^ u ; £ aiuu
cigaretu iednu za dmgom i opuške na
pod. Krešem upaliačem, a tarb ?
cmia. Gledam u tamu i vidim; hce.
moie lice. Nasmešim sc, a strah me obuzim .
Ne odpovam niko. Znoiim se. Ruke rmjc
tresu zenice s : tne, sitnc, sitne, a glava ukoee
na l’tako nekoliko puta. Opustim se onda шо
kar, zbaciro ćebad sa grudi. i dte« kao P u
ši mi sc a dim me guši. Pa каб11 ?П1; ira .
Mariia. Магја. Магца, recite doktoru, dra
g a Marija, da đođe. Odmah.
A doktor mi zabrani da se krećem. I ћоси
. нп usmnem da koraknem. ane mogu.
NeštS me pritiska, na grudima mi tniriirn.
Ili debelo stablo duda. Lcžim tako
bo me već kičma od ležanja, ne mogu
ništa da čitam; slova mi igraju pred °°ima.
iomtu i nestaju. a spava mi se, spava m se.
\*tek što sam se probudio. Draga moia Aleksandra
odvedite me tamo. Ne, to je bila Marjja.
OprostHe gospođice BanđobrMiski nfcam
imao irameru da Vas zamemm. Ta Vi sc to
liko razlikujete od njih dve. Sama Vašapojava,
da o ostalim stvanma i ne govonm. Pa каи
se vratim, pomislim; neću dugo. A dan nu
dugačak, predugačak. I noć nemirna. UjUtro
čistačice pajalicama raskidaju paukovu mrežu.
Tai bedni stvor pleo ju je tn dana. vz?lud,
eto. I pomislim: kako je nezahvalno biu
on. Pa gutam pilulc, šakaraa ih uzimajua. a
ni iednu ne mogu da bacim, ni sakrijeni. Kao
ranije. , . - . . .
Pa gledam, boli mc a outim: moram чагžati,
zaigrao bih, nakrivio šešir. Harmonikas
svira, peva kao da ga je pesma rodila, a zenn
se muvaju okolo, zagledaju, odobravaju. Mlađi
sin, za glavu viši od svih, kosat, uhvatio se
sa devojkamai i peva promuklo. Sedim onako
jiod ikonom, na sto sc naslonim, sinove gle*
dam, a mislim; ruši mi sc kuća i raste istovremeno.
Јег tad se, na svadbi, kad sc oženio
srcdnji sin, и/ trcsak smšio tavan u vaja Hi.
Pa gkdam kroz tu rupu, a svi se okupili oko
mcne.
Onu moju, kažem i suzc mi poteku.

А stariji sin se smeši, i kao ne gleda u шсne,
a znam: misli i primećuje sve, i zagrlio
devojku u plavoj haljini, lu lastu pod našom
strehom. Pa i gledam tako i šapućem: slažite
sc, neka sc zna ko je gazda u kući, slažitc se.
slušajte jedno dmgo, slažite se. I odlete golubovi
sa krova. EKigo lcte, već ih ne vidim,
pa se uplašim, a znam: vratiće se, sigurno,
svom gnezdu.
I kao rnile u meni mravi, ne mogu da se
pokrenem, a štipaju me, ne mogu đa ih oči>
stim. Pa sc spustim i ćutim. Posle zaboravhn,
čini mi se mislim o nečemu drugom, a peče
шс. Srce mi kuca jačc i bržc od sata, pa raislim:
pobeđujem vreme, i pritiskam grudi uzalud.
Gledam kroz prozor: topole, pred glavuim
ulazom, blago se. povijaju, nebo tamno, nemirno.
Pa udan ta kiša u meni; rebra zvone, šumi
voda i razliva se, zagrmi i sevne. To osećam.
Л vidim: ptice uznemirene, Ijudii žure, bolesuici
se, mokri, vraćaju u sobc i presvlačc u pidžame.
Sunce mi se spusti pravo na čelo, pa sc
probudim. Otvorim oči, a ništa ne vidim, sem
svetlosti. Prepolovim cigaretu i zapalim. Kroz
dim ugledam zid, onda prepoznam tavanicu:
na njoj otvor. Velika pukotina iznad glave.
Učini mi se da vidim nebo. Zagledam se’onda,
пе trepćem, ne dišem, i mislim o sinovima.
Izrasli su ti jablani. Zamirisali cvetovi. Pa
sedim na klupi pod dudom, gledam debele
grane, slušam ptice. Lete, zaustave se u vazduhu,
ostanu tako trcnutak, pa popadaju u
prašinu. Sunce preleti preko ulicc, ostavi crven
trag, i mislim: gori nebo. Siri se ta vatra nad
selom. čini mi se sve ćc izgoreti. I vidiim da
Ijuđi beže u kuće, a ja ostajem na ulici. Urliču
sirene na vatrogasnoj kuli, nad selom dim:
crn, crn, crn. To se valja noć, pomislim. Pa
izađem iz sela, pridržavajući se za bedeme i
kuće, za tarabe i stabla, a put dug; tanak u
grlu, širok u kukovima.
Sta traži ta žena, pitam. Ta zmija što ko•šuljjou
svoju ostavlja na travi i odlazi.
Pa okrenem snknak prema svetlosti i gledam:
sve tamno. A mislim; to svetlost је
tamna. I opet gledam, pa isto. Dolaze Ijudi
iz pogrebnog zavoda i nude sanduke.
Sa anđehma, sa obc strane po tri anđela,
pilam.
Sa ružama, sa petokrakom, odgovaraju u
horu. Na otplatu, dvanaest meseci, oez žiranata.
Uz popust. Od hrastovine. Od gvožđa. Robu
kupl jenu kod nas dostavljamo, svojim vozilom,
besplalno, nn adresu koju naznaćite.. U našim
sanducima udobno ćete se osećati.
Л onda proleće. Ustajem, spađnu okovi sa
mene, nestane to gvožđe pa mi procveta grlo
1 hoću u park iza bolnice. Zeleno, zeleno, zc'Ј«по.
Iz sobc ше izvede Marija, u sobu uvcde
Alcksandra. Sedim pod jabiikom, uvlačim u
sejjc dan, pa mislim: treba otići. Već sam u
svim bolnicama bio, po celoj ravnici se vidc
moii tragovi.
Napisaću na papir sve što ćc sc dogoditi
za deset godina, pa kad vreme isteče, neka
se olvon to pismo, i tu će biti zaplsano sve
sto se dogodilo. To kzuujm. 1 ne verujem. To
je san, misllm. To ni u pismu nc bih predvideo
Л osećam: moram kući. Udari pljusak, gljivc
se sjre, a odlazirn; draga Aleksandra o svemu
cu Vam pričati kad se vratim.
u vratima, mislim suze će mi
poteu, žena ше pridržava, sin mi prilazi, snaJ
a ~roc v jiicda. Koraknem, a sunce ostanc na
avliji, zivma ga kljuca, nešto mi kao ponjava
pada pred oči. pa ne vidim, Grlo mi suvo,
glas Јш izleli ,pa ćutim. Сијеш saino kucanje
sata na polici iznad огшапа, negde sa mojc
ieve strane ,pa mislim: srce. Iskočilo, a živi a
vajat se sav pretvorio u to kucanje; tik-tak. Tiktak,
tik-tak. Pa koraknem. I spadne ponjava
na zemlji, a vidim ona. Ruke јој tanke. belc,
mlecne; oci sitne a nemirne ,glava kao raala
Jubemca.
Draga шоја Alekr.andra, postao sam deda.
zena mog stanjeg sina rodila je ćerku. 0 Vi
takvu bebu sigurno još niste videli, gospođicc
Bandobranski. Bela je kao anđeli, a kosa јој
уес vehka, a oći sjajne, a гикаша stalno mlalaia.
Zamishte, draga Aleksandra, to malo
pile, tek izbačeno iz Ijuske. plače, plače pa
pocrveni kad treba da bude uvezano u pelenc
i utegnuto. To golupće, draga Marija.

I ne mogu da zaspim, tišina me zove. Pušio
oili, a nemam cigaretu. Gledam u noć, čini
im se duva vetar, grane lipa se povijaju i ]ome,
a roir teče. Hoću da priđem prozoru, pokušam
da ustauem, a n mogu. Ništa se ne
cuje, opustim se i zatvorim očL Prekrijem se
cebetom i ćutim, no dišem, srce mi, čujem,
ne kuca, nc želim da razmišljam. Pa kašljem.
rivučem stolicu na kojoj stoji ođelo, ргеtrazirn
dobro džepovc čakšira i rekle, nadam
C: P os *'°-P Pikavac, a ništa. Noć sve tamnija.
a očekivao sam: svićc, svc crnja, tajanstveni]
n > P a mi se oči sklope. Osetim: zaspaću, a
trgnem se, noć me pritiska, i čujem: pevaju
anđeh. Otvorim dohro oči, prozor beo, beo, lisasušena
i bela. Srcc odjednoni
pocnc da lupa, soba sc potrese, tama se uskoviila.
Pa osluškujem, a znam: pevaju anđeli.
Uraga moja Aleksandra, pričaću Vam o njima
kad se vratim.

MTROST,*V JOSTĆ VtftVTTĆ

LUDWIK WINCENTY GADONSKI:

VIDAJ KUMAR

VIDAJ KUMAR

U SREDU 24. APRILA u 19 časova, u Domu
omladine Beograda, Makedonska 18, II
sprat, održaće se razgovor o koncepciji isađržaju
revije za kultum i društvena pitanja
mladih. Pozivaju se svi zainteresovani da učestvuju
u razgovoru.
CENTRALNI KOMITET SO SRBIJE

CRTEŽ

(INDIJA): CRTEž

(IMDIJA): CRTEZ

Ако me izbegne smrt

Ако ше izbognc smrt
Umrećc nešto drugo
Dan možda ili drvo,
Oblak, san ili brdo.
Лко me izvara put
Osuće se predeo svuda,.
Lebdeće nebo nisko,
Zvezde i tcla druga.
Лко me sustigne led
živeće cvet u buri,
Glasovi nad tišinom,
Smrt u snovima Ijucli.
Лко me ozvezdi san
Budni će poneti breme,
Noć možda, senku bora,
Jczero ill mcne.

URANISLAV PRELEVIC

STUDENT

7.STA MISLE OSTALI?

DONOSIMO DELOVE IZLAGANJA OSTALIH UCESNIKA
U DISKUSIJI

MAJHOFER; Želeo bih to sasvim jasno da
kažem: mi zalazimo već dosta u jednu kolektivnu
histeriju čak i ne primećujući da akcije
protiv Springera, akcije protiv neophodnog donošenja
zakona nemaju čak ništa sa revolucijama,
već u svakom slučaju sa reformama i
stremljenjima u našem društvu, da se zaustave
određene antidemokratske tendencije u našem
društvu ili da se preokrenu u suprotnost.
Smatram, ako pritom pojam revolucije prenapregnemo,
da onda činimo, nešto nedostojno.
Rečeno je da parlamentarizam ne može da
učini to što se naziva permanentnom revolucijom
ili skromnije evolucijom. To jednostavno
nne istina.
REBLIN: Ovde je predamnom to pismo
koje je napisao Emesto Gevara, ono čuveno
pismo: stvarajmo dva-tri i mnogo Vijetnama.
U njemu on piše sledeće o vlastitoj situaciji u
Južnoj Americi: da ova situacija može u osnovi
da se izmeni samo snažnom pobudom, i dmgo:
ratom. drugim, trećim Vijetnamom.
FLEHTEFAJM: Verujem da ovde i ono biološko
ipra neku ulogu. Ako je čovek mlad, on je
hrabriji, i spremniji da mnogo čega rizikuie,
ne samo sopstven život već i život dmgih. Ja
čak nemam ništa orotiv toga da neko vlastiti
život rizikuje, stavlja na kocku. Problematika
počinje tamo gde taj čovek uzima za pravo da
donosi odluke koie mogu imati strašne posledice
za čitave nacije i narode i ia bih tu želeo
da opomenem, Vemjem da je dosadašnja istorija
pokazala da su takve odluke skoro uvek
donosili liudi s neverovatnom lakoćom, koje i
sami posle n’su mogli izdržati, bilo da su to
stari generalštabni ofciri ili novi revoluoionari
oni ostaju. preživljavaju to, übijaju dmge
i bivaiu übijeni. Vijetnam pokazuje da tamo
liudi koi ; se međusobno poznaju, neće da vode
rat, dok im dmgi, koje ne poznaju, za to daiu
povoda. Ako hnćete, želeo bih ovde da prihvatim,
kao pacifist, element kritike anarhizma;
da, naiime suv’še lako posežu za silom, te
vođe, režimi i države, ne daiući za to pun dokaz
da је ova slika zaista jedino i poslednje
sredstvo. To samo ookazuje da se nasilje
mislim da ie za to Viietnam už.asan primer
na neki načm maksimiralo i usavršilo sto bi
po mom mišlieniu svakom čoveku moralo da
se čini neoodnošliivim.
KOMENTATOR: Vemjem da se danas revolucija
vrši samo na štetu naroda. Vijetnam ie
primer, gospodine nrofesore Flehtejhairau, da
su i Rusi tu krivi. Kad oni ne bi stalno pretili
Americi, ne bi ni Amerika danas bombardovala
Vijetnam.
FLFHTF.THAJH: Ne znam kakvi su motivi
Rusa. Prednostavliam da su kompleksni, alije
najvažniie da Rusi znaiu to šta bi značio atomski
rat. To su oni na Kubi naučili. Ja vemiem
da im treba da budemo zahvalni uprkos svoj
kritici. Moramo bar jedno kao činjenicu prihivatiti
da naime današnji lokalni ratovi i ustanci
mogu biti prediera atomskom ratu. Sto opet
tu situaciiu stavlja u sasvim dmgo svetlo.
MAJNHOFER: Gospodin Bloh je upotrebio
reč maala. Meni se ona čini adekvatna. Gospodin
Dučke је stvari samo delimično osvetlio i to
u pravcu prošlosti a ne i u pravcu budućnosti.
Pitam se da 1i se studentska levica izmenilau
svojira akciiama ka saznainosti ili nesaznajnosti.
Moguće ie da se ovde radi o socijalnoromantičarskom
revoltu; kad naime čujem takve
fraze kao »sva moć sovjetima« tada ne mis-

lim na Rozu Luksemburg već na Lenjina. I pitam
se da li se ovde zastupa slobodan Ш podčinjeni
socijalizam, ili se radi o jednoj radikalno
demokratskoj akciji, Ali pitam vas (Dučkea)
tad sasvim direktno: radi M se pri tom o
učvršćivanju demokratskih tekovina francuske
revoludje: o potvrdi osnovnih prava, o zaštiti
manjine itd. i to kandžama i zubima ili o
njihovom ukidanju? Ili o zadobijanju novih tekovina
socijalizma, ali u smislu jednog slobodnog
socijalizma? I da kažem još nešto o univer
zitetu: smatram da se mi nalazimo u jednoj
kritičkoj situaciji a ne u revolucionarnoj. Univerzitet
je, po mome mišljenju, zreo za jednu
reforrau, ali mi smo došli do jedne opasne tačke.
Ako se akcije sile nastave, vrata se otvore
profesori sa katedre izbace, tada će se dogoditi
baš suprotno onome što ste se nadali, tada
na pvom najslab'jem delu pohod kroz institucije
neće imati uspeha. Tada neće sigurno tamo
dospeti gde i mi svi sa vama to želimo:
do stvarne demokratizacije našlh univerziteta,
već ćete se ponašati kao reakcija tamo na barikadama.
MARŠ: Gospodine Dučkc, Vas rado slede u
intenciii uključivanja građana u politiku a sada
počinju i sa uključivaniem univerziteta u
politiku . Tu je nešto i uspelo, to svi. verujem,
vidimo ovde, na ovom skupu. Ali, u Vašem rečniku
naročito čujem reči kao »akcija«, »borba«,
»revolucija«, »kontrarevolucija«, dakle agresivne
reči ako tako smem da kažem. Ja bih želeo
bar da Vas upitam da li uopšte možete da
shvatite misao neorestane tolerancije u našem
Saveznom republičkom sistemu. Po mom shvatanju
tolerancija je sposobnost relativizacije
sopstvenog stanovišta i sposobnost da se podnese
i stanovište drusoga (dragoceno dobro
tog vremena posle 1945), ali se bojim da čisto
socijalno-psihološki to pozivanje na agresivnost
ne postigne efekte u našoj, u neku ruku
bednoj nesigurnoi društvenoj situaciji, koje Vi
nećete, ali o kojima morate da promislite kao
odgovomi građanin. Mislim na provokacije u
desno.
LETHAJM: Nadovezao bih se samo na jednu
rečenicu gospodina Dučkea: sloboda nije
za fašiste. To naipre zvuči samo bezazleno. Ali
ko su ti fašisti? Ja sam lično »Nojes doičland«
označen kao dugogodišnji prisni saradnik Alfreda
Rozenberga, ja sam prema tome fašista;
Kinezi su nazvali mske komuniste fašistima a
ruski komunisti kineske, sovjetski komunisti
su nazvali jugoslovenske fašistima. Desno nastroiene
kmgove označavaju Rudi Dučke i socijalistički
nemački studenti kao fašističke
Dakle, dokle bi tako stigli ako bi ove pojmcve
primenili u konkretnoj politici?
MAJHOFER; Ne verajem da je dovoljno da
se čovek organizuje iedinstveno u načinu neparlamentame
opozicije. To sigurno ima smisla
i dejstva, ali na kraju, ako vi hoćete da se
na našem putu stvarao nađe mnoštvo naroda
uslovljenog radom, nećete li tada, raniie ili
kasnije doći dotle da zatražite da sc prikliučite
partijama koje su u vašem dometu, jer
samo odatle, upravo preko partija i parlamenta
vi možete stvarno da delujete kao konstmktivna
opozioija i da stvamo unesete produktivne
koncepcije u političko razlaganje.
(Iz časopisa »špigl«)
Preveo:
s. PERIC

PROGRAM MAJSKOG FESTIVALA

Selekciona komisija 22. Majskog festivala
studentskih kazališta koju je imenovao Festivalski
odbor pregledala je u predviđenom roku
17 od 20 priiavljenih predstava studentskih
amaterskih kazališnih grupa:
1. AKUD »Slobodan Princip Seljo«, sагајел г о
Notis Pervalis: »Maske anđela« ,
2. Teatar levo, Beograd
Kenet Brown: »Zatvor«
3. »Hasan Kikić«, Sarajevo
Redtal ciganske poezije
4. DADOV, Beograd
David Halidel: »Mali Malkholm i njegova
borba nrotiv eunuha«
5. SSG, Zagreb
Ilić Aleksić: »Pasivna im otadžbine pa
traže pasoše«
6. Studentska scena »Sonja Marinković«, Novi
Sad
Irvin Shaw: »Pokopajte mrtve«; L. Hegeres:
»Ine i on«
7. UES »Maska«, Beograd
Vuk Vučo: »Faustina« i cabaret
8. Studentsko eksperimentalno kazalište,
Zagreb
Megan Теггу: »Viet rock«
9. študentovsko gledališče, Ljubljana
Jean Anouilh: »Antigona«
10. Kamema scena M, Niš
Rene d’Obaldia: »Dželatova žrtva«
11. Studentska eksperimentalna kazališna scena,
Rijeka
Nedjeljko Fabrio: »Arkanđeli modre gore«
12. Zadarsko studentsko kazalište, Zadar
Luko Paljetak: »Dok«
13. Studentski teatar poezije, Zagreb
Tin Ujević: »Kad bi tromi kamen mogao
da krikne, on bi puko kako srce puca«
14. Scena studenata AKU, Zagreb
Witkieewicz: »Ludak i opatica«
A. Albee; »Zoološka priča«
16. AKUD »Mirče Acev«, Skoplje:
; »Bračni trougao«
17. AKUD »žikica Jovanović španac«, Beograd
Jerzv Andrzejewski: »Vrata raja«
18. KUD »Ivan Goran Kovačić«, Zagreb
Harold Pinter: »Nijemi konobar«
Sudjelovanje na 22. MFSK-u otkazali su:
SKUD »Ramiz Sadiku«, Priština
KUD »študent«, Maribor
AKU Zagi'eb
Selekciona komisija je na osnovu viđenih
predstava stekla utisak da je sadašnja situacija
u iugoslovenskom studentskora kazalištu ranogo
Ix>lja nego prošle godine. To je vidljivo i

ZAKLJUCCI SELEKCIONE KOMISIJE 22. MAJSKOG FESTIVALA STUDENTSKIH
KAZALIŠTA

u kvaliteti predstava. smjelijem izboru tekstova,
raznolikosti u kazališnim rješenjima koja se
u poređenju s prijašnjim manje pokazuju ugledanje
na rješenja profesionalnih kazališta. Zapažena
je i pojačana tendencija izvođenja domaćih
tekstova koji nažalost kvalitetom niti
scenskom realizacijom u većini nisu zadovoljili
kriterije kvalitetnog studentskog kazališta
koji bi Majski festival želio izgraditi. Kao i
prošle godine na 22. Majskom festivalu studentskih
kazališta formirane su dvije gmpe učesnika
festdvala; službena i informativna.
Slijedeće predstave ulaze u službenu konkurenciju
22. Majskog festivala studentskih kazališta
koja im omogućuje osvaianje sluzbene
nagrade festivala (»Jedro« skulptiura šime
Vulasa), te konkurenciju za nastup na Internacionalnom
festivalu studentskih kazahsta,
IFSK 8:
1. Kenet Brown: »Zatvor, Teatar levo, Beograd
. ..
2. Recital ciganske poezije, »Hasan Кгкас«,
Sarajevo
3. David Halidel: »Mali Malkolm i njegova
borba protiv eunuha«, DADOV, Beograd
4. IHć Aleksić; »Pasivna im odtadžbina
pa traže pasoš«, Studentsko satirično glumište,
Zagreb
5. Irvin Sha\v: »Pokopajte mrtve«. »Sonja
Marinković«, Novi Sad
6. Vuk Vučo: »Faustina«, UES »Maska«, Beo7.
Megan Теггу: »Viet госк«, SEK, Zagreb
Predstava Studentskog eksperimentalnog kazahšta
iz Zagreba »Viet rock« Megan Теггу sudjeluje
na Majskom festivalu izvan konkurenoije
zbog osvajanja najviše riagrade na profesibnalnom
festivalu malih i ekspenmentalnih
scena u Sarajevu ove godine.
U informativnu sekciju festivala usle su shjedeće
predstave:
1. Jean Anouilh; »Antigona«, študeutovsko
gledaldšče, Ljubljana
2. Notis Peryalis: »Maska anđela«, »b. r.
Seljo«, Sarajevo
3. Rene d’Obaldia: »Dželatova zrtva«, Kamerna
scena M. Niš
4 Tin Ujević: »Kad bi tromi kamen mogao
da krikne on bi puko kako srce puca«,
Studentski teatar poezije, Zagreb.
5. Witkiewicz: »Luđak i opatica«, Scena studenata
Akademije za kazališnu umjetnost,
Zagreb

Pre nekoliko dana imali smo priliku da
u CK SOJ prisustvujemo razgovoru između
naših omladinsk : h rukovodilaca i
predsednika Međunarodne komisije CK čehoslovačkog
saveza omladine (CSM), druga
BEDRICH-a BAROCH-a, Tako se kod nas dosta
pisalo o savremenim događajima u čehi>
slovačkoj, m : slimo da će biti interesantno zabeležiti
neka autentična tumačenja, naravno
onako kako smo ih mi u toku razgovora razumeli.
Savremena zbivanja pokrenula su na aktivnost
čitav narod čehoslovačke. Zbog životnog
dskustva i svega što su do sada imal : priliku
da vide i osete, stariji su se ipak ponašali
konzervativnije i skept : čnije. Međutim, živošću
svojh reakcija naročito se istakla omladina.
Mladi su ovih dana dali pravi odgovor na
primedbe da su apol tični, da nemaju političkog
refleksa. Istina је u tome da omladina nije
imala interesovania za politiku koja joj se
nametala, da je povlačenje iz političkog života
b lo vid njenog protesta protiv birokratije i
formalizma.
Sada se aktivnost mladih ispoljava u živom
interesovanju za budućnost sopstvene or
ganizaciie i za probleme društva u celini. Kada
je CK istakao svog kand : data za predsednitka
republike, Pragom su prolazile biljade
mladih, agituiući. noseći peticiie skupštmi,
pozivaiući Dubčeka da govori. Bilo је mnogo
ovakvih burnih i spontanih manifestacija. aii
su se sve završavale bez ikakvih nereda ; Omla
dina je na njima položila ispit zrelosti i pokazala
se kao polit : čki vaspitana generacija.
Tih dana CSM ie organizovao dva velika
mitinga na kojima su govorile istaknute ličnosti
javnog života. Služba bezbednosti se povukla
i kontrolu mitinga nrepustila organizatoru.
Grupe provokatora bile su začas ućutkane.
Bila је to nezaboravna atmosfera 200 hunada
stajalo ie od 8 do П.30 i uputilo preko hiIjadu
cedulja sa p'tanjima.
Mladi reagulu iskreno, soontano, pišu pisma
»Mladoi fronti« u koiima govdre da će
sada mlada generacija imati za šta da živi, da
je tek sada stekla svoi pravi cili. Bitno je
ovo: ne razočarati omladinu sporim rešavaniem
problema koji su sada uočeni već je kao ravnopravnog
partnera uključiti u ovaj proces.
MLADI SE BРОХТАМО UDRUŽUJU
Mladi su pokazali svoj prestiž u radikalnosti.
poletnosti i borbenosti. To ođuševlienje
sađ treba da se pretvori u svakođnevnu aktivnost,
da se prenese sa ulica na sva ona mesta
gde omladinci žive i rade.
Proces demokratizacije treba početi prc
svega u sopstvenoj organizacij'. I raniie su se
čule kritike na formalizam u radu ČSM, ali
se tek sada obelodanilo koliko omladinska organizaciia
bila podložna ađmin’stratiAmo centralističkom
sistemu upravliania. ČSM ie u
stvari deo partije i samo oficiielno inst’tuc>
ја za omladinu. Veza između rukovodstva i
članstva sve se više gubiila ier su omladinski
funkc : oneri veću ođgovomost osećali preraa
oniroa koii su ih zapošliavali (nartjia) nego
prema onirna koii je trebalo da ih biraiu
(članstvo). U Akoionom orogramu partiie to
se ovako formuliše; »Do nedavno smo od mkovodstva
CSM hteli da nrenos ; gotove smernlce
koje SU često posledica suvesthmih stavova
neosetliivih za unutrašnie nmbleme organizaciie.
Nedovolino smo mlade komuniste
upućivali na to đa učestvuiu u stvaraniu polit:čke
partiie time što bi dosledno iz.ražavali
stavove omladine kao celine i pojedinih gnipa
u nioj«.
Greška je, međutiro. bilo i unutar ČSM. U
samoi organizaciji bilo je Ijudi nodložnih
spoljnim uticajima. lako su rezoluciie V kongresa
ČSM ostavile dovolino moffudnosti za
decentralizaoiiju, subiektivno odhiJ : vanie uništilo
je sve pokušaje osamostaliivanja poiedinih
interesnih grupa u ime iednog metafizički
shvaćenog ied’nstva mlade generacije.
Trenutno, situacija u omladinskom pokretu
nije sasvim pregledna. ČSM i dalje radi.
ali su spontano stvorene nove omladinske organizacije.
Na svom IV plenumu ČSM se odrekao
rnonopola jedine omladinske orvanizacije,
smatrajući da na to nema ni moralno ni
polltičko pravo samim tim što okuplja sarao

Како se
organizuje
Čehoslovačka
omladina

25 odsto mlade generacije. Ponudivši novoosnovanim
organizacijama saradnju i šdiroku diskusiju
o novoj strukturi organdzacije i vanrednom
kongresu koji treba da se odrzi do
kraja ove godine, ČSM je izvršio unutrašnju
reorganizac’ju. Prihvaćene su ostavke predsednika
i dva sekretara i ukinuti su predsedništvo
i sekretarijat. Izabran je novi predsedn:k
i novi izvršni organ od 7 članova koji će
imati i po dva predstavnika iz svah samostalnih
saveta pojeddinih socrjalnih grupa ошladine
(poljoprivrednici, srednjoškolci, radnici,
studenti).
CK ČSK zai sada ne daje nikakve predloge
za novu koncepciju omladinske organzacije
želeći da ostavi slobodan prostor direktno
inicijativi mladih. Ipak, izgleda da će nova
omladinska organizacija biti savez svih samostalnih
interesnih (specijalizovanih) organfzacija
i omladinskih saveza pojedinih sdcijalnh
grupa. Ne zna se još kako će se izvršiti povczivanie
između Češke i Slovačke. U svakom
slučaiu. srećan spoj težnii za osamostalienjem
i zadovoljavanjem grupnih interesa. s jedne, i
potreba za ujedinjenjem i saradnjo'm. s druge
strane, ohećava stvaranie novog, demokratskog
jedinstva u omladinskom pokretu Cehoslovačke.
ŠANSA ZA STUDENTE
U CSM su došli do zaključka da svaka sd
cijalna gruoa omladine ima svoje specifične
interese i da, ako je sposobna da ih formuliše.
treba da ima švoju saraostalnu organizaclju.
Najviše potreba za takvim drganizacijaraa
imaju sada studenti.
Inicijat’va za osamostaljivanjem studenata
javila se naipre u Pragu gde su studenti u nekoliko
svoiih akoija ostajali bcz podrške
ČSM. Evo dva takva slučaja.
Student Građevinskog fakulteta Miler napravio
je nedavno jedan elaborat d mogućnosti
ovganizovania studenata. Njegov rad shvaćen
je kao nrotivnartiiski i on ie isključen iz
ČSM, izbačen sa fakulteta i poslan u voisku.
Sve ove odluke doneo је CK partije (odelienje
za omladinu), dok se CSM ni jednom шtervencijom
nije uključio u ovu stvar.
Autoritet ČSM među studentima opao je i
za vreme studentskih demonstrac’ja na Strahovu.
Kada је posle mnogobrojnih molbi i «a-hteva
usređ žime 5 hiliađa stanara šfudeptskog
doma na Strahovu i dalje ostalo bež
struie i greianja, jedne većeri dve biliade nuh
krenulo је sa svećama ulicama grada izražaVaiuć
; na miran način svoi protest. Međutirn,
milicija je studente bezrazlo/no prosrsla, na ic
došlo do vrlo brutalnih sukoba. CSM se ni tada
nUe zanzeo za |nt«res« stnđenata te ie ideia
o i/dvaianiu iz ČSM dobila među studentima
još više pristalica.
Sada se mogučnost za takvo osamostaliivanie
zaista pmža. Pripreme za svesavrznu
studentsku konferenciiu su u toku. Da li ć p .
nova organizaciia biti pretežno politička ih
sindikalistička ioš uvek nije sasvim Jasno.
Ipak treba verovati da će studenti bitf u stanju
da sami nađu onaj oblik organizovanja
koji im najviše odgovara. Inicijativa je, ko
načno, u njihovim rukama.

B. OTAŠEVIC

IZ ISTORIJE IRAČKOG STUDENTSKOG POKRETA

Svake godine 14. aprila irački studenti proslavljaju
značajan dan u istoriji iračkog
studentskog pokreta godišnjicu osnivanja
Generalne unije studenata Iraka.
Posle ustanka 1948. uprkos protivljenja organa
vlasti i nekih reakcionarnih grupacija koje
su svim sredstvima pokušavale da ometu izbore
i falsifikuju njihove rezultate, na mnogim fakultetima
i u većini gimnazija u zemlji izvršen
je izbor delagata za osnivačku konferenciju
GUSIR-a.
Na zahtev delegata odlučeno je da se otvaranje
konferencije održi na otvorenom prostoru
kako bi se pokazala podrška narodnih masa
studentima. Po podne, 14. aprila 1948. godine,
hiljade Ijudi ispunilo je Trg lavova u radničkom
kvartu u Bagdadu. Ovaj masovni skup iznenadio
je reakciju i izazvao je paniku. Posle završetka
rada konferencije organizovane su. dotad
največe demonstracije u Bagdadu. U njima su
učestvovali i predstavnici profesionalnih udruženja
i sindikata. Demonstranti su zahtevali likvidaciju
imperijalis*ičkog uticaja, veću slobodu
udruživanja i veću slobodu štampe.
Objavljivanjem vanrednog stanja 15. шаја
1948. godine Unija prelazi u ilegalnost. Nier '
organizacije i dalje su aktivne na većini faku?leta
i škola, a njen list »Glas studenata«
odigrao je veliku ulogu u usmeravanju studenata
na borbu za slobodan imiverzitetski život
i bolju budućnost.
Posle velike narodne revolucije, 14. jula 1948.
godine, Generalna unija studenata ponovo počinje
sa legalnim radora. Tada su njeni glavni
ciljevi očuvanje tekovina revolucije i obezbeđenje
uslova za uspešno studiranje. 1959 i 19A0.
održane su II i 111 konferencija GUSTR-a. Za
sve to vreme Unija je bila u člansrim Međunarodnog
saveza studenata u kome poslednjih godina
zauzima položaj generalnog sekretara.

No 8. februara 1963. godine irački narod ггdesila
je najveća politička katastrofa u celo.i
njegovoj istoriji. Toga dana izvršen je fašistički
državni udar koji je počeo najrnračnije doba
savremenog Iraka. Generalna unija studenata.
kao i ostale demokratske partije, našlase^P 00
udarom fašista.
Generalna unija ipak je postigla veliki uspeh
na prošlogodišnjim izborima. Uplašeni istrajnošću
studenata i širenjem njihove aktivnosti, organi
vlasti objavili su odluku o novim izboi'imalako
su na univerzitetima u Bagdadu. Basri i
Mosulu kandidati GUSTR-a odneli veliku pobedu,
vlasti su našle načina da falsifikuju rezultate
izbora i počele nepravednu i žestoku kampanju
zastrašivanja i terorisanja čitavog naroda.
lako samo nezvanično pređvođeni Generainom
unijom, irački studenti uprkos smetniama
i teškoćama, odlučni su u borbi za ostvarenie
svojih legitimnih prava na slobođno i demokra'sko
organizovanje, za konsolidaciju svoje umje
i osamostaljenje Univerziteta, oslobođenie nobtičkih
zatvorenika i nriznavanje nacionalnM'
px*ava kurdskom narodu.
Zamrzavanje rezultata tzbora i ignorisan'e
žclja studenata doveli su do novih studentskin
štrajkova i đemonstracija januara ove godineReakcioname
vlasti usudile su se da otvorc
vatru na studente i time izazvale opštu
i gnev poštenih Ijudi. Za svoje ciljeve
studenti vode ogorčenu bitku i to sa onima kon
nemaiu poštovania ргета Ijudskim slobodj
i čovekovoj vrednosti. Oni vode bitku sa
nošću која ne poznaje zamor, sa
hrabrošću i uz solidnmost svoiih kolega tz dru*
gih zeraalja. U takvim uslovima, ciljevi njih°' e
borbe su ostvarljivi i vrlo realni. ,
LDRUZENJE IRACKIH STUĐENATA U JUGOSLAVIH

8.

STUDENTMEĐU NAJBOLJIMA NA SVETU

HOR KUD-a »BRANKO KRSMANOVIC« VRATIO SE IZ SAD

Unedelju, i 4. aprila, glavna železnička sta
nica u Bcogradu bila je pomalo tesna
za sve koji su želeli da saćekaju i da prvi
pozdrave Akademski hor »Branka Krsmanovića«.
koji se Vratio sa tromesečne tumeje po
SAD-u. Sada pošto se radost zbog povratka stišala.
ostaje da se srede utisci sa puta i zabeleže
reziiltati, tim pre što je ova turneja Akademskog
hora oslala pomalo nczapažena u našoj
štampi.
A bilo jc to, ako bi sudili po oduševljenju i
pohvainlm kritikama objavljenlm u američkoj
štainpl, retko uspešno gostovanje uvek pune
dvorane, dugi aplauzi na svih 69 koncerata, pozivl
za ponovne susrete i svuda srdačni dočeci
hora za koji kritičari nedvosmisleno kažu da
)e jeđan od najboljih na svetu.
Postalo nam je skoro neprijatno, kažu
članovi hora, da čltamo sve te napise, toiiko su
nas hvalili.
Za te strane, Akademski hor i njegov dirigent
Bogdan Babić, mogu da budu sasvim zadovoljni.
Međutlm, ono što na prvi noglcd nr.faje
u senci ovog zapaženog umetničkog uspeha
j bujice pohvalnih recenzija, a što je isto
toliko značajno, jeste uspešno obavljena misija
upoznavanja američke koncertne publike sa nacionalnim
muzičkim bogatstvom jugoslovenskih
naroda. Pored horske muzike starih majstora
i pcsama dmgih naroda, kojc su ispunjavale
prva dva đela koncerta, treći deo bio jc
posvećen isključivo nacionalnoj muzici.
»Ovaj ansambl je najbolji ambasador kulture
koga Je Jugoslavija mogla da po.šalje!« napisao
je jedan od kritičara. Uostalom KUD
»Branko Krsmanović« odavno uživa epitet
»ambasadora kulture«.

Izvanredno smo zadovoljni rezultatima
turneje, гекао nam je Kolja Cajkanović, vođa
puta. Srdačan prijem kod publike, strućna kritika
i iz.jave kompetentnih ličnosti nedvosmislcno
potvrđuju visoki renome hora stećen na
ranijim tmnejama a konačna ocena je da je
ovo bila najuspcšnija turncja i da jc hor jedan
od najboljih na svetu. možda i najbolji.
Stampa je veoma čcsto isticala da је naš hor
sa Bcogradskog univerziteta, Osim toga, bilo je
i više susreta sa američkim studentskim horovima,
kojih tamo ima dosta, pa smo turneju
iskoristili i za upoznavanje i stvaranje prijateljstva
sa američkim stuđentima.
Culi smo da je vaš koncert м Vašingtonu
bio otkazon. Možete li da nam kažete zašto?
upitali smo Zorana Stefanovlća, člana hora,
Kao i na ranije tri turneje po ovoi zeinIji
koncert u »Konstiljušen holu« u Vašingtonu
trebalo je da bude jedan od najznačajnijih
na lurneji. Za nas $u koncerti u Vašingtonu
uvek bili posebno značajni jer su održavani u
glavnom gradu SAD i jer su nam omogućavali
susrcte sa ćlanovima tamošnje jugoslovenske
kolonije i sa najznačajnijim kritičarima. Međutim,
dan pre našeg vašingtonskog konccrta
odigrao se događaj koji jc potresao sve napredne
Ijude, übijen je dr Martin Luter King.
Razumljivo je da 7. aprila, koji je proglašcn
za dan žalosti, a kada ie trebalo da se održi
naš koncert, nismo ni želeli na mogli da nastupimo,
Osim toaa, zbog nereda i demonstracija,
u Vašingtonu smo proveli svega nekoliko Časova
i odmah smo otputovali u Džeksenvil, gde
su nas očekivali sledeći koncerti.

М. MARINOVIC

»GODINA ZA GODINU«—PRESTROG
ZAHTEV

Ukoliko Fakultetsko veće Tehnološkog fakulteta
i ovog puta odbije »korekturu« sadašnjeg
Statuta, 160 studenata treće godine biće
prinuđeno da podnese peticiju Rektoru Beogradskog
univerziteta dr Dragiši Ivanoviću. Sve
zbog toga što su oni jedini studenti tehničkih
fakulteta kojima nije dozvoljeno da u četvrtu
godinu prenesu jedan ispit i to im stvara velike
teškoće.
Mi smo u neravnopravnom položaju u
odnosu na ostale studente tehnike, dižu
glas tehnolozi. Od nas se traži »godina za
godinu« mada је na svim tehničkim fakultetima
poštovanje ovog principa gotovo nemogućt,
јег je svuda treća godina najteža.
GUBE SVE POVLASTICE
Studenti tehnologije koji izgube treću godinu
zbog jednog zaostalog ispita iz trećc godine
mogu da dobiju jedino povlasticu za GSP
i da eventualno odlože vojsku, ali to ni izdaleka
nije ravno onome što gube kredit, stipendiju,
dotacije za ishranu, dom itd.
U isto vreme njihove kolege sa Mašinskog
ili Građevinskog fakulteta, ako nisu položili
čak i dva ispita sa treće godine. mogu mirno
cla studiraju uz sve povlastice koji im pripađaju.
Tchnolozi su zapazili ovu neravnoprav-

NA TEHNOLOSKOM, 160 STUDENATA PODNELO
PETICIJU DEKANU

nost i to da je jedan od njihovih argumenata u
peticiji podnetoj dekanu. Sem ovoga, studenti
treće godinc navodc i sledeće argumente:
princip »godina za godinu« specijaino na
trećoj godini prudužio je studije umesto da ih
skrati. Tako, navode studentl, oko 30 odsto
studenata izgubi godinu zhog jednog Isplta.
Istl prlndp negativno utlče i na prosck
ocena jer upućuje ла površnost pri učenju.
MENJATI STATUT
Ukoliko bi im se omogućilo prenošenje jednog
ispita sa treće u četvrtu godinu postojala
bi mogućnost đa polažu zaostali ispit već u
januaru i da redovno prate nastavm na četvrtoj
godini. Pretpostavlja se da bi se prosek
ocena poboljšao ukoliko bi se ova želja stadenata
ostvarila.
Studenti su nedvosmisleno najavili da će
ovom priiikom ići do kraja. Na zbom treće godine
održanom 11. aprila o.g. odlučeno je da
sc dckanu preda peticija i tom prUikom
ostavljen mu jc rok od 8 dana da izvestl studente
o preduzetim merama. Međuthn, stav
fakulteta još nije poznat. šta će se odlučiti,
biće poznato tek posle sednice fakultetskog
Već?

MILUTIN NICIFOROVIC

ODLIČNI STUDENTI NA BELOM HLEBU

Svake godine Univerzitet u Beogradu izdvaja
iz svog budžeta izvesna sredstva u
fonđ za stipcndiranje najboljih studenata.
Univerzitetsku stipendiju mogu da dobiju
syi studenti koji imaju prosečnu ocenu 8,5 i
više. Međutim, u poslednje vreme učcstali su
razgovori o kriterijumima za dodelu stipendije.
Postoje mišljenja da bi ncŠto trcbalo menjati,
jer prosečna occna kao jedini uslov, ошоgućava
da za stipendiju s podjednakim izglcdima
konkurišu i najsiromašniji i malerijalno
dobrostojeći sutdenti.
Predlog da imovno stanje studcnata trcba
da bude odlučujući faktor za dodelu stipendi
јс. dalo je Večr Filozofskog fakulteta i uputilo
ga Savetu Univerzileta.
VEĆE PREDLAŽE; POSTAVITI GRANICU
Razmotrivši probleme koji su nastali oko
kriterijuma za dodelu univerzitetskih stipendila
Vece Filozofskog fakultcta predložilo je da
univerzitctske stipendijc dobijaju samo studenti
koji imaju visok prosek ocena i nevelikn
Primanja po članu porodice.
Mi smatramo da je neobično važno da
univerzltetske slipcndije i daljc postojc, rcпаш
je prodckan Filozofskog fakultcta dr
Jadran Ferluga. Odlični studentl zaslužuju da
Se na neki način stimullšu za rezultatc koje
Postižu. Ali, trebalo bi postaviti granicu; Btudenti
koji imain nreko 50 h s ljad;i star.h d.lnara
Po članu porodice ne bi mogli dobijati stipen*ЈЧи«
Materijalna situacija studenta jc usiov za
dodelu doma, kredita, dotacija, đečieg dodat*а
> na zašto da sc to nc uvede i kao kritcrijum
23 dodelu univerzitetskc stipendije?
No, ni u кош slućaju ne bi trebalo zapostaviti
odličnc dobroštojece studente. Oni bi
m ogU dobijati nagrade na neki drugi način.
fccimo u vidu knjiga ili điploma, a novčane
n agrade mogle bi da budu jcdnokratne. Takve
studente Univerzitet bi nagrađivao jednom
di&nje određenom sumom novca.
desetke u diplomi, perspektiva
VAZDUHU
Odlični studenti koji kao stipcndisti uni'erziteta
završe fakultcte nađu sc pred velikim
Problemom. Oni bi želeli da dobiju rađna mcbaš
na svom fakultetu, kao asisten-

ZATO STO FAKULTETI NEMAJU SREDSTAVA

ti ili naučnl radnici, ali za to nemaju skoro
nikakvih šansi, kaže dekan Filozofskog fakulteta
dr Jovan Kovačevlć.
Cini mi se, te stipendijc dobijaju puni
smisao tck kad stvaraju perspektivu mladim
Ijudima, a ona nije ni malo ružičasta. Fakulteti,
u prvom redu mislim na Filozofski, skoro
i da ne mogu primiti studente koji ispunjavaju
uslove da budu asistenti na fakultctu. Zajednica
nam to ne dozvoljava, posebno od kako
je uveden novi način finansiranja. Univerzitet
je kao živi organizam, njemu je potrebna
sveža krv a to su upravo mladi Ijudi odlični
studenti koji predstavljaju izvanredan polencijal
za buduči profesorski kadar. Lično ne
znam kako blh pomogao dvojlci studenata *а
trcćeg stepena, koji su više nego odlični student!
I zaista perspektivni. nastavlja dekan
Kovačević. U sadašnjoj situaciji, za njih Je
nemoguće nači radna mesta na rakultetu, jer
za to nemamo sredstava. Nckako smo suviše
sputani u dovođenju mladih Ijudl na fakultet.
Po mom mišljenju svake godinc trebalo bl otvorltf
tri đo četiri nova radna mesta na fakultetu.
oogotovn kada asislenti prelaze u đocente, a
njihova mesta ostaju upražnjena. Nedavno
smo, da bi povećali plate asistentima. snizili
plate profesorima, јег drugog izlaza nlle bllo.
Postoji potreba za novim radnim mcstlma, a
još Jednom da ponovlm: za to nema skoro nikakvih
sredstava.
PRIHVATITI odlicne studente
Mislim da bi trebalo naći neko rešenje
/а ovc probleme. kažc prodekan Ferluga.
I to što pre. Trebalo bi iči za tim da šc studcnti
koji se odličnim uspehom završe fakultet
po završetku studija primaju kao asistetni na
fakultete. Time bi se rešila dva problema; na
jednoj strani odlični studenti bili bi zapošljavani
na fakultetima, a s druge, bio bi üblažen
nedostatak stručnih kadrova. Potrebc kadrovima
i dalje su velike, posebno u sadašnjoi
situaciji kad u okviru samo jednog predmeta
nostoji više disciplina, a nauka se sve više i
brže razvija.
Ostaje da se razmisli o našem predlogu, јег
no mom mišljenju talentovane mlade Ijude trcba
blagovremeno prihvatiti i pomoči im da se
što pre snađu. završio je prodekan Ferluga.

MILAN ANĐIf'

DOBILI SMO
ŽULJEVE ALI SE VOLIMO

SUSRET TEHNOLOGA I MASINACA
SA BRIGADISTIMA SA NOVOG
BEOGRADA

Studenti Mašinskog i Tehnološko-metalurškog
fakulteta, koji pripremaju 2Kijedničku
brigadu za radnu akciju »Novi Beograd
68«, Oi'ganizovali su ncdavno drugarsko vcče
budućih brigadista. Prvi deo ove priredbe,
koji je zavrŠen sa nekoliko pngodnih filmova,
održan je u velikom amfiteatru Tehnološkometalurškog
fakulteta, a zatim su, uz muziku
za igru skromnu zakusku, sadašnji i budući ak
cijaši, mašinci i tehnolozi, nastavili da se zabavljaju
u auli fakulteta. U programu su, pored
recitatora i pesnika studenata, učestvovali,
kao gosti, 1 brigadisti iz Novog Beograda.
Sa nekoliko pesama, melodija i recitacija, kofe
su Izvell nred preponim amfltearom, oni su
među prisutne uneli nešto zaista origlnalno,
vedro i Jednostavno deo valjda onog raspoloženja
koje su poneli iz naselja.
Zamolili smo ih na kraju programa da
nam iznesu svoje prve utiskc sa radilišta i iz
bvigadirskog života. lako su žurili da na vreme
stignu u naselje, evo šfa su, onako usput,
rekli.
Mića Živković (brigada »Branko Perišić-Badža«
iz Kruševca) jeđini je od njih petoro sa
koiima stro razcovarali st»r? akciiaš. Na
radnof akcljl prvi put je bio 1964. godine, na
izgradnji magistrale. On kaže: »Velika je razlika
između ove i prve akcije na kojoj sam
učestvovao. Pre svega mislim na smeštaj u naselju
i na uslove pod koiima radimo. Zaista
sam prijatno iznenađen! Kad samo pomislim
da tamo, na magistrali, ponekad nismo imali
ni dovoljno vode za piće...«
Mada smo tek nekoliko dana u naselfu,
kod nas su već gostovala dva kulturno-umetnička
društva i umetnlc! iz Beograda l Zagreba.
Ne znam kako je bilo na ranijim akcijaша,
јег ovo je prva na kojof učestvujem, ali
ako ovako bude do kraia, mi.slim da ću se boМс
zabavliati n**go kod kućc kaže Lfuhica
Đorđević, inače Beograđanka, iz brigade »Zaga
Mallvuk« sa Zvezdarc.
I Lfubl Tomiću (brigada »Boško Buha« iz
Zvomika) ovo je prva akcija: Ranije sam
mnogo slušao o prijateljstvima koja nastaju
i učvršćuju se na akcijama ali tek sada sam
se u lo i uverio. U novi Beograd stigli smo tek
pre nekoliko dana, iz Voivodine, sa Kosmeta,
iz šapca, Bajine Bašte. Zvornika i Kruševca,
a kao da se svi već godinama poznajemo! Zar
postoji još neko mesto gde mladi tako br/o
mogu da se upoznaju izbiže?«
Miodrag Filipović (brigada »Zaga Malivuk«
iz Beograda) ispričao nam je: »Pošto naša brlgada,
koja je sastavljena od učcnika Medicinsko-tehničke
škole iz Beograda, ima više devojaka
nego sve ostale zajedno. mi smo već
prvlh dana akcije »zamenili« naše devojke, naravno
ne sve, sa mladićlma iz drugih brigada,
tako da smo sada svi zadovoljni: i mi posfižemo
bolje rezultate u radu, јег možemo da
radimo I teže poslove, I raspoloženje u ostalim
brlgadama je veđrlle od kako su im došle devojke.
Mislim da je to i najbolji dokaz kako
su sve brigade, koje su ovde došle iz raznlh
krajeva, začas postale fedna vcllka brigada
sa zajedničkim cilfem ...«
U pro Slom broju »Studenta« pozvali ашо Oltaocc da nam
pomogmi da prlkuplmo podatkc za napise o uzroclma I
posledicama .studcntske dellkvencije. Javilo nani »e vile
Oltalaca; njlliova pomoć prilikom piaanja prvog nastavka
scrlje o studcntskoj dellkvencijl blla Jc veoma dragocenn
1 mi Ih I ovom prlllkom poHvamo da nam se jave.
Možda bi najboljc bilo, kada je reč o kriminalnoj
delatnosti studenata, početi od pitanja
kako i zašto sc zancmarujc knjiga. Takav
prilaz problemu studentske deiikvencije nametnuo
narn se već nakon prvih razgovora sa studentima
kojima je kriminal »hleb«. Kada
su dola/.ili na fakultet, većina njih imalo jc određen
koncept ličnog uspcha koji je bio u tesnoj
vczi sa stuđijama. Takva predubcđenja pokazala
su im se uskoro, kada su se suočili sa
stvarnošću, nedovoljno racionalna i iluzorna.
Tada fe nastao vakuum kofi je trebalo nečim
popuniti.
Tako otprilikc izgleda ispovest svakog drugog
studenta iz griipe onih koji su se i pre prvih
ispita odali nedozvoljenim poslovima...
ZA TRI DANA PO 100 DNEVNICA!
Kako se najčešce dospeva na stranputicu?
Nc treba biti mnogo dosetljiv da bi se shvatilo
kako se u okviru studentskog života pružaju
mnogc »Šanse« za bavljenjc crnim posiovima.
Poćinje se obično falsifikovanjem raznih
potvrda; za dečji dodatak, za regulisanfe vojne
obaveze i dobijanje stiidentskih povlastica, a
nastavlja se »ispravkama« vrednosnih i novčanih
uputnica, Gfavnu ulogu u formiranju budućlh
delikvenata u mnogo slučajeva odlgralo
Je statiranje u filmovima. Ono se pokazalo kao
gotovo idealno sredstvo za laku zaradu. Filmovl
»Hanibal«, »Cml kopljanici«, »Ognjem i mačem«
i »Vikinzi«, po rnogućnostima koje su
pružali statistima i šansama koje su iskorišćene,
nazvani su Eloradom »lakih para«. 8110 je
slučajcva da su studenti vođe pojedinlh
grupa, tuđim Ilčnim kartema, falsifikovanim
potvrdama Ш unošenfem lažnih imena u platne
spiskove, za samo tri dana statiranfa naplacivali
i po 100 dncvnica!
Mnogi su, okuslvšl tako »hleb bez motikc«,
nastavili da sc bave takvim »poslovima« i uvuk
i su u svoje rahole I mnoge kofl o fomc nisu
ni sanfali.

Na pitanje kako su već mogli da napuste
školu, Miodrag je dodao:
Ova akcija računa nam sc kao postdiplomska
praksa. Za nas je nastava završena 30.
marta, a već 2. aprila svi smo bili na Novom
Beogradu. Do 6. aprila, kada su stigle i ostalc
brigade, radili smo na/uređenju naselja i na
pripremnim radovima za početak ovako obimne
akcijc. Inače, ovde ćemo završiti i naše diplomske
radove, koje treba da predamo do 1.
maja ~.
Na kraju, svi su se složili da ih je ovakav
početak akcije zaista oduševio. Sve je nekako
lepše i bolje nego što su kod kuće zamišljali.
Prvi žuljevi, istina još uvek bole, ali svc ćc
brzo prooi.
MUan Beločanin (brigada »Branko Perišić-Badža«
izKruševca) kaže: »Mi Kruševljani prošli
smo ovde bolje nego ostali, pošto jc cela
naša brigada, pre dolaska na Novi Beograd, bila
na petodnevnom »zagrevanju« na Jastrepcu, gdc
smo pošumljavali golet. Sada gotovo niko od
nas ne oseća tegobe zbog žuljeva...«
PETAR DAMJANOV
SNIMIO;
SV. SUTIC

PRVE ŽRTVE
SU OBIČNO CIMERI

KAKO STUDENTI POSTAJU
KRIMINALCI

• Najpre falsifikatori raznih uverenja,
kockari »u sitno« i prikupljači
tuđih honorara, a zatim kriminalci
koji ne §tede ni svog cimera
KOCKARSKE »TROJKE« PROTIV
KOLEGIJALNOSTI
činjenica da se mlad čovek, do skora abonent
studentskih restorana, odjcdmm obogaćuje
toliko da može da kupi rnnogo šta štornu
legalni prihodi nisu dozvoljavali. povečava žeIju
takvih studenata da ponovc svoj pođvig
kako bi ostali na nivou visokih troškova. Kao
uzgredni način pribavljanja sredstava za to
pojavljuje se ućestalo kockanje po studentskim
sobama u svim domovima. Nije to višc
kockanje iz dokolice, »u sitno«. Sada se već
formiraju stalne kockarske »đvojke« ili »trojke«
koje lutaju u potrazl za žrtvom. Polako
išćezavaju oni lepi međustudentski pa čak i
međucimerski maniri i odnosi. Organizovani
i dobro uigrani kockari kreću se od jednog do
drugog »kolege« i koliko god je to moguće olakšavaju
jm i onako mršav studentski budžet.
D. V.

Spremaju diplomski u 10 učionica

NEVOUE APSOLVENATA RGF-a

Рге pet-šest dana postojalc su na Rudarsko-geološkom
fakultetu dve »diplomsko
šalc«, jedna za »rudarc« a druga za geologe,
u kojima su apsblventi ovog fakulteta шоgli
da spremaju diplomskc radovc. Postojanje
ovih sala u mnogome im је olakšavalo
»posao« јег, zbog ncdostataka stolova
/а crtanje i nepovoljnih uslova /а koncenfraciju,
oni nisu mogli da sprcmaju diplomski
u čitaonicama i bibliotekama, a još
manjc u studentskim sobama.
Sada takve sale ne postoje, pa su apsol-

venli RGF-a prinudeni da traže bilo kakav
slobodan kutak na fakultetu pri čemu шоraju
da prornene dnevno i po deset prostorija
ili da uče u hodniku!
Apsolventi su nekoliko puta tražili ođ
lakultetskih vlasti da reše ovaj problem,
ali uvek su dobijali samo obećanja. A u шеđuvremenu.
za razliku od svojih kolega na
svim drugim fakultetima, prinuđeni su da
spremaju diplomski ispit «u prolazu«.

н. z

3TUDENT

9.MATIJA
BEĆKOVIĆ

• Dosta ste drugima postavljali pitauja,
krajnje je vreme da počnete
da odgovarate.
Pitanje je tačno.
• šta mislite o revoiuoionairnosti
beogradskih studenata i njihovom
glasiiu »Studentu«?
Beogradskl studenti često protestuju
u određeno vreme. Obično im
se kaže gde, kada i zbog čega da buđu
ogorčeni. »Student« redovno čitam.
• Da li mi imamo poljske studente,
mislim studente sa Poljoprivrednog
fakuiteta?
To sam vam objasnio u prethodnom
odgovoru. Pitajte ше nešto
teže.
• Sta doktor Janez Paćuka misli
o pesniku Matiji Bećkoviou (molini
Vas, bez familijamosti)?
Paćuki su više verovali. Bio je
doktor.
• Slušate sigurno program RadioBeograda.
Culi ste za ime Miodraga
Protića?
Nc slušam nikog, a kamoli radio!
Pogotovu Beograd. M. P.-tića viđam.
To je onaj čija žena ima dva prezimena,
a nijedno nije njegovo.
• Oskar Davićo se vraća u Udruženje
književnika. Da 11 ćete vi istupiti
iz Udruženja?
Oskar, po Arhimedovom zakonu,
može da istisne samo nekoga ko je
njemu ravan. Dobro je ako se Oskar
bilo čemu vrati.
• Kog pisca ne pominjete?
A kako se zvao otac Marka Miljanova?
• Stanislav Vinaver je napisao
da je Bogdan Popović deda Marka
Ristića. Ko je sada Ristićev unuk
(neće mu se valjda loza utrti)?

GOST
REDAKCIJE:

Marko će verovatno raspisatl ko№
kurs. Ima dosta kandldata.
• Pomeniite malo televiziju, neka
joj se štuca?
U ratu smo. O mom trošku.
• Koliki Je onaj toranj na Avali?
Ovollki.
• Da ili je Miodrag Bulatovdć vaš
irvartredni i opunomoćeni u inostranstvu?
Ne moj. Naš.
• Da li Vam je neko u porodici
bio gajdaš?
Ja sam malo svlrao, pa sam za
zoricu zadenuo.
• Je И Vam Olivera VuČo pevala
na uvo?
Da, ali na srednje.
• Jeste M Vi übili buba-švabu, a
prijavili Švabu?
Pa gde mi je orden?!
• Da li se »Klub umetnika ujutru«
renovira, Ш je stalno zatvoren?
Pukla mu je pogibija. Kao i Paćuki.
Kao i radiju. Kao i televiziji.
»Baciću ja i pesme i knjige,
džak na rame pa hajd sa vrljikom,
jer skitnici što luta bez brige,
vetar peva lepše nego ikom.«
• Ko Vam odgovara u »Izmišljenim
intervjuima«? Zar Vi za sve odgovarate?
Ko mene šla pita?!
Na kraju, recite o čemu bi ste
najradije ćutaU?
O svemu. To se najviše plaća. Neinojte
posle da vam nisam rekao.
Razgovor vodio:
D. BRAJKOVIĆ

Kafanski razgovori

MALE PRICICE IZ STUDENTSKOG ŽIVOTA

Ја poznajem dosta ženskog sveta.
Nisam sraušen i slobodan
sam dečko. Svašta dobacujem
devojkama. Pitam ih: »Pada li kiša?<' f
»Je li pušio Aristotel?«, »Ima li ovaca
u raju?«, »Da li bukvalno shvatate
bukvu?« i slično. I naravno, negde
upali. A što i da ne ,jer pored dobacivanja
znam da kupim i cveće devojci,
da je vodim na ručak u »Stambol-kapiju«,
da dam kraljevski bakšiš kelnerima
i plus tome da lepo, otrcanirn
i dozlaboga sentimentalnim frazama,
pričam o Ijubavi, seksu, braku i životu
a sve to dopada se skoro svim
devojkama.
No, ja sam isto tako pažljivo slušao
šta mi pričaju moje prijaiteljice
i slučajne sagovomice. Svaka je imala
svoju priču:
Cica iz Dalmacije znala je satima
da pripoveda o »kretenu« koji ju je
tridesetog septembra prošle godine
doveo u svoju sobu u Studentskom
gradu i prisilio je na mnoge neukusne
rabote. Citav život joj se promenio
zbog toga. Razočarala se u svet, u
Ijude. Htela je da napravi blistavu
pevačku karijeru, u krajnjem aKičaju
da osnuje porodicu, ali... sve je najednorn
palo u vodu. Od tada mrzi
sve muškarce. Ona može da bude u
društvu sa njima, ali nikog ne može
voleti, nikog... Od tridesetog septembra
počela je da pije. Kao smuk! Kao
hidrocentrala! I stalno pominje tu
nesreonu, simčanu i lepu jesen i dan
koji joj je doneo veliku, nepreboljivu
ličnu tragediju,
Renata je često pričala o Karlu,
studentu Pravnog fakulteta, koji je
zbog nje počeo da piše »sonete u boji«,
da je naziva »devojkom kosmosa«,
ali da dosada nije pokušao ni

prstom da je dodime. Siroti poeta je
otišla da učiteljuje u Bosni, a Renata
brblja o njemu kao idealnom muškarcu
i često vadi iz tašne neke masne,
izgužvane papire, čita žvrljotine
svojim prijateljicama, vrti glavom i
govori: »Draga moja, treba to razumeti
pesma nije jelovnik«.
Saveta, pukovnikova ćerka govorila
je o nekom svom Banu, nekom
~ vetropiru i mangupu, nesrećnom stvorenju
bez majke, koga je spasla od
pića i propadanja i koga je istinski voJela.
Ona ga je izvodila na večere,
u bioskop, na igranku, čak mu je
kupovala cipele i majice. Međutifn,
uvidela je da se Bane zabavljao sa
njom više zbog njenog novca i više
zbog njenog ćala, nego zbog Ijubavi.
Nesrećna je. Ne veruje nikome. Ne
veruje da je iko može voleti.
Mira se odlično osećala kađa je
uspevala da po nekoliko sati utekne
od svog »oilagera« i bude u društvu
samnom. Priča o svom Ijubavniku koji
»pegla uši«, »kaplje kinte i kintetine«,
odvodi je na izlete, a iz inostranstva
joj donosi mnogobrojne nakite.
Ima sve, popravila se (mora da
kupuje brushalter broj 5), ništa ne
radi, ali... opet je nešto muči, tuga
joj neka oko srca. No, nikako ne шоže
da prekine tu vezu, odugovlači iz
dana u dan, sve se rešava, govori da
če vratiti matorku i prsten, d bundu,
i haljine, i da će otići u Studmtski
grad, ilegalisati, živeti kao svi ostali
jednom rečju, biće srećna!
I još sam mnogo čuo zanimljivih
priča. Zaboravio sam ih. Sve mi se
čini da su sve na isti kalup: nema
rrišta novo, zanimljivo...

MIRO VUKSANOVIĆ

BALADA O PANTALONAMA

Ne znam kako, tek uspeo sam
jednoga dana konačno da dođem
do njih, Bile su iste onakve,
lepe i besprekomo skrojene, kakve
sam pre toga sa zavišću posmatrao
u izlogu, Imale su na sebi šest
sjajnih dugmadi a sa strane ih je
ukrašavao tanak izresali porub. Jednom
rećju, bile su to one prave, »i'rajerske«
farmerice, koje su, uz mokasine
i plavu majicu stajale kao
salivene. Od čitave garderobe koju
sam imao u ormanu, a koja nije bila
bogzna kakva (kaput, tri košulje,
dvoje pantalona, dve majice, džemper
i dva para cipela), najviše sam
njih pazio i čuvao; gledao sam gde
ću da sednem, čistio prašinu i blato,
pazio da ih ne iskrzam... često
sam tako u dokolici, kad bi cimeri
otišli na fakultet, iznosio pantalone
na stolicu, gledao ih, gladio rukorn,
opipavao, prinosio obrazu.
Nosio sam ih kada sam nedeljom
odlazio na utakmice, u bioskop, kod
teče na Karaburmu. Cimeri su mi ih
tražili i ja sam teška srca pristajao

da dh dam: činilo mi se da će se pocepati,
da će sjaj somota ugasnuti,
da će se porub olinjati, nogavice na
kolenima prosenjati. A oblačio ih je
cimer Bora kad je išao na fudbalske
treninge i na sastanak sa devojkom;
ilegalac Rale kada je odlazio kući, u
Topolu, i moj zemijak Mile kada je
bio pozivan na žureve. I ko zna dokle
bi smo vurili te »zajednićke« pantalone,
da se jednog dana ilegalac
Rale nije uapio i tako pijan okliznuo
na domskom stepenštu. Udario je
kolenom u ivicu betona i nogavica je
pukla, rasparčala se, na sredini prctukla.
Danas je nedelja, jedna od onih
naših uobičajenih, studentskih nedeIja,
koju za sve koristimo samo ne
za ućenje. Cimer Bora mora u 4 i 30
na sastanak kod »Vuka«. Ilegalac
Rale je otputovao kući. Nema više
mojih skupocenih farmerki. A kako
sam samo izgledao u njima ktda
sam prolazio uveče Knez-Mihajlovom
ulicom

Z. R VSPOPOVIC

ČAROBNI

GRAMOFON

Poznajem jednug siudenta koji
je možda jedan od »najzabavljenijih«
žitelja Studentskog grada. Žove se
Vesko; to mu nije ime već nadimak,
bolje reći umetničko ime. Vesko je
veifovatno rekorder među studentima
po broju žureva kojima prisustvuje.
On nije naročito šarmantan,
nije mnogo duhovit, nije ni bogzna
kako obučen, ali Vesko poseduje gramoton,
I svi znaju za njegov grarnofon.
A što je najvažnije: Vesko, uvek
i rado, svirna pozajmljuje gramofon
za žureve ali pod lislovom da i njega
pozovu. I pozivaju ga, pozivaju
oberučke, razume se: moraš i ti doći,
Vesko. Veselje za Veska gotovo svako
veče.
Zato je Veskovo žumo iskustvo (i-skustvo
sa žureva) veliko i interesantno.
Na primer:
Strasni organizatori žureva ne pate
mnogo od matičarske preciznosti:
oni, prema potrebama, slobodno po
meraju datum svoga rođenja, već pre
ma tome kad se može organizovati
zabavniji rođendan. U tom pogledu
najbolje se »roditi« oko početka semestra.
Jedan Veskov poznanik, Miladin
P., proslavljao je u toku jednog
semestra svoj rođenđan tri puta;
svaki put kad bi našao novu devojku.
I za njega Vesko ima opravdanje:
»Kad se oslobodi jedne i pođe
s drugom curom, čovek se oseća kao
ponovo rođen«.
Inače, valjda zbog prezasićenosti,
Vesko nema visoko mišljenje o zabavi
na studentskim žurevima. Slušaju
se ploče i pije. Kad se društvo
malo raskravi, pnčaju se vicevi, za
Veska dosadni, jea* se svuda ponavIjaju
s više ili manje umešnosti. Zatira
se peva, pleše, vrišti, s više ili
шапје oduševljenja.
Druga je stvar kad se žur organizuje
originalno: na primer, pre početka
veselja domaćin skine luster
i celi žur protekne u mraku; to je
urnebes, ala bal pod maskama
nit se vidi šta piješ, ni ko s kime
sedi, ni ko s kim pleše... Jedan kolega,
student književnosti, nazvao jc
jedan ovakav žur, odi*žan u sobi 627,
»Bokačo 627«.
Ali, doživeo je Vesko uz svoj gramofon
i nezgodnih, komičnih iznenađenja.
Pozvala ga je pre nekoliko dana
jedna koleginica u četvrti blok na
svoj rođendan. Kad tamo, između
dva-tri mladića i devojke sede i jedan
stariji čovek i žena.
Da te upoznam, obrati ma se
domaćica. Moj tata i moja mama...
Naravno da tu nije moglo biti zabave.
čak se osečao i nelagodno. Kao
studenta prava, stari ga је nešto upi
tao o penzijama, Vesko se spleo i
zbunjen jeđva je čekao da se izvuče.

VASILIJE RADIKIĆ

D. CVETANOVIC)

ОХЕ VEć REKLAMIRAJU OVOGODIš.N'JI SAJAM MOUE

(Snim.o

Kako se hrane studenti ?

Hrane Use studenti kod kuće, u Dragan Lazić, Pravnl:
menzama Ш kafanama, šta jedu, da
Usu gladni, sdti —to su bila pita- Doručkujem na fakultetu: belu
nja koja smo im postaviU. kafu, hleba i sira (130). Ručam ц
menzi »Vera Blagojević«. Obično uziOUvera
Avramović, Filološki fakul- mam spanać. Večeravam u kasdni:
tet: Ш parče pdte, Ш pasulj bez mesa, 1Ц

Ja i moje cimerke Asja i Goca
same spremamo hranu, inače teško
bismo izašle na kraj. Menze su užasno
loše a kafane skupe. Od kuće
nam vrlo često šalju pakete pa nas
to »vadi«.
Dragan Tanasković, PMF: Ne doručkujem
izjutra. Znate, čim se probudim
pušim mnogo, tako da sam
se odvikao od jeia. Za ručak: suva
hrana. Sendvič sa šunkom, dva vitasoka
od kupina i pola litra kiselotj
mleka. Za večeru uzimam nešto jeftinije
(krompiriće u »Atini«). Triput
mesečno jedem ćevapčiće u »Smederevu«.
Dragan Starčević, Mašinski fakultet;
Hranim se mehanički (objasnio
je da to znači da se hrani po »mehanama«).
Olga čotrić, Stomatološki:
Spremam hranu za sebe i za brata:
jeftinije je i ukusnije. Nema svakog
dana mesa; no, ne mari, navikli smo.

pileca čorba. Sami možete da zaključite
da li sam sit.
Marko Marković, Veterinarski fakultet:
Jedva čekam kad će leto, kad ću
kući. Tek tada malo živnem. Nije mi
jasno otkud mi 65 kilograma. Kako
i šta jedem i to mi je mnogo. .
Dragoslav Mišić, Ekonomski:
Hranim se u Studentskom gi*adu
i ne poznaje mi se; zbog toga se
jedem i takođe mi se ne poznajc.
Jovan Kovčin, Tehnološki:
Do 15. poseoujem kafane i restoran
»Bosnu« a od 15. do 25, idem
u studentsku menzu, a dalje Ijuštirn
slaninu, konzerve i beli luk.
Vaso Mijaljević, Medicinski:
Nikad, nikad nisam sit. Svakog
trenutka bi mogao da jedem. I to
bilo šta: i pasulj, i krompir, i kupus.
Možda sam nenormalan, aM ja sam
uvek gladan.

М. N.

PIŠEM PESME !

>'SalJem vam jednu pesmu, koju sam skoro
napisao, s molbom da mi je obradite što
se inteipunkcije tiće i stihova ,a da reči ostanu,
uglavnom, iste. Jer, ako se menjaju reči.
pesma gubi melodiju (iz pisma jednog sludenta).
Devojko, zašto plačeš?
Sinoć smo se Ijubili i veseli bili
kao da se već dugo poznajemo i volimo.
Juče smo se upoznali
a ti đanas plačeš!
Zar sam već uspeo da ti nanesera toliki bol!
Oprosti mi; таоНпп te, jer ffisMh
Plačeš, suze ti teku
a meni se srce kida
jer znam zbog čega se sve
i kako može plakati.
Placein i ja ponekad da mi lakše bude
i mislim da mi je iakše posle plača ;
ali moje jadno srce plače več dueo
i to bolno, draga đevojko,
i taman prestade, ti se rasplaka;
zar uvek mora neko da plače?
SRBOUUB
siudent Građevinskog fakuhsta,
Studentski grad 67-1/11
Ja. sam anunas
u Tvojoj Ijubavi,
‘ražim spas,
pojedi me u stomak stavi
ali ostavi mi sladak glas,
da me ne udavi,
zaboravnosti pas.
Kad mi otvoriš telo
pojedi mi i srce,
dok je još slatko : veselo
za uzvrat utopiću se u Tebr
i postaću upaljeno vrelo
a nestaču kad Ti meni i sebi
u jesen svoje kose
prirediš zajeđničko opelo.

\!ICA STEVIC

10.

STUDENTKADA ĆE DA OZDRAVI
NAŠA FILOZOFIJA?

U jiašim srednjim školama
ođomaćeno je mišljenje da su
utendci deca, pa s toga nerpaju
«rava ni sposobnosti da razrnišljaju
o onome što uče i kako
utc. Svakako, veoma je neuobičajeno
da jedan takav ućenik
pomišlja da piše o udžbeniku
čiji je autor veoma
riat naučnik. Međutim, kai
učenici mogu tokom nasrtave
da primete izvesne mane,
Ш pak dobre osobine udžbenika,
ovim želimo, bez ikakvih
pretenzija na neku stmčnu ocenu,
da skrenemo pažniu na
neke nedostatke udžbenika za
srednje škole iz kojih smo mi.
na žalost, primorani da učimo.
»VIZA« ZA ISTORIJU
»Pregled istoriie Mozotije«
od dr Miodraga Cekića, u izdanju
Zavoda za izdavanje udžbemka
BiH (Sarajevo, 1966) poznat
je među učenicima, a naročdto
među profesorima, kao
veoraa dobar i pr-egledan udžbe
nik. Međutim, zahtevi programa
filozofije u mnogome su umanjili
kvalitet ovog udžbenika.
Naime, program za sve društvene
nauke u našim srednjim
školama, pa i za filozofiju. zahteva,
pored savlađivanja činjemčnog
materijala (»bubanja«),
i iđeološko-političko obrazovanje.
U skladu sa osnovnim metodama
nastave koji su kod
nas usvojeni, ideološki deo, iako
veoma često ne pripada tamp
gđe je postavljen. jma isti
značaj i uqj se na isti način
kao i naučne činjenice.
Svaki period u filozofiji i
svaiu pojedinačni filozof. od
vece vrednosti, mora imati »viai*
u vidu citata iz klasika
marksizma (naravno, bez oznake
iz kojeg dela je citat uzet),
rako đa se te rečenice izvučenc
konteksta pogrešno tumače
Interpretacije pojodinih filozofskjh
sestema (Heraklita i Hege)a)
potčinjene su vanistorijškim,
ideološkim kriteriiima
navodnog doprinosa tih filozofa
đijalektici, materijaJizmu Ш
marksizmu. Pojedini pak filozofi
iz pomenutih razloga (na pri
mer Lajbnic), nisu zaslužili svoje
mesto u Istoriji filozofije dr
Cekića.

SREDNJOSKOLCI 0 UDŽBENICIMA

ĆEMU SLUŽI IDEOLOGIJA?
Vrhunac idcološke didaktike
postižc se u odeljku posvećenom
marksistićkoj filozofiji i
koji zauzima jednu trećinu udžbendka
(oko 100 stranica). U
ovom odeljku, veoma detaljno,
razrađuju se ne samo filozofska
pitanja već i problem ekonomskog,
ideološkog i biografskog
karaktera. Nj jedna filozofska
škola nije taiko brižljivo
obrađena niti jc' pak biografija
jednog filozofa tako dctaJjno
objašnjena (ovdc, npr.,
saznajemo imcna Marksovih
prijatelja i verenice) Veoma
neubodljivo, takođe, deluje uklapanje
modemih naučnih otkrića
u dijalektički sistem tako
da su »dokazi« i dalje uglavnom
uzeti iz Engelsovog »Antidiringa«.
Ovde je marksizam
shvaćen kao najviši domet u
filozofiiti uopšte (naravno
ovde raje dokazano). To se naročito
vidi iz sledećeg odeljka
koji nosi naziv »KritiČki osvrt
na građansiku fiilozofiju« gde
je građanska filozofija proglašena
vrednom pioučavanja, pored
ostalog, i zato što su izvcsni
građanski filozofi iz raznih
razloga »nagon j eni« d a p rouč a •
vaju đijalektički materijalizam! ]
Na kraju dr Cekić ipak паш
ostavlja neku nadu: »Ozdra\Ijenje
građanske filozofije od
njene teške bolesti na smrt
može se očekivati od izmcno л
društvene strukture na Zapadu
kada će nestati osnovc za nicanje
duševnih stanja stralia,
očajanja, pesimizma i rezigna- i
cije«. (Str. 323) 1
Da li ova ideološko-didaktička
tendencija ima ikakvog smisla
i da li ovakav sistem izno- i
šenja materijaJi' vodi nckom
razvijanju kritičkog duha kod f
ućenika, to jc pravo* pitanje. r
Ali program pređavanja dru- š
štvenih predmeta u srednjim r
školama zasnovan je izgleda na s
tome da »decu« hije potrebno c
naučiti kako da misle i rasu- c
đuju, već je glavno da učenici s
prihvataju golova i propisana 1
rešenja. Samo, da li ćc ta »dc- 1
ca« to baš. tako olako prihvatiti.
с

ALEKSANDAR PAVKOVIC

ZAŠTO JЕ "GIMNAZIJALAC"
RUŽIČAST?

MIŠUENJA

Tribine srednjoškolaca su
njihovi listovi. Ovi lislovi
rnoraju, po logici svog
Postanka i poštoianja, da budu
’Tse orijentisani ка srednjoškolskoj
sredini. To znači da ovi Jis
tovi moraju da donosc stvama
raišljenja srednjoškolaca i da sc
problernima koji su za njih
°d ži\»otnog interesa. Međutim,
У praksi postoje i obratni sluča|вп.
Jedan od takvih slučajeva
1е 1 književni Ust učenika beogimnazija
»Beogradski
rimHozi/auic«. Bez obzira što je
T'vj književni Ust, jzgleda da su
njegovc redakcije zna
a l n Vt es » te tskih koncepcija
лкоИко ih uopšte ima).
Koncepcije ovoj? lisfa mogu se
videti iž reprezentativćfanka.
objavljenog u martovskom
broju, Taj tckst je naođ
stranc Prosvetno pezavoda,
Gradskog коSaveza
omladine i Doma
°tuladine Beograd na konkui'su
** temom »Tito i omladina«. Narad
kao večina nagrađe‘in
radova takve vrste) pjsan je
J . tra dicio n alno-konvencionalnom
'”l Ц tj. frazersko-parolaški. To
J . ! e °vaj rad nagrađen ne zaPJtnjava
nas mnogo. Dovoljno
*prosuti« dve-tri fraze i žiri
-04 sc oduševiti:
* • • • Ti u omladinu ulivaš sna*-
» r •

gu i pokazuješ životni put, a ona
za uzvrat daje svoju mladost t
bezgraničnu veni u tebe«... (S.
Manojlović: »Tito i omladina«).
Najpohvalnije se ocenjuje pisanje
koje podržava (načdn, izgleda,
nije važan) tradicionalne vrednosti
društva kao što su: patriotizam,
odanost mkovodstvu i
sl, Rukovodioci su nepogrešivi,
jugoslovenski socijalizam je jedjni
itd. Zanimljivo, privredna
reforma još nije našla svoje mesto
u ovom spisku vrednosti. Svc
se svodi na izbor ružičasle boje
kojom se premazuje stvarnost.
Nas ipak intaresuje zašto se лаstoji
da se oo svaku cenu Jugoslavija
predstavi kao zemlja u
kojoi teče med i mleko. gde su
svi Ijudi srećni i zađovoljni, gde
nema nerešemh problema? Zašto
se kao autentične ideje srednjoSkolske
sredine poturaju i one
koje to nisu? Kome je to potrebno?
Da li je to potrebno nekom
da se uveri da je sve u redu? Da
li ovakve ideine koncepcije zastupa
redakcija u ime izdavača
i lista ili u ime svog neznanja,
ili možda zbog želje članova redakcije
da se afirmiše na ovakav
način? Želeli bismo da nam
redakcija »Beogradskog gimnazijalca«
da odgovor na ovo pitanje.
slobodam stefanović

SLOBODAN STEFANOVIĆ П

tLDWIK WINCENTY BORANSKI;

CRTEZ

"OTPORA JE ВILО SVUDA,
ALI MESTIMIČNO“

IZ SREDNJOŠKOLSKIH UDŽBENIKA ISTORIJE

■јјг- oznato је da nedovoljno
prikladni udžbcnica prod“
slavljaju poseban problem
kod izvođenja nastave u gimnaziji.
Međutim, sva dosadašnja
kritika se zadržavata na
metodskim, pedagoškim i čisto
stručnim stranama ovog vrlo
osetljivog pitanja. Sami učenioi
nikad nisu bili u prilici da
samostalno liznesu nodositatke
udžbenika koji im smetaju u
njihovom svakodnevnom radu.
Udžbenik »Istorije novijeg
doba« za IV razred gimnazije
od dr Đorđa Kneževića i Bogdana
SmLljevića u izdanju Zavoda
za izdavianje udžbenika
SR Srbije, je izgleda veoma
karakterističan primer takvog
pristupa u oceni udžbenika. Rc
cenzenti ovog udžbenika su Julijana
Vrčirnc, profesor Višc
pedagoške škole u Beogradu, đr
Dušan Živković, naučni saradnik
Muzeja revolucijc u Beogradu i
Dragomir Rakić, profesor gimnazije
»Moša Pijade« u Beogradu.
Ud/benik je prihvaćcn od
Saveta za prosvetu Srbije 14.
maja 1962. godine i do sada je
imao već pct izdanja. Ovo sve
govori da je udžbenik povoljno
ocenjen.
Ipak, učenici nc govore toliko
pohvalno o svojoj knjizi istoriје.
Uglavnom svi ističu nepreciz
nost i nedovoljnu dokumentovanost
pojedinih stavova autora
ovog udžbenika.
Ma strani 147. u lekciji pod
naslovom »Kraj. rezultati i karakter
II svetskog rata«, pisci
navode sledeći podatak:
»Drugi svetski rat se završio
pobedom antihitlerovske koalicije
nad Trojnim paktom, pobedom
slobodoljubivih naro.ia
nad mračnim silama fašizma. To
ie osnovni rezultat rata. Ta pobeda
je skupo stajala čovečanstvo.
Oko 69 шШопа Ijudi je izgubilo
živote (pođvukao autor).
Prema Enciklopediji leksikografskog
zavoda tačan broj pogimilih
iznosi 51 milion. Ako su
pisci želeli da daju samo pnbli
žnu brojku, a na to upućuje reć
»oko«, onda bi bilo normalnije
da se stavi cifra 50 miliona.
U udžbeniku su četnicl Draže
Mihajlovića dva puta unišleni.
Na strani 197 sa četnicima je
svršeno maria 1943. a na strani
216. četnici su ponovo razbijeni
septembra 1944.
Svi znamo koliki je bio doprinos
NOB-a opštoj borbi saveznika.
Ali, Bogdan Smiijević
i dr Đorđe Knežević još nisu utvrdili
prave obime našeg vojnog
učešća u Antihitlerovskoj
koaliciji. Valjda zato, na nekoliko
mesta oni navodc vrlo kontradiktornc
podatke o broju nc
prijateljskih divizija, koje su bi
lc primorane da drže neprijatelj
ski front u Jugoslaviji, Ipak,
pisci se slažu u tome da neprija
teljskih divizija nikad nije bilo
manje od 30, a vrlo često i 35.
Ali. u Istorijskof čitanci od istih
pisaca m»že se pročitati
zvanično svedoćanslvo saveznlčkih
predstavnika (str. 147) gde
doslovno piše da je u Jugoslavifl
biia angažovana 21. divizija.
Sigurno je da učenik IV razreda
može da shvati prave razmere
strahota II svetskog rata,

ali je isto tako očigledno da mu
ipak njegove godine dopušlaju
jedan kritičan odnos prema nepotrebnim
i ornalova/avajućim
»instrukcijama«, koje su u ovom
udžbeniku veoma Česte.
Svako ovakvo nastojanje je
očigledno ideološki inspinsano,
ali prilično nevešto i neodmereno
sprovedeno u delo.
Na primer, na strani 140. o
borbama na Istočnom frontu u
1943. piše: »Na srednjcm frontu
Nemci su bili odbačeni daleko
od Moskve, a na severu je
probijen obruč oko Lenjingrada,
iako je grad i dalje bio pod
opsadom«.
Ili, evo nekoliko karakterističnih
rečenica o aprilskom slomu
stare Jugoslavije (s,tr. 154, 155):
»Otpora je bilo u svim krajevima
zemlje, ali mestimično...«
»Nerešeni socijalni problcmi
radnika, seljaka i dr izazvali
su kod njih nezadovoljstvo. Oni
su voleli otadžbinu ali nc buržoaski
poredak u Jugoslaviji«.
»Naša zernlja jc bila osvojena,
narod porobl jen, ali ne i pokoren«.
Ovakav neumeren, neistorijski
prikaz izaziva nepoverenje pogo
tovo kada sc pravc i ovakvc
veoma očigledne omaške (str.
179).
»Dolaskom Vrhovnog štaba i
brigada u Crnoj Gori jc oživeo
ustanak i suzbijen je četnički
pokret. Međutim, naše snage
nisu mogle da se dugo održe«
(zašlo je tako bilo ne objašnjava
se!)
Ili, na slrani 165, o aktivnosti
KPJ u 1938 doslovno piše: »Veliki
uspeh postigla jc partija u
stvaranju Narodnog fronta, opštenarodne
politićke organizacije
za borbu protiv fašizma«.
АИ, na 163. strani sc potpuno
poriče bilo kakva aktivnost Narodnog
fronta i čak se posredno
negira njegovo ranije postojanje;
(pre aprila 1941).
»Sa vojnim pripremama (za
ustanak prim. autora) vrše
se i političke. Odmah se pristupilo
stvaranju JNOP (Jedinstvcni
narodnooslobodilački
front), sa ciljem da se ckupe
svi rodoljubi, bez obzira na politicku,
nacionalnu i versku pripadnost,
radi borbe protiv okupatora.
No nesrcća nijc samo u tonie
šlo pisci u dve uzastopnc rcčcnice
protivureče sebi; oni čcsto
dovode u sumnju i ono što su
učenici naučili iz drugih predmeta
(istorijc umetnosti, sociologijc
itd.) Tako oni pišu da je
fovizam samo varijanta impresionizma
(str. 77) ili pak da
Oktobarska revolucija potpuno
dovodi u sklad proizvodne snagc
i proizvodne odnose (str. 238).
Nckomc če navedini propusti
izgledati nevažni i sigurno ćc
nam zameriti naš doista neobjektivan
postupak vađenja pojedinih
rečenica iz njihovog prvobitnog
konteksta, ali če ako i sami
pročitaju biti primorani da
priznaju njegove slabosti. Možda
su ti propusti zaista nuž.ni
i beznačajni, Nevolja je, međutim,
u tome što nama, učenicima,
oni ne izgledaju tako bezazieni.
SLOBOD/VN /UNJIC

ZAREZ NЕ POZNAJU,
TAČKU "ZABORAVLJAJU"

astavljarao, sa manjim
|\ prekidima, razgovore o pi- :
x 1 smcnosti učenika u sred- i
njim školama. Ovom prilikom
obratili smo se profesora Blagoju
Jaslrebiću, koji predaje srpskohrvatski
Jezik u IV beogradskoj
gimnaziji—
Kako ocenjujete opsti mvo
pismenosti učenika prvih razreda.
koliko su ti učenici osposobIjeni
u pogledu elementarne pismenosti?
Pismenost koju donose iz
osnovne školc učenici najbolje
pokazuju u prvom pismenom zadatku.
Bezmalo jc karakteristično
da većina učenika koji su imali
odlične ocene u osnovnoj
školi imajn sada slabu ocenu. Od
takvih, neki пе znaju ni upotrebu
zareza, dok tačku obično ne
upotrebljavaju ili je »zaborave
staviti«. Interpunkcijski znak tri
tačke(...) najčešće se piše sa
čctiri, pet ili više tačaka. Mnoci
učenici ne znaju pisanje negacije,
ne znaju da slože vremena
u rečenici, greše u rastavljanju
reči na slogove, nc razlikuju
dovoljno glasove č i ć, pa čak
i imenice ne pišu tačno, na primer:
ličnos, milos, lenos, slaros.
Stilsko i gramatičko slaganje reči
učenici takođe ne poznaju
dovoljno. često upotrebljavaju
pasivno stanje, što nije odlika
našcg jczika.
Mnogc od ovih grešaka učenici
relativno brzo uvidc i lako
ih se oslobađaju. Utoliko je
čudnije što im ranije nastavnici
na njih nisu ukazivali.
Da li ste zadovoljni leksiкош
vaših učenika?

MIROSLAV ANĐELKOVIC:

(NE) PISMENOST
SREDNJOŠKOLACA

Leksika ie posebna slaba
strana pismenosti učenika. Najčšeće
je uzeta iz štampe, iz sredstava
masovne komunikacije,
gde određeni izrazi, konstrukciје
i sl., imaju svoju funkcdju, ali
u zadaoima učenika to samo pokazuje
da oni nc osećaju misao
kao svoju, nego da nabacuju reči
kojih se s mukom prisećaju.
Tako dolazi i do faktičkih grešaka
(»Jadni kragujevački đaci,
tek što su bili primljeni u omladinsku
organizaciju, a već su
morali biti streljani«).
Da li sistematski sa učenicima
raditc na pismenosti, i па
koji način?
Smatram da se pismenost
ne mora predavati nezavisno od
istorije književnosti. Ove dve oblasti
se mogu predavati paralelno.
Kroz savremcni pristup
književnom delu mogu se obraditi
karakteristike stila, tema r i*
deja pisca.
Recite nam nešlo uopšte o
stilu učenika?
U obradi slobodndh tema učenici
prave velike greške kad
ne shvataju da se o svemu ne
možc pevati i govoriti sa ushićenjem.
Patetika, i neiskreno oduševljenje
su njihova česta mana.
Ali, zato ima malo onih koji su
sposobni za analizu. Odsustvo
analitičkog smisla može se objasniti
donekle time što učenici
vrlo retko dobijaju teme iz nastavnog
gradiva, a baš tu bi mogli
da pokažu i da razvijaju svo-1
iu moć rasuđivanja.
Razgovor vodila:
JELISAVETA PROTId

CRTEZ

NANA

IZ ALMANAHA
SREDNJOŠKOLSKE POEZIJE

Ljubičasta navlaka za
krhkost tela.
Dva be/.daha bez očiju
i sat,
Tako ozbiljna,
zaokupljena skoro
važnim zelenim mislima
ona je Ijubičasta.
Sporo kucanje reči,
igra se sedom kosom.
Jer ovo mesto
tako je postoječe,
'ako bespolno,
tako bolesno.
Bestelesnost njine
Ijubičastosti
nije za ovde.

ANNA HAHN

STUDENT
m -■» —■— »■

f
OML,\DINSKA REDAKCIJA
£OKAN OEKIC MIIUANA VASOVIC
MILAN M. MISIC 80R1S PISTIGNJAT
iARKO NEDEUKOVIC SLOBODAN tONJIC
lELIBAVETA PROTIC
L'REDNIK ALEKSANDAR PAVKOVIC
k.

11.Piso Josić Nikola
Т.B.С. bolnica Odžaci

Pisano u nedelju, piso Josać Nikola,
Miroslave i Miro, ja sam dobijo od vas
pismo i razumeo da je Jelena nešto malo bolesna.
Kako je ona mala, na takve treba budno
paziti da ostanu živi dok ne ojačaju. Ja mislim
biće bolje još jednom. Sto se tiče mene
do danas je bilo i nekako a od danas tojest
jutrost u polak dva sata sam opet prokrvario.
Sad je malo pustilo, a šta može biti do doveče
to ko zna jer sad sam ja težak bolesnik, šta
možemo...
Da sam ja boljeg zdravlja mislim da bi mogo
i bolje, al: dobro je i ovo. Lutrija nema
ništa ali je ulog pa sam kupijo još jednu lutriju.
Što se tiče zemlje kako bude a ja ako
ne umrem to ću srediti sa.no sad da me malo
popusti jel, to je sad molba i teško da se preživi
pošto je to bolest stara. Zato ne mora to
baš tako već može još jednom da krene. Pozdrav
od mene. Miroslave i Miro vi se slažite
i poslušajte mene da je to još i najbolje i da
ne valja bolest. I uvek se okrenite natrag i
nemojte mnogo gledati napred pa će biti svega.
Ako samo napred neće biti dobro. Malo vako
malo nako i dobro.
BOLEST
(pesma)
Bolestan sam ima dosta leta
već mi dosta i ovoga sveta
ja bi volo svakome ovako
pa nek vidi da to nije lako
jel ti nemaš prebijene pare
a porez ti ko i zdravom mete
jel ne mislim da ti imaš dete
svako gleda a ništa ne kaže
kao da ti tako i pomaže
Vlasti čuju i ne misle tako
jel kod njiove kuće i lepo rade
oni prave izlete i parade
. đok ti nismo uzeli i to malo
Sve je to vako i onako
al treba priznati da nije lako
a ti ćuti i lezi u bolnici tamo
svakome traba duvana i hteba

Kad ja umrem recte molim svirna
da sam i ja bio međ žtvima
a to može da se desi svima
jel to nije priča baš mila
Spavaj spavaj tvoje ime pamte
Malo krave a malo i patke
opet mislim da to nijc tako
da će mene spominjati svako
al što sam nekad nešto bio
ako sam se nekad i napio
jet život je kratak nama svima
prođe leto pa dođe i zima
Kad pročitate pište mi jel nešto razumete i
može li da se ovo nekud pošalje. Ako može ti
pošalji nekud ako misliš da je dobro i ako može
đa se nešto dobije. Da li sam ja ovo dobro sastavio
jel vredi što sam potrošio voliki plajvaz.

Pisana karta 3. 111 u Odžacima piso Josić
Nikola.
Sto se tiče mcne ja sam bio u teškom položaju.
Umalo sam se oteo a sad još i gore. Nisam
znao da se vratila ona tužba sa suda al ko će
to njima dokazati kad oni ni bolesnom ne veruJu.
Ona lutrija uzela ulog i ja sam kupijo ioš
za te pare da mi krati vreme i ako nešto dobijem.
Svima pozdrav i maloj Jeleni jel joj đeda
ne može pisat. Ovde sam vam poslao neke tačne
odgovore ako vam budu zatrebali.
Ako meni prestane krvariti onda će biti-dobro,
jeJ još može da bude gore a sve đotle je
dobro. Pisao sam pesmicu Jeleni pa je vi njoj
čitajte od dede.
DEDA PRIČA JELENI
(pesma)
Deda ti nosi obađva bolesna pluća
a ti si deđina sreća

0 ti si jelena mala
još samo godinu i ti bi dedu znala
jel đeđa po đuši nije loš bijo
a šta može to je suđba bila
da jelena nije đeđu zapamtila
tebi će tata i mama pričati istinu
U Školi je deda dobar đak bijo
1 tebe bi svemu naučio
jel i tvoj tata nije ništa znao
al sam ga lepo obučavao
nekad је deda bio dosta Ijut
u bašti je našao prut
tebi će tata i mama pričati Jelena mala
deđa ti šalje samo zdravlja
jel deda ne radi jelena mala
i nema para.
PREPISAU:
M. MAJSTOROVIC
L. STOJANOVIC

„Studentova" nagradna anketa
10 čitalaca putuje u Firencu

OBEZBEĐENE SU SLEDECE
NAGRADE:
• TRANZISTOR »RIO«, EI NIŠ
(POKLON PREDUZECA »RADIO-ELEKTRO«,
BEOGRAD )
• 5 KOMPLETA GRAMOFONSKIH
PLOČA (POKLON PRODUKCIJE
GRAMOFONSKIH
PLOCA RADIO-TELEVIZIJE
BEOGRAD)
• 3 KOLEKCIJE PROIZVODA
»ZVECEVO« (POKLON PIK-a
»ZVECEVO«, SLAVONSKA POŽEGA)
• 2 FROTIR-PEŠKIRA (POKLON
BPK-a, BEOGRAD)
• BESPLATNO PUTOVANJE AVIONOM
JAT-a U DUBROVNIK
(OBEZBEĐUJE JAT,
BEOGRAD)
• 2 BESPLATNA LETOVANJA
OD PO 14 DANA U LETOVALIŠTU
FSJ »GORAN« U MAKARSKOJ
(OBEZBEĐUJE UPRAVA
LETOVALIŠTA)
• 5 ULAZNICA ZA FUDBALSKU
UTAKMICU »CRVENA ZVEZDA«
»PROLETER«, 1. MAJA
U BEOGRADU (POKLON FK
»CRVENA ZVEZDA«)
• PO 10 ULAZNICA ZA FUDBALSKE
UTAKMICE »PARTIZAN«
»VOJVODINA«, 5. MAJA,
»PARTIZAN« HAJDUK«. 18.
MAJA (POKLON FK »PARTIZAN«)
• DVE KOLEKCIJE PICA (POKLON
BADEL DALMACIJAVINO
SPLIT)
• 15 GODIŠNJIH FRETPLATA
NA LIST »STUĐENT« I
• 10 BESPLATNIH PUTOVANJA
U FIRENCU, OD 5. BO 10. MAТЛ
(OBEZBEDII A REDAKCI
f \ »STIIDENTA« 17 PRTHODA
оп OGI ARA
ORGANIZACJJA).

Još jednog dobitnika očekuje putovanje
avionom JAT-a u Dubrovnik, a ostale niz
dnigih nagrada.
U redakciju su već prošle nedelje počele
da stižu pošiljke sa kuponima br. 1. Zbog
toga ponovo upozoravamo čitaoce, učesnike
nagradne ankete, da kupone br. 1 i 2 šalju
u zajedničkom kovertu. Jedino takve pošiljke,
sa oba kupona, koje stignu u redakciju
do subote, 27: aprila, do 12 časova, uzimače
se u obzir prilikom izvlačenja nagrada.
Izvlačenje će se obaviti u subotu, 27.
aprila, u 12 časova u Klubu međunarodnog
prijateljstva u Ulici Svetozara Markovića
79/11. Svi zainteresovani mogu da prisustvuju.
U ovorn broju objavljujemo kupon br. 2
sa drugim pitanjem nagradne ankete.
Pravo učešća u anketi imaju svi čitaoci
•Studenta«, osim članova redakcije. Dobitaici
putovanja u Italiju, koji nisu stalno
nastanjeni u Beogradu, moraju da obezbe.lc
za sebe pasoš. Sve dobitnike ove nagrade
obavestićemo telegramom. Izveštaj sa
izvlačenja objavićemo u »Studentu« od 1.
maja broj 16/17.

MAGAREĆA LJUBAV

Na početku pesme
da se pročitati
kako magarica
od Ijubavi pati
Pošto nije bila
neka cura svetska
i tuga joj beše
više teoretska
Pitanja je muče
sve luđa i luđa
kako se oseća
Ijubav kad je tuđa
I mada u pesmi
ne zna da se snađe
za ženidbu zrelog
magarca pronađe
Dođe i trenutak
na njezinu sreću
da u praksi sazna
Ijubav magareču
lako je danas
tužnija od juče
apstraktna je više
pitanja ne muee

MILJENKO ŽUBORSKI

jugošped

PREDUZEĆE ZA
f
MEĐUNARODNU|
ŠPEDICIJU
OBAVLJAMO
SVE POSLOVE MEĐU\'ARODNE ŠPEDI- '
CIJE U UVOZU - IZVOZU - TRAMZITU
U ŽELEZNICKOM, POMORSKOM,
RECNOM, DRUMSKOM, VAZDUŠNOM
I POšTANSKOM SAOBRACAJU
Д Carinjenje osiguranje
Pretovar uskladištenje
Loko špedicija seobe
± Unajmljivanje brodskog prostora
jL Pregled prevoznih dokumenata
jk Reklamacije
Doleđivanje brzopokvarljive robe
Unajmljivanje vagona-hladnjača
Д Zbimi promet
Sajamska špedidja
... ; ... JSE . 1*
Sopstvene ispostave u svim većim I
pri\Tednim centrima, železničklm
čvorištima, pograničnim mestima,
lukama i pristaništima.
Korespondenti u celom svetu.
Na sve upite dajemo odmah potrebna
obavestenja.

DO SARKAZMA I NATRAG

PAVLE KOVACEVIĆ;

Plošim se. Suviše som hrobor

INTERPRETACIJE

POSLE PODRSKE STUDENTIMA
UPOUSKOJ
Studerit u SUP-u traži dozvolu za nošenje
lovačke puške,
Žanimanje? pita službenik.
Student.
■mm Kod fakulteta?
—• Filozofskog.
—Ne može! • odbrusi shižbenik.
Đ. USKOKOVIi
DUH
Neko lupa u pola noći na prozor sobe u kojo
spavaju studentkinje.
Ko je? upita jedna od studentkinja
Duh.
Onda uđi kroz ključaonicu.
KOINCIDENCIJA
šta tl je pod jezikom?
Pričest.
Iz crkve?
Ne, iz studeutske menze!
* * *
Skoro jela su vam od krompira. Proniknuće
mi krompir iz stomaka požali se
student upravniku menze na Obilićevom
vencu.
Nlšta ne brini. Krompir je star i pok\aren,
reče upratmik.
-'* * *
U našu redakciju stigao je sledeći oglas:
»Poštovani kolega koji mi je ukrao tranzistor
dana 7. IV 1968. oko 19 i 30 časova neka
dođe po ušnu slušalicu i jedne rezervne bateпје.
šifra »žrtva«.

STUDENT
. н н
■Z fZLAZI UTORKOM Z
CENA 30 PARA
vr._.::,o . £
POŠTANSKI FAH
н BROJ 692
: х х
STUDENT
LREĐUJE REDAKCIJSKI KOLEGIfUM
BORISAV D2UVEROVIC, ALEKSANDAR ILIC, KEMAI
KURSPAHIC, BRAVKA OTASEVIC, MILISAV SAVK
GRAFICKi UREDNIK
FLORIJAN HAJDI'
GLAVNI 1 ODGOVORNI UREDNIK
ĐORĐUE VUKOVTC
IZDAVAC UNIVERZITETSKI ODBOR. UREDNTSTV’ 0
1 ADMINISTRACIJA BEOGRAD, SVETOZARA MAR
KOVICA BROJ /9/1 1 _ TELEFON 645-894. - TEKUC’I
RACUN 608-8-1291-2. - GODISNJA PRETPIATA S DlNARA;
ZA INOSTRANSTVO 18 DINARA. зТАМР л
»GLASe BEOGRAD, VLAJKOVICLVA 8.
  </body>
 </text>
</TEI>