<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>The shortest TEI Document Imaginable</title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p>First published as part of TEI P2, this is the P5
         version using a namespace.</p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>No source: this is an original work.</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>This is about the shortest TEI document imaginable.</p>
  </body>
 </text>
  <text>
  <body>
PALADIN i ...
"PALADEV i ..." mešovito preduzeće zatrgoviim, marketing i stampa
D. 0.0. od ove godine se pojavljuje kao izdavač časopisa "Privredno pravni
priraenik".
Takođe vrši sledeée uslnge:
* priprema za stampa - kompjaterski fotoslog;
* dorada papira;
* spiralni povez kataloga, kalendara, blokova i svezaka;
* prodaja grafičkog materijala firme "3M"
(ofset ploče, grafički filinovi, hemikalijc, diskete, audio i video
trake) i papira za stampa, iz avoza;
* prodaja rezervnih dclova za graficke masine.
"PALADCV i ..."
Čika Ljabina 16 tei. 011/637-673, 636-609 broj ziro račana
11000 Beograd fax 011/636-315 60801-603-35699
YugoslaviaPrivredno pravni
priručnikČasopis za pravna i organizaciona pitanja
Clanovi Redakcionog odbora:
Drašković Milan, Jankovec prof, dr Ivica,
Kašanin prof, dr Ratimir, Kukoljac Vojislav.
Srećković Neđeljko, Todorović Vladimir,
Vasiljević prof, dr Mirko,
dipi. inž. Paladin Nenad
Glavni i odgovorni urednik
Vasiljević prof, dr Mirko
Recenzenti:
Jankovec prof, dr Ivica,
Kašanin prof, dr Ratimir
Tehničko uredjenje i korektura:
Vera Jakovljević
Izdavač
"PALADIN i ..." mešovito preduzeće za
trgovinu, marketing i štampu D.0.0.
Rukopise siati na adresu:
"PALADIN i..." D.0.0.
11001 Beograd, Čika Ljubina 16/1
Telefoni: 636-609, 637-673
Fax: 636-315
Pretplata:
Za 1992. godinu (12 brojeva)
iznosi 5.760,00 dinara. Pretplata se
uplaćuje na žiro račun "PALADIN i..."
broj 60801-603-35699
Izlazi svakog meseca
Stampa:
GIP "Slobodan Jović” Beograd
Fotoslog:
"PALADIN i ..."Reč glavnog urednika

U predvečerje godine kada je trebalo da obeležimo, zajedno sa vama poštovani ditaoci,
značajan jubilej naSeg dasopisa: tridesetogodišnjicu izlaženja i opstajanja na tržištn stnikovne
pisane redi, i to uvek samofinansiranjem i bez dinara dotacije (za razliku od većine dmgih
mesednika, koji su u tom pogledu veći miljenici državnih 'jasala"), tamni oblaci nadvili su se
nad naSom sudbinom i zapretili svom svojoin silinom pogubnim mačem gaSenja. Ipak, na našu
veliku sreću, a uvereni smo i vasti, postovani ditaoci, do najgoreg nije došlo: soda smo u sigumim
nedrima novog izdavada, bez sumnje poštovaoca ovog lepog jubileja i zaaljubljenika stnikovne
rečL
Opstajemo, dakle, na poprištu pisane reči. Opstajemo sa vama, poštovani čitaoci, želeći
da zajedno izgradjujemo i učvrščujemo prepoznatljiv profil ovog mesednika. Svesni smo da će
ova teška vremena, ekonomski i ideološki, zahtevati udvostručenje naših napora da na ovom
poprištu opstanemo. Naše opstajanje u ovakvom okruženju diktiraće santo jedna čarobna formula:
kvalitet i na ovoj formuli stečeno poverenje. Otuda, proverà položaja medju našim vernim
čitaocima za nas je bila, jeste i biće najbolji kriterijum naše opstojanosti i razvojnostL Radujemo
se što nam se jubileji poput ovog pmžaju i kao prìlika da se preispitamo. Nasa "starost", za
razliku od dobrog vino, ne oplemenjuje nos samim svojim opstajanjem, ved obavezujuće zahteva
oplemenjivanje novim sadržajima na naSim stupcima da bi, sada poput dobrog vino, duže opstajali
NaSe preispitivanje već je počelo: kadrovski se osveìavamo od "glove" - angazovan je
novi giorni wednik, a ovaj hod bidè nastavljen uskoro i na nivou redakcionog odbora i, konačno,
na nivou autorskog kolegijuma lista. Zajednič/d imenitelj svih ovih kadrovsldh osveženja
biće podinladjivanje naSih redova, ali uz uverenje da de uvodjenje novih snaga modi izdržati
proba vremena samo uz svesrđnu saradnju i pomoó afirmisanih eminentnih pisaca -saradnika
našeg dasopisa. Bice, dakle, i u novom profila ovog mesednika mesta za sve zaljubljenike stnikovne
redi: jedina linija nasih razgraničenja bidè kvalitet pisane redi i, s tim u vezi, dalja afirmacija
kvaliteta naseg lista. Vi, postovani ditaoci, i to samo vi, nedete biti predmet naših preispitivanja:
mi bismo želeli da vas zadržimo u starom tracionalnom 'jatu" od 1.500-2.000 naših
pretplatnika i da ovom "jatu" dodamo koju statimi novih pretplatnika. Bez sumnje, ovoliko i to
kvalifikovano jato" ne moie, kao sto je to najvedim delom bilo do sada, ostati po strani u kreaciji
profila našeg dasopisa. Naprotiv, profil našeg dasopisa, kao novi urednik, smatradu našom zajednidkom
obavezom, a time i pravom na zajednidko uredjivanje.
Nad mesednik, postovani dilataci, moramo zajednidki dovesti do nivoa na kome on postaje
nezaobilazno Stivo u vaSoj svakodnevnoj strukovnoj aktivnosti. U tom smisìu, ovaj dasopis
mora biti u potrebnoj meri i teorijski i praktidan i pragmatidan, ali u svakom sludaju aktuelan,
dovoljno informativan, pravovremen i za bar korak ispred svojih konkurenata. Uostalom, tradicija
gana to obavezuje. Ovaj mesednik ne sme biti doveden u poziciju, ni u kom pogledu, da
se sudi svojih godina.
Pravnicima iz privrede, kojima je prvenstveno nad dasopis namenjen, u vremenima kad
se trgovinsko (privredno) pravo vrada prava, potrebna je nova "gromada" znanja, za koju su ne
svojom krìvicom do sada najvedim delom biti uskradeni: iz trgovadkih drustava, hartija od vrednosti,
berzanskih poslova, poreskog prava, prava EEZ, arbitrainog prava, korporacijskog organizovanja,
stedajnogprava, svojinSkih transformacija, tipskih ugovora, ugovora autonomnog trgo-

3

Januar / ’92.vinskogprava i sileno. U borbu za izgradnju novog profila stručnjaka za trgovinsko (trgovačkpprivredno)
pravo, izmedju ostalog i sa ovim znanjima, uključičemo alđivno i naS časopis. Sta
više, rnojaje ocena da če upravo na ovom polju nas časopis dobij alili ili gab iti trku sa vremenom,
sa konkureneijonu
Na kraju, pozivajući vas postovani čitaoci da nam se javljate i da nam pisele, da pišete
za rubriku koja će za vas bin otvorena sa radnim naslovom "Iz prakse za praksu", doprìnoseói
time i vasoj promociji našeg zajedničkog ceda, a posebno razmeni uzajamnih iskustava, želeo
bili da vas u svojstvu novog glavnog urednika pozdravim, kao i sve autore koji su do suda
objavljivali u ovom časopisu, da vas pozovem na vemost i da nam svima skupa poželim srećan
novi rodjendan i novi početak!

27. 01. 1992. god.

MIRKO VASIUEVIĆ

4

Januar / ’92.MLADEN DRAŠKIĆ

DR

profesor Ekonomskog fakulteta u Beogradu, u penziji

Forma i dokaz o zaključenju
ugovora o međunarodnoj prodaji

U pogledu forme zaključivanja ugovora o prodaji većina prava stoji na stanovištu
da je za ugovor načelno dovoljna saglasnost stranaka, bez obzira na način
na koji je ona izražena 1 (sloboda forme). Solus consensus obligat. Ovakvo rcšcnje
izvodi se iz principa autonomije volje. Ako strane po svojoj volji biraju partnere i
odredjuju sadržinu ugovora, onda utoliko pre mogu santo birati formu u kojoj će
izraziti svoju volju. U prilog slobode forme govore i izvesni praktični razlozi: propisane
forme omogućavaju neskrupuloznim pojedincima, koji su dali svoju red ali
nisu poštovali formu, da je negiraju bez Stete; transakcije su usporene i sputane
nužnošdu da se pribegne odredjenoj formi; zahtevi za formom su desto nepoznati
strankama, pa može lako dodi do ništavnosti ugovora iako su ga stranke želele;
ispunjenje forme može bili skupo. Strane, razume se, mogu medju sobom ugovoriti
odredjenu formu (dobrovoljna forma).
Princip slobode forme odnosi se kako na pojedinadne izjave volje - ponudu
i prihvat - tako i na zakljudenje ugovora kao celine, 2 mada se u vedini prava ovaj
princip praktikuje samo za zakljudenje ugovora kao celine. Poseban znadaj ima
uniformno regulrsanje principa slobode forme ugovora u medjunarnom prometu,
jer bi propisi o formi, koji se - kao Sto demo videti - po obimu, sadržini i dejstvu
razlikuju od države do države, kodili znadajno medjunarodni promet robe.

Ograničenja slobode forme propisana pozitivnim pravom

Izvesna ogranidenja slobode forme predvidjena su francuskim CC (di. 1341):
za ugovore dija vrednost prelazi 50 franaka 3 iskljuduje se dokaz svedocima, izuzev
ako ne postoji podetak pismenog dokaza. 4 Ovo se ogranidenje ne primenjuje, medjutim,
na trgovinsku prodaju. Pri trgovinskim prodajama je dokaz svedocima doz-

1 ŠvZO - fl. 11, AGZ-par. 883, GZ Madjarske - par. 216, naš Zakon o obligacionim odnosima SI
67 st.l., španski CC - a. 1258, GZ RSFSR - čl. 42, itd.
2 V. Jednoobrazni zakon - a. 3, bečka Konvencija - ČL 11, Zakon o obligacionim odnosima - a. 38
i a. 67, st. 1.
3 Dekretom br. 80533 od 15. jula 1980. taj iznos je povećan na 5.000 franaka.
4 CC (Code civil français) - čl. 1347.

5

Januar / ’92.voljen prema oceni suda. 1 Isto tako, ogranidenja u pogledu forme predvidjaju za
ugovore preko odredjene vrednosti španski gradjanski zakonik, 2 i poljski gradjanski
zakonik (čl. 75 par. 1).
U Engleskoj je reformom zakona (Law Reform /Enforcement of Contracts/)
ukinut dl. 4 SGA kojim se predvidjalo da se ne mogu utužiti ugovori o prodaji čija
je vrednost preko deset funti ukoliko kupac ne primi deo tako prodatih dobara, ili
ne da neSto kao kaparu ili najzad, ukoliko ne postoji neko pismeno. Slidna odredba
nije ukinuta u ameridkom Zakonu o prodajr (kad vrednost predmeta ugovora iznosi
500 ili više dolara). Ovo ogranidenje prihvata i UCC (čl. 2-201), ali sa znatnim
üblaženjima. Za utuživost ugovornih obaveza dovoljno je i pismeno, u kome je
izostavljen ili netačno naveden neki element o kome su se stranke sporazumele.
Prema službenom komentaru UCC, od pismena se traži samo da pruži osnovu za
verovanje da pruženi usmeni dokaz počiva na realnoj transakciji. Ne mora čak
ukazivati ni koja je strana kupac, a koja prodavac. Jedino, ukoliko je u pismenu
navedena manja kolidina od ugovorene, može se tražiti ispunjenje sudskim putem
samo do kolidine naznadene u pismenu. Tri zahteva se, prema tome, postavljaju
pred pismeno: 1. ono mora dokazivati postojanje ugovora o prodaji; 2. mora biti
potpisano, i 3. mora odrediti količinu i, razume se, vrstu robe. U trgovinskim prodajama
pismeno, koje potvrdjuje ugovor, predstavlja dovoljan dokaz za postojanje
ugovora i za njegovu utuživost ukoliko na njegov sadržaj primalac ne stavi pismeni
prigovor u roku od deset dana. Inade, forma je zadovoljena prepiskom izmedju
stranaka ili izmedju jedne strane i trećeg lica. Dovoljni su i telegrami, javne isprave
ili druga poslovna sredstva. Pismeno može biti sastavljeno u bilo koje doba za vreme
ili posle zaključenja ugovora, pa čak i posle povrede ugovora ili podizanja tužbe.
Pismeno nije uopšte potrebno za utuživost ugovornih obaveza, ako postoji
jedna od okolnosti, predvidjenih UCC, koje dine ugovor valjanim:
a) ako roba - koja na poseban način treba da se proizvede za kupca, ne može
- prema normalnom prodavčevom poslovanju - da se proda drugima, a prodavac
je, pre prijema obaveštenja o raskidu ugovora i pod okolnostima koje opravdano
upućuju na to da je ta roba namenjena odnosnom kupcu, uveliko otpodeo njenu
proizvodnju ili ušao u obaveze u vezi sa njenom nabavkom,
b) ako strana od koje se traži izvršenje, prizna na sudu da je ugovor zaključen,
s tim Sto se ne može tražiti izvršenje preko priznate količine, i
c) ukoliko se radi o robi za koju je plaćanje izvršeno i primljeno, odnosno
robi koja je primljena i preuzeta. Inače, van ovih ograničenja koja se odnose na
ugovore koji prelaze iznos od 500 dolara, UCC takodje predvidja punu slobodu
forme: ugovor o prodaji može da se zakljudi na svaki način podoban da ukaže na
postojanje sporazuma, uključujući i konldudentne radnje stranaka kojima se priznaje
postojanje takvog ugovora (di. 2-204 /!/). Medjutim, odsustvo pismena i kod
ugovora diji predmet prelazi vrednost od 500 dolara ne utide na njihovu punovažnost,
ved samo na mogudnost da oni budu ostvareni sudskim putem. Tada se
radi o prirodnoj obligaciji, dije se dobrovoljno izvršenje smatra kao izvršenje ugovora.
I u drugim pravima se kogentnim propisima predvidjaju obavezne forme za
ugovore dije zakljudenje, s obzirom na vrednost predmeta ili na privredni znadaj

1 Ccom (Code de commerce) - čl. 109.
2 Čl. 1279.
3 Uniform Sales Act - ČI. 4.

6

Januar / ’92.ugovora ili poseban znadaj ugovora za stranke, zahteva posebnu obazrivost. Kao
razlozi za uvodjenje ovih formi ad solemnitatem navode se u doktrini: spredavanje
strana da u ovakvim slučajevima zakljude ugovor brzopleto, 1 bez potrebnog razmatranja
svih okolnosti, obezbedjenje veće jasnoće i preciznosti ugovora, sigurnost
dokaza ovakvog ugovora, upoznavanje trećih sa zakljudenim ugovorom i njegovo
odvajanje od predradnji koje ne obavezuju, veća kontrola ugovora u javnom interest!.
Tako je, prema naSem pravu, ugovor o prodaji nekretnina ptmovažan samo
ako je sklopljen u pismenoj formi. Pismenu forma za ugovor o prodaji nepokretnosti
predvidja i madjarski GZ (par. 365). U nekim zemljama je propisana pismena
forma za zakljudenje ugovora u spoljnoj trgovini. 2 Isto tako, prema OU SEV-a (par.
4), ponuda kao i prihvatanje ponude punovažni su pod uslovom da su učinjeni u
pismenoj formi. Kao pismena forma podrazumevaju se i telegrami i saopStenja
putem teleprintera.
lako je sloboda forme prihvaćena u ogromnoj većini nacionalnih pravnih
sistema, u poslovnoj praksi se pismeni oblik ugovora javlja veoma desto, narodito
u granama trgovine u kojima je zaključenje ugovora uslovljeno pripremom pismene
dokumentacije, gde su rokovi izvršenja dugadki, a vrednost dobara visoka (npr.
prodaja investicione opreme). Može se čak postaviti pravilo da se u poslovnoj praksi
pribegava pismenoj formi svuda gde ta forma ne predstavlja prepreku za brzo
odvijanje poslova (npr. kod roba čije cene trpe nagle i brze promene). U tom pravcu
razvoja delovalo je i sve vede širenje tipskih i formularmi/ ugovora i uopšte standardizacija
tehnike ugovaranja (upotreba trade terms i skradenih klauzula sa standardnom
sadržinom). Pored toga, razvili su se u trgovini i obidaji po kojima se pri
zakljudivanju odredjenih ugovora traži i pismena forma.
Treba konstatovati, medjutim, da pismena forma koja se javlja u poslovnoj
praksi služi iskljudivo obezbedjenju dokaza o postojanju i sadržini ugovora, a nije
uslov za punovažnost ugovora. Tamo gde su druga dokazna sredstva o postojanju
ugovora (svedoci i dr.) neprimenljiva, pismena forma treba da pruži sigurnost ugovornim
stranama da njihovo poverenje u ugovor nede biti izigrano. Tako, npr. teleprintersko
i telefonsko zakljudivanje ugovora sadrži izvesne rizike s obzirom da
su nesigumi identitet partnera i pri telefonskom, i telegrafskom zakljudivanju
sadržina ugovora. Stoga je medju trgovcima uobidajeno pravilo da se ovakvo zakljudivanje
naknadno pismeno potvrdjuje. Ovo je pravilo bilo predvidjeno i našim
Opštim uzansama (uzansa 15-17 i 30). Ove pismene potvrde nisu uticale na punovažnost
usmeno zakljudenog ugovora odnosno ugovora zakljudenog putem telefona,
telegrama ili teleprintera, ali strana koja nije dala pismenu potvrdu odgovara drugoj
strani za štetu koju je ova usled toga pretrpela. Pored toga, ona može tražiti da
sud utvrdi postojanje usmenog ugovora. Sudska praksa 4 je stala na stanovište da
stranke obavezuje sve ono Sto su ugovorile preko telefona, bez obzira da li je sve
Sto je ugovoreno uneto u pismenu potvrdu. Medjutim, stranka koja primi pismenu

1 "Forma predstavlja prepreku brzini zaključenja ugovora i na taj način Stili stranke od prenagljenosti,
sprečavajući brze i nerazumne odluke." (Perović, SI., Obligaciono pravo I, str. 39. V. i Dölle,
Kommentar zum einhertlichen Kanfrecht, str. 676.
2 Soyjetsko pravo, na pr.
3 Formulami ugovori nisu fonnalni ugovori u pravnom smislu. Pismeno nije kod njih uslov nastanka
ugovora. Orti se mogu zaključiti i bez ispunjenja forme. Pismeno ovde postoji iz praktičnih razloga:
1) u njemu se iznose unapred dati uslovi ugovora upućeni kao generalna ponuda neodredjenom
broju lica i 2) njime se übrzava i pojednostavljuje zakljudenje ugovora, jer je dovoljno da ponudjeni
stavi potpis na dostavljeni formular.
4 R-32/58.Vrhovnog privrednog suda.

7

Januar / ’92.potvrdu koja ne odgovara usmenom sporazumu, ne sme ostati pasivna. Ako iz okolnosti
ne proizilazi ništa drago, strana koja primi potvrdu navodnog usmenog sporazuma,
čiji sadržaj nije u skladu sa sadržajem postignutog sporazuma, mora se, u
skladu sa načelom savesnosli i poštenja u prometu, ograditi od takve pismene potvrde.
Prema konkretnim okolnostima može se uzeti da je sadržaj pismenog saopštenja
istinit, ako primalac ne reaguje. 1 Isto stanovište zastupa i inostrana pravna
teorija 3 i pravosudje. 3 Zakon o obligacionim odnosima ne predvidja obavezu pismenog
potvrdjivanja usmeno zaključenih ugovora. Ovo, medjutim, ne isključuje
primenu opisanih pravila Opštih uzansi kao dobrih poslovnih običaja, saglasno čl.
21. Zakona.
Mada Jednoobrazni zakon o zaključivanju ugovora o medjunarodnoj prodaji
(čl. 3) i bečka Konvencija (čl. 11) usvajaju princip neformalnosti ugovora, renesansa
formalizma, koji karakteriše moderne razvojne tendencije u ovoj oblasti, dobila je
svoj najjači izražaj baš u ugovorima u medjunarodnoj prodaji. Naveli smo ranije
odredbe par. 1 Opžtih uslova SEV-a. Isto tako i neki opšti uslovi Evropske ekonomske
komisije OUN 4 propisuju pismenu formu kao obaveznu za zaključivanje
ugovora. Pri telefonskom i teleprinterskom zaključivanju prihvat mora biti potvrđjen
preporučenim pismom u roku koji je naznačen u ponudi. I sama bečka Konvencija
(čl. 12) predvidja mogućnost da države koje svojim zakonodavstvom propisuju
obaveznu pismenu formu za spoljnotrgovinske ugovore, mogu staviti rezervu
na čl. 11 Konvencije. Medju državama koje su ratifikovale bečku Konvenciju morate
se praviti razlika na one koje su usvojile slobodu forme i one koje su stavile
rezervu. Ako obe stranke imaju svoje sedište u državama prve grupe, važiće sloboda
forme. U slučaju da jedna strana ima svoje sedište u državi prve grupe, a druga u
državi koja je stavila rezervu, ili obe imaju svoje sedište u državama druge grupe,
isključena je sloboda forme. Za formu ugovora bidè nadležno pravo zemlje na koje
upućuje koliziono pravo zemlje suda. Tedino ako bi ovo koliziono pravo upućivalo
na nadležnost prava zemlje koja je ratifikovala bečku Konvenciju bez stavljanja
rezerve na čl. 11, važilo bi opet načelo slobode forme. Jednoobrazni zakon (čl. 2)
takodje predvidja na njegova pravila uopšte, pa, prema tome, i pravilo o slobodi
forme, neće biti primenjivana, ako iz pregóvora, ponude, prihvata, prethodne prakse
medju strankama i običajima proizilaze druga pravila. Pravilo o slobodi forme je,
prema ovom uniforminola izvoru prava, dispozitivnog karaktera.
Iz pregleda rešenja nacionalnih sistema prava, trgovinskih običaja i poslovne
prakse proizilazi da se, mada je princip slobode forme načelno gotovo svuda prihvaćen,
zahtev za odredjenom formo m ugovora, po pravilu pismenom, javlja bilo ex
lege za odredjene vrste ugovora o prodaji, bilo iz trgovinskih običaja ili iz poslovne
prakse. S obzirom na sankcije koje proizlaze iz nepoštovanja pismene forme ugovora,
razlikujemo ugovore kod kojih je pismena forma uslov za njihovu punovažnost
(forma ad solemnitatem) i ugovore u kojima forma ima samo dokaznu
funkciju (ad probationem). Forma ad solemnitatem može proiziči bilo ex lege ili
iz sporazuma stranaka.

1 Viši privredni sud u Zagrebu, SL- 56/54.
2 Guhl, Obligationsrecht, str. 60.
3 RGZ 103, 405; 14, 282 itđ.
4 Opšti uslovi za prodaju trajnih potrošnih dobara i industnjske robe serijske proizvodnje - lač. 2.1,
Opšti uslovi za nabavku inveslicione opreme u izvozu - tač. 2.1, Opšti uslovi za uvoz i izvoz meke
rezane gradje - tač. 2.1.

8

Januar / ’92.U uporednom pravu gotovo je jedinstveno prihvaćeno stanovište da nepoštovanje
forme ad solemnitatem povlači ništavost ugovora. 1 Ona je konstitulivan sastojak
ugovora: on ne može nastati dok se ta forma ne ispuni. Naprotiv, forma ad
probationem ne predstavlja konstitulivan sastojak ugovora i njcna povrcda ne povlači
ništavost pravnog posla, već druge pravne sankcije. U nekim pravima su te
sankcije procesnopravnog karaktera. 2 Ukoliko dodje do spora postojanje ugovora
može se dokazivati samo upotrebom te forme. Pismeno ne utide na punovažnost
ugovora, ali se on može dokazivati samo tim pismenom. 3 Prema GZ RSFSR (dl.
46) nepoštovanje zakonom predvidjene obične pismene forme lišava stranke prava
da se u sludaju spora pozivaju na svedoke u dlju dokazivanja ugovora. Slične posledice
nepoštovanja dokazne forme predvidja i poljski GZ (čl. 74. par. 1). Ali,
dokaz svedocima i saslušanjem stranaka je po par. 2. isto člana ipak dopušten, ako
obe stranke na to pristanu ili ako se dinjenica o zakljudenju pravnog posla dokaže
pomoću nekog pisma. Naše pozitivno pravo ne poznaje formu ad probationem 4 u
tom smislu. Prema našim OU, kao što smo videli, ncpoštovanje obaveze pismenog
potvrdjivanja ugovora zaključenih usmeno, putem telefona, telegrama ili teleprintera
stvaralo je za drugu stranu pravo na naknadu štete i, kod usmenog zakljudivanja,
pravo da traži od suda da utvrdi postojanje ugovora. Bitna karakteristika forme
ad probationem jeste, medjutim, u tome da se ugovor može dokazivati samo ispravom
kojom se konstatuje ugovor.
Nije uvek lako utvrdi ti, na osnovu zakonskih tekstova, da li se radi o formi
ad solemnitatem ili o formi ad probationem. Neka prava dine pretpostavku u korist
forme ad solemnitatem. Tako, švajcarsko pravo (SvZO - di. 11) odredjuje da, u
sludaju da o dejstvu i znadenju propisane forme nije ništa drugo utvrdjeno, važnost
ugovora zavisi od ispunjenja te forme. Nemadko pravo (BGB - par. 125) takodje
u sumnji pretpostavlja da je forma bitan uslov zakljudenja ugovora. Prema mišlljenju
naše teorije, 5 ne bi trebalo ustanovljavati pretpostavke o postojanju bitne forme,
jer bi to dovelo do povećanja broja ništavnih ugovora. Po torn mišljenju, potrebno
je posebno analizirati svaki konkretan sludaj, a u sumnji pretpostaviti da se radi o
formi kao prostom dokazu postojanja ugovora.
Formu ad solemnitatem mogu stranke predvideti i svojim sporazumom. 6
Kakve su posledice nepoštovanja ovako sporazumno predvidjene forme? U vedini
prava 7 se ova situacija izjednadava sa situacijom kad je forma propisana zakonom.
Nedostatak propisane forme povladi u sumnji ništavost ugovora. Neka prava, 8 medjutim,
nisu tako rigorozna. Ako iz ponažanja stranaka, a narodito iz zapodetog
ispunjenja ugovora, proizlazi da su se one i bez propisane forme ozbiljno obavezale,
ugovor je punovažan. "Kad ugovor o prodaji ne ispunjava obaveznu pismenu formu
ne može se zbog samog tog nedostatka tražiti da se stvar vrati u predjašnje stanje
ako je ugovor u celini ili pretežnom delu realizovan. 9 Prema poljskom GZ (d 1.76),

1 ŠvZO - CI. 11, BGB - par. 125, GZ RSFSR - čl. 45, poljski GZ - čl. 73 par. 1, GZ Madjarske par.
217, st. 1, naš Zakon o obligacionim odnosima - čl. 70. V. i naie pravosudje (Zbirka sudskih
odluka, knj. 11, sv. I, br. 88 i 89)
2 V. ranije ritirarti čl. 2-201, st. 1 UCC.
3 CG - ČI. 1341, španski CG - čl. 1280.
4 V. Perović Slobodan, Formalni ugovori u gradjanskom pravu, str. 80.
5 Perović, Obligadono pravo, str. 82.
6 V. naša izlaganja o sporazumima koji predvidjaju pismeno ili drugu formalnost, str ...
BGB - čl. 126 i 127, ŠvZO - čl. 16, GZ RSFSR - čl. 161, čehosl. Zakon o medj. trgovìni - par.
8 Madjarski GZ - par. 217, naše pravosudje.

9

Januar / ’92.ako su ugovorne strane predvidele da se ugovor zaključi u pismenoj formi, a nisu
odredile posledice nepošiovanja te forme, u sumnji se smatra da je ona bila predvidjena
isključivo u cilju dokazivanja. Po našem Zakonu o obligacionim odnosima
(CI. 70. st. 2), posledica nepoštovanja forme predvidjena sporazumom stranaka zavisi
od sadržine tog sporazuma, tj. od toga da li su stranke uslovile punovažnost
ugovora ispunjenjem odredjene forme ili ne. U prvom slučaju ih obavezuje samo
ono Sto je uneto u ugovor sastavljen u odredjenom obliku, a u drugom slučaju ih
obavezuje i ono Sto nije uneto u taj ugovor ali nije s njim u suprotnosti.
Ukoliko je propisom ili sporazumom stranaka predvidjena pismena forma
ugovora, u teoriji i praksi se postavljaju dva značajna pitatnja: 1. kad se smatra da
je pismena forma ugovora ispunjena i 2. kakav pravni značaj imaju usmena utanačenja
medju strankama koja nisu uneta u pismeno ugovora. U vezi sa ovim drugim
pitanjem je problem dokazivanja ugovora za koje nije propisana nikakva forma.
Ad 1. Pri razmatranju ovog pitanja treba odvojiti pismenu formu ad solemnitatem
od pismene forme ad probationem.
Ako je pismena forma uslov punovažnosti ugovora, onda ona mora neizostavno
da ispunjava odredjene uslove da bi se mogio smatrati da je propisana forma
zadovoljena. Prema naSem Zakonu o obligacionim odnosima (di. 72. st.l.), ako je
za punovažnost ugovora propisano da mora biti sastavljen napismeno ili ako su se
stranke tako sporazumele, ugovor se smatra zaključenim kad stranke potpišu. Potpis
stranaka je, dakle, neophodan element pismene forme (ad solemnitatem) ugovora.
I prema Svajcarskom pravu 1 ugovor za koji je zakonom propisana forma mora
nositi potpis svih lica koja njime treba da budu obavezana. Isti zahtev postavlja i
niz drugih nacionalnih prava. 2 Neka prava izričito insistiraju da potpis mora biti
svojeručan ili, ako je stranka nepismena, dat rudnom oznakom. 3 Mehanički izradjen
svojeručan potpis priznaje se po Svajcarskom pravu 4 za dovoljan samo u poslovima
kod kojih se upotrebljava u prometu (npr. kad se radi o potpisu na hartijama od
vrednosti koje se izdaju u više primeraka). Potpis stranaka ne mora biti potpun.
Dovoljan je potpis koji ne dovodi u sumnju identitet stranaka i ozbiljnost izjavljene
volje. 5 Pravna lica se potpisuju na taj način Sto se naznadi naziv (firma) pravnog
lica uz potpis organa ovlašćenog da potpisuje isprave u ime tog pravnog lica. Potpis
stranaka treba da se nalazi ispod teksta ugovora. To ima poseban značaj za utvrdjivanje
teksta koji stranke obavezuje, pa će o ovom pitanju biti redi naknadno. 6
Da li je pismena forma ispunjena samo kad je sadržaj ugovora dat na jednom
jedinstvenom pismenu? Iz teksta nekih nacionalnih zakona proizlazio bi pozitivan
odgovor na to pitanje. U 808 (par. 126. st. 2, prva rečenica) to je izričito propisano,
a i tekstovi ŠvZO (čl. 13 - ugovor "mora nositi potpise sviju lica, koja njime treba

9 Zbirka sudskih odluka, knj. XI, sv. 11, br. 105. V. i zbirke sudskih odluka, knj. XII (1967), sv. 3,
br. 312; knj. XII (1967), sv. 1, br. 16; knj. XII (1967), sv. 2, br. 184, V. i Zakon o obligacionim
odnosima - čl. 73.
1 ŠvZO, a. 13. st. 1.
2 BGB - par. 126. st. 1, čehosl. Zakon o medjunarodnoj trgovini - par. 24. st. 2, GZ RSFSR - a.
44 st. 2, GZ Poljske - a. 78, OU SEV-a a. 1.
3 BGB - par 126. st. 1, ŠvZO - a. 14 st. 1 i 15, poljski GZ - a. 79, naš Zakon o obligacionim
odnosima - a. 72. st. 2.
4 ŠvZO -a. 14. st. 2. Isto čchosl. Z. m. t. a. 24. st. 4. i AGZ - par. 886. V. i Dölle, op. cit., str. 684.
5 V. Perović, op. cit., str. 64.
6 Dölle (Kommentar zum einheitlichen Kaufrecht, str. 684) smatra da iz Jednoobraznog zakona
proizlazi da se ugovorena pismena forma može ispuniti i putem nepotpisanog pistna, čiji se pošiljalac
može bez prigovora utvrditi (npr, na osnovu zaglavlja koje sadrži firmu požiljaoca).

10

Januar / ’92.da budu obavezana"), naSeg Zakona o obligacionim odnosima (čl. 72. st. 1 - "ugovor
je zaključen kad ispravu polpiäu sva lica koja se njime obavezuju"), a i drugi tekstovi
1 ukazuju na takav zaključak. Medjutim, u gotovo svim pravima je bilo zakonskim
tekstovima ili putem sudske prakse prihvaćeno da je ugovor sastavljen u pismenom
obliku i onda kad se izmedju stranaka vrši razmena pisama. Po nemačkom
pravu 2 kad se o ugovoru izdaje više ravnoglasnih primeraka, dovoljno je ako svaka
stranka potpiše ispravu odredjenu za drugu stranku. I GZ RSFSR (čl. 161. st.2)
predvidja da se pismeni ugovor može zaključiti bilo sastavljanjem jednog dokumenta
koji su potpisale obe strane, ili razmenom pisama, telegrama, telefonograma koje
je potpisala ona strana koja ih šalje. Prema poljskom pravu 3 ugovor će se smatrati
zaključenim i onda kada je samo izvršena razmena pismena, od kojih se svako
donosi na sadržinu izjave volje jedne ugovome strane, pod uslovom da ju je ova
potpisala. Pismo koje nosi potpis onog koji se obavezuje smalta se i u švajcarskom
pravu 4 pismenom formom. Prema našoj sudskoj praksr ugovor u pismenom obliku
može se sklopiti i razmenom pisama izmedju stranaka, ukoliko ta pisma sadrže
clemente potrebne za punovažnost ugovora. Razmenjena pisma ne moraju bili tekstualno
jednaka. Dovoljno je da iz njih proizlazi saglasnost volja stranaka. "Za
zaključenje dvostranog ugovora dovoljno je da obe strane potpišu jednu ispravu ili
da svaka od strana potpiše primerak isprave namenjene drugoj strani. Zahtev pismene
forme je ispunjen ako strane izmenjuju pisma ili se sporazumeju teleprinterom
ili nekim drugim sredstvom koje omogućava da se sa izvesnošću utvrde
sadržina i davalac izjave." 6 Prema nekim presudama naših sudova, 7 a i prema
mišljenju nažih autora, 8 pismena forma može bili zadovoljena i priznanicom, ako
se iz priznanice vidi saglasnost o bitnim elementima i ako ju je potpisao prodavac
i predao kupeu.
U većini prava se, takodje, i razmena telegrama smatra kao ugovor zaključen
u pismenoj formi. Za ordžanje pismene forme dovoljna je, prema par. 127 BGB, i
telegrafska dostava, ali se može naknadno zahtevati pismena potvrda. Telegram se,
po švajcarskom pravu, smatra kao pismena forma ako njegov originai nosi potpis
lica koje se obavezuje. Isto predvidjaju i čehoslovački Zakonik o medjunarodnoj
trgovini (par. 24. st. 3.), GG (čl. 162), Opšti uslovi SEV-a (par. 4.) i bečka Konveneija
(čl. 13.). Ovi poslednji izvori smatraju kao pismeno i ugovor zaključen putem
teleprintera. Na torn stanovištu stoji pravna doktrina i u nekim zemljama u
kojima stariji zakonici ne reguliSu to pitanje. Pismena forma može biti ispunjena
i kombinaeijom različitih vrsta saopštenja (npr. izmenom pisma i telegrama, telegrama
i teleksa, pisma i teleksa). Ispunjenje forme se postiže i pismenim potvrdama
porudžbina.
Kad se radi o pismenoj formi ad probationem, zahtevi za ispunjenje te forme
su mnogo manje rigorozni. Ovde pismena forma, ukoliko je propisana, nije uslov
punovažnosti ugovora, 9 ali se on ne može dokazivati pred sudom svedocima ili

1 Čehoslovački Z. m. t. - par. 24. st. 2.
2 BGB - par. 126. st. 2, druga rečenica.
3 GZ - čl. 78.
4 ŠvZO - čl. 13. st. 2.
5 SI. - 959/57.
6 Zakon o obligacionim odnosima - čl. 72. st. 2. i 3.
Presuda Vrhovnog suda NR BiH, GZ 408/58. Savezni vrhovni sud zauzeo je, medjutim, suprotno
stanovište (V. presudu Reg. 543/59 od 25. septembra 1959.).
8 Perović, op. cit., str. 104.
"Ako su ugovome strane pređvidele posebnu formu samo da osiguraju dokaz svoga ugovora, ili

11

Januar / ’92.saslušanjem ugovornih strana. 1 Medjutim, dokazivanje se može vržiti svim pismenim
tragovima (prepiskom stranaka, izvodom iz poslovnih knjiga, priznanicama i sl.).
Po američkom pravu takav ugovor, videli smo ranije, nije utuživ. S obzirom na
dokazni karakter ove forme, svako pismeno iz koga se sa "razumnom sigurnošću"
može utvrditi postojanje ugovora i njegovi bitni elementi smatra se ispunjenjem
forme. U američkoj teoriji 2 pravi se razlika izmedju pismenog ugovora i beleške ili
memoranduma. Prvi pojam ugovora odgovara našoj pismenoj formi ad solemnitatem,
a drugi ad probationem. Prva forma važi za prodaju nepokretnosti, a druga
za prodaju telesnih pokretnih stvari. Kao što smo već ranije naveli, forma koja se
traži prema čl. 2-201/1/ UCC smatra se, prema njegovom komentaru, ispunjenom
prepiskom izmedju stranaka ili izmedju jedne stranke i trećeg lica, telegramom,
poslovnim sredstvima (faktura, npr.), javnim ispravama, zaveštanjima. Cak propuštanje
trgovca da odbije potvrdu koju mu je poslao drugi trgovac ima isto dejstvo
kao da je ćutljivi trgovac potpisao pismenu potvrdu. Ne postavlja se ni zahtev da
pismeno bude posiate drugoj strani ili bilo kom lieu. Memorandum može biti sastavljen
u bilo koje doba, za vreme ili posle zaključenja prodaje, pa čak i posle
prekršaja ugovora ili podizanja tužbe. Memorandum jedino mora, po Williston-u, 3
sadržati bitne clemente ugovora, a to je po UCC vrsta i količina robe. Nije dovoljno,
prema tome, da samo ukazuje na postojanje usmenog ugovora.
Pismenu formu ad probationem treba razlikovati od dokazivanja ugovora
putem pismenih isprava. Naime, pismena forma ad probationem, kad je propisana,
isključuje dokazivanje postojanaj i sadržine ugovora drugim sredstvima i njeno nepoštovanje
stvara, prema tome, procesno pravne prepreke za realizovanje ugovorenih
obaveza. Dokazivanje, pak, ugovora za čije zaključenje nije potpisana ili ugovorena
nikakva forma može se vršiti i putem pismenih isprava. Ovde pismena služe
samo kao jedan od dokaza čija je dokazna snaga odredjena pravilima procesnog
prava. Medjutim, ugovor se može dokazivati i drugim dokaznim sredstvima. 4
Ad 2. Pismena forma ad solemnitatem igra dvostruku ulogu: ona je uslov
nastanka i ona je dokaz ugovora. Naprotiv, pismena forma ad probationem igra
samo ovu poslednju ulogu. Ova razlika u pravnom značaju ovih dveju vrsta pismenih
formi uslovljava i izvesne razlike u pogledu sudbine usmenih sporazuma, koji
nisu konstatovani u pismenu.
Pismena forma ad solemnitatem je uslov punovažnosti ugovora. Da li to
znači da u pismenoj formi mora biti izražena saglasnost stranaka o elementima bez
kojih ugovor ne može nastati (essentialia negotii) ili u toj formi moraju biti izražena
sva utanačenja medju strankama, bez obzira na njihov značaj za nastanak ugovora?
Pre nego što ougovorimo na ovo, razmotrićemo prvo pitanje koji pisani tekst
obavezuje stranke. Da li stranke obavezuju samo odredbe koje se nalaze iznad potpisa
ili i one koje su unete ispod potpisa stranaka ili sa strane? Razume se da
stranke obavezuje sve ono što je uneto iznad njihovog potpisa. Stoga je u trgovini
uobičajeno da pri ugovoru čiji tekst sadrži više strana, svaka stranka parafira svaku
stranu teksta ugovora. Dešava se, medjutim, da stranke unesu izvesne odredbe sa

da postignu šta drugo, ugovor je zaključen kad je postigrmta saglasnost o njegovoj sadrfini, a za
ugovarača je u isto vreme nastala obaveza da ugovoru dadu predvidjenu formu". (Zakon o obligacionim
odnosima - Čl. 69, st. 3).
1 Poljski GZ - ČI. 74 par. 1.
2 Williston, On sale, str. 138.
3 Str. 138.
4 O dokazivanju nefonnalnih ugovora bidè redi naknadno.

12

Januar / ’92.strane, u marginama teksta. NaSa sudska praksa 1 smatra ove klauzule sastavnim
delom ugovora ako su one dovoljno uočljive i ako se nalaze iznad potpisa. Teret
dokaza leži po tom stanoviStu na strand koja tvrdi da te klauzule ne obavezuju.
Medjutim, po drugom glediStu, 2 koje nam izgleda ispravnije, to stanovište mogio
bi se prihvatiti samo ako su na oba primerka ugovora unete iste ispravke odnosno
dopune. Ako su, pak, one unete samo na jednom primerku, onda bi teret dokaza
da su te ispravke i dopune unete pre potpisivanja trebalo da leži na strani koja
tvrdi da i one obavezuju. Odredbe ugovora koje se nalaze ispod potpisa obavezuju
stranke jedino ako se u tekstu ugovora iznad potpisa poziva ili ukazuje na ove
odredbe. Stoga tzv. aneksi ugovora mogu obavezivati samo ako su označcni u samom
tekstu ugovora iznad potpisa stranaka.
U pogledu usmenih utanačenja izmedju stranaka važilo je u starijim zakonodavstvima
strogo pravilo da ne obavezuje ništa što nije uneto u pismeni ugovor. 3
Taj sastav je zastupan i u našoj starijoj doktrini. 4 Smatralo se da se propis o formi
odnosi na ceo ugovor sa svim sporednim klauzulama.
Novija zakonodavstva, medjutim, üblažavaju taj stav. Propis o formi je obavezan
samo za "bitan sadržaj" 5 ugovora, njegove osnovne odredbe 6 ili bitne elemente.
7 Prema nemačkoj doktrini, 8 ništavnost koja, par. 125, pogadja "u sumnji"
pravni posao pri kome nije poštovana forma ne sme prolivrečiti u konkretnim
okolnostima načelu Treu und Glauben fpoštenja i savesnosti). 9 Mada prema tekstu
par. 125 izgleda da zakonski propisi o formama važe neograničeno, izuzeci mogu
proizići - prema istom glediStu - iz tumačenja propisa o formi. Praktično to vodi
izuzecima koji proizlaze iz prigovora zloupotrebe prava.
Potpuno prilivatam glediSte prof. GoldStajna 10 da kruti stav o isključenju
usmenih utanačenja nije održiv. Davnašnje iskustvo potvrdjuje da ugovorne strane
nisu u stanju da u ugovoru predvide sve obaveze i prava koja se mogu javiti u toku
izvrSenja ugovora. To je još manje moguće utvrditi u pismenom ugovoru. Svaki
ugovor se nužno dopunjuje i tumači. Sistem ugovornih obaveza nije ograničen samo
na ono Sto su one izričito prihvatile ili na Sta ih zakon obavezuje, nego i na sve
ono Sto proizlazi iz cilja ugovora na osnovu načela poStenja i savesnosti ili na
osnovu trgovinskih običaja. Zato je ugovor uvek, kako kaže Chity, 12 "djelom izričiti
i pisan, a djelom prećutan i nepisan". Ovaj princip važi za sve ugovore, bez obzira
na to da li su oni formalni ili ne. Kod pismenih ugovora, pored ovih dopunskih
izvora ugovornih obaveza, postoje i usmena utanačenja. Ako već ugovor mora biti
dopunjavan, onda sigurno više odgovara volji stranaka da to bude učinjeno reSenjima
o kojima su se one usmeno sporazumele, negoli zakonskim reSenjima ili reSe-

1 Zbirka odluka arbitraže, VI sveska, br. 308.
2 Kašanin Ratimir i Kukoljac Vojislav, Opšte uzanse za promet robom i njihova primena u praksi,
str. 23.
3 AGZ od 1811.- par. 887, CC - Cl. 1341, englesko pravo.
4 Arandjelović, O formalnim izjavama volje, str. 60 i dalje.
5 Madjarski GZ - par. 218.
6 ŠvZO - Cl. 12.
7 Williston, op. dt., str. 138.
8 Palandt, Biizgerliches Gesetzbuch, str. 87.
9 RG 117, 124, 153, 59; 170, 203.
10 Str. 93 i 94. V. i Jakšić, St., Obligaciono pravo, str. 139.
11 Naš Zakon o obligacionim odnosima - Cl. 12 i 21, AGZ - par. 914, BGB - par. 157 i 242, CC Cl.
1134 i 1135, ltd.
12 On Contracts, str. 281.

13

Januar/ ’92.njima koja proizlaze iz običaja, cilja ugovora, načela poätenja i savesnosti itd., do
dijç primene dovodi pravilo o ništavnosti usmenih utanačenja. Sklapajući usmene
sporazume o odredjenim pitanjima, stranke prećutno isključuju primenu zakona i
običaja za rešavanje ovih pitanja, koji bi se inače, i pored propisane pismene forme,
morali primeniti za dopunu i tumačenje ugovora. Treba imati u vidu da su utanačenja
stranaka uvek bolje prilagodjena okolnostima konkretnog ugovora i njihovim
interesima negoli Sto je to slučaj sa opštim pravilima, bez obzira da li ona
potiču iz zakona ili običaja.
Razume se, ova razmatranja odnose se samo na dopunske odredbe ugovora.
Zakonodavac je propisao obaveznu pismenu formu zato da bi postigao veću pravnu
sigurnost pri zaključivanju posebno značajnih ugovora. Bitni delovi moraju prema
tome biti sadržani u pismenoj ispravi o ugovoru. U pogledu ovih delova ugovor ne
može biti delom pismen, a delom usmen, jer bi time bio povredjen zakon i opšti
interesi koje zakon štiti svojim kogentnim propisima. "Cena kao bitni sastojak ugovora
o kupoprodaji mora biti označena u pismeno sastaljenom ugovoru i usmeni
ugovor o ceni, ukoliko se razlikuje od pismenog u torn delu, nema pravnog dejstva". 1
Na diagonali ova dva oprečna interesa: interesa za pravnom sigurnošću koji
zakon Stili svojim kogentnim propisom i interesa da ugovor proizvede dejstva koja
odgovaraju njegovom cilju i volji stranaka, nalaze se reSenja pretežnog delà savremene
doktrine i pravosudja.
Prema Staudinger-u, 2 koji se poziva na noviju nemačku sudsku praksu, pismena
isprava mora da sadrži sve bitne delove ugovora. Za ocenjivanje koji su
delovi ugovora bitni merodavna je volja stranaka. Kao sporedno smatraju se sve
one odredbe bez čijeg bi usmenog utanačenja stranke i onako zaključile ugovor. U
naSem pravu takvo stanoviSte zastupalo je pre donoSenja ZOO viSe eminentnih
autora, a ono je bilo prihvaćeno i od strane pravosudja. Prema presudi Vrhovnog
suda SR Hrvatske 4 pismena forma je odlučujuća samo za punovažnost bitnih delova
ugovora, ali usmena utanačenja važe pored pismenih ukoliko nisu u suprotnosti s
bitnim sastojcima pismenog ugovora. Vrhovni sud Srbije 5 takodje smatra da pismeno
mora sadržavati samo bitne clemente ugovora. U te bitne clemente Sud übraja
ne samo predmet i cernì, nego i sve one koji su medju strankama bili spomi i oko
kojih je posle pogadjanja došlo do sporazuma.
Zakon o obligacionim odnosima (di. 71 st. 2 i 3) usvaja ovaj opšte prihvaćeni
stav u pravnoj doktrini i pravosudju: "Ipak, biće punovažne istovremene usmene
pogodbe o sporednim tačkama ugovora o kojima u formalnom ugovoru nije ništa
rečeno, ukoliko nisu u suprotnosti sa njegovom sadržinom ili ako nisu protivne
cilju zbog koga je forma propisana. Punovažne su i istovremene usmene pogodbe
kojima se smanjuju ili olakšavaju obaveze jedne ilil obe strane ako je posebna
forma propisana samo u interesu ugovornih strana."
Zaključak bi, o ovom pitanju, prema tome, bio da pismena isprava mora
sadržavati bitne delove ugovora, a da se ostalo ceni prema usmenim utanačenjima,
ukoliko ova nisu u suprotnosti sa ugovornim odredbama u pismenoj ispravi. Pod
"bitnim delovima" ugovora ne smatraju se samo bitni elementi ugovora, tj. elementi

1 Zbirka sudskih odluka, knj. 11l (1958), sv. 11, odluka br. 265.
2 Kommentar zum bürgerlichen Gesetzbuch, str. 700-701.
3 Konstatinović, M., Obligacije i ugovori, čl. 41 st. 3, Perović, Sl., Fonnalni ugovori u gradjanskom
pravu, str. 90-91.
4 Rev. 1613/64 od 20. I 1965.
5 Gž 2762/58.

14

Januar / ’92.koje zakon predvidja kao minimum o kome stranke moraju da se saglase da bi
ugovor nastao, već i svi oni dementi o kojima, prema volji stranaka, treba da se
postigne saglasnost.
Kad ova usmena utanačenja moraju biti ugovorena, da bi sačinjavala sastavni
deo ugovora? Prema ranijem stavu naše pravne doktrine 1 treba u svakom slučaju
da se radi o usmenim utanačenjima koja su prethodila sastavljanju ugovora odredjenog
oblika odnosno da se o njima raspravljalo istovremeno sa odredbama koje
su ušle u ugovor. Usmena utanačenja posle zaključivanja ugovora predstavljaju promenu
ugovora za koju važe posebna pravila.
Pri ocenjivanju važenja usmenih utanačenja posle zaključenja pismenog ugovora
treba utvrditi da li ova utanačenja predstavljaju dopunu ili promenu ugovora.
Naknadna usmena utanačenja koja nisu u suprotnosti sa pisanim klauzulama, a
kojima strane dopunjavaju odredbe pismenog ugovora ili rešavaju sporna pitanja
koja su proizišla u toku njegovog izvršenja, trebalo bi smatrati, po našem milljenju,
punovažnim. Obrnuto, nikakva izmena ugovora sklopljenog u propisanoj pismenoj
formi, putem usmenih utanačenja, nije punovažna. To je pravilo, uostalom, i izričito
predvidjeno u nekim zakonodavstvima?
NaS Zakon o obligadonim odnosima (čl. 67 st. 3 i 4) predvidja i jedan izuzetak
od ovog pravila koje, inače, i on prihvata (u stavu 2 istog diana): "Ali su
punovažne docnije usmene dopune o sporednim tačkama o kojima u formalnom
ugovoru nije ništa rečeno ukoliko to nije protivno cilju radi koga je forma propisana.
Punovažne su i docnije usmene pogodbe kojima se smanjuju ili olakSavaju
obaveze jedne ili druge strane, ako je posebna forma propisana samo u interesu
ugovornih strana." Prema bečkoj Konvenciji (čl. 29 st. 2) pismeni ugovor koji sadrži
odredbu kojom se predvidja da svaka izmena ili raskid moraju da budu u pismenoj
formi ne može biti izmenjen ili sporazumno raskinut na drugi način. Ipak, ugovorna
strana može usled svog ponašanja biti sprečena da se poziva na takvu odredbu,
ukoliko se druga strana oslonila na takvo ponašanje.
Usmena utanačenja imaju poseban značaj za tumačenje ugovora, i to bez
obzira da li ona sačinjavaju njegov sastavni deo ili ne. U mnogim pravima je prihvaćen
princip da pri tumačenju izjava volje treba istraživati stvarnu volju, a ne
zadržavati se na doslovnom smislu izraza. 3 To pravilo tumačenja je prihvaćeno, kao
Sto vidimo i u pravima u kojima se inače usmena utanačenja kod formalnih ugovora
smatraju načelno niStavim. 4 Nesumnjivo je, medjutim, da pri utvrdjivanju "stvarne
volje stranaka" moraju biti uzeta u obzir, i to čak u prvom redu, usmena utanačenja,
koja su inače po zakonu ništava. 5
Mada - kao Sto smo već ranije naveli - nacionalna prava primenjuju u načelu
pravila koja važe za formalne ugovore ex lege i na ugovore čija je obavezna pismena
forma predvidjena sporazumom stranaka, u doktrini se, u pogledu važnosti usmenih
utanačenja, ovi ugovori posebno tretiraju. Smatra se da su stranke uvek slobodne
da svojim naknadnim sporazumom u celini ili u pogledu pojedinih odredaba odstupe
od forme, koju su predvidele prvobitnim sporazumom. Obaveznost forme

1 Kapor, Ugovor o kupovini i prodaji prema Opžtim uzansama za promet robom, str. 38.
2 ŠvZO -CL 12. U tom smislu su i rešenja GGZ -ČL 164, štanskog CC - čl. 1219. Neke presude
naših sudova su takodje na toj liniji (presuda Saveznog vrhovnog suda, Rev. 967/58).
3 BGB - par. 133, CC - ČL 1156, AGZ - par. 914, naš Zakon o obligacionim odnosima - Cl. 99 st.
2.
4 BGB - par. 125.
5 V. Odluku aaše Spoljnotrgovinske arbitraže (Glasnik SPK br. 19/1963, str. 8).

15

Januar / ’92.proizilazi ovde iz njihove saglasnosti volje, koja može biti derogirana suprotnim
naknadnim konsensusom. Prema tome, ovde bi sva naknadna usmena utanačenja
važila, čak i ako su suprotna pismenim klauzulama ugovora, jer takva utanačenja
sadrže prećutno i saglasnost o odstupanju od ugovorene forme. Takvo rešcnje usvaja
i naš Zakon o obligacionim odnosima (Cl. 69 st. 2).
U pogledu usmenih utanačenja koja su prethodila ili nastala istovremeno sa
zaključenjem pismenog ugovora, treba u svakom konkretnom slučaju ceniti volju
stranaka u pogledu ugovorene forme. Istovremena usmena utanačenja će važiti ukoliko
se odnose na sporedne tačke ugovora, a nisu u suprotnosti sa njegovom
sadržinom i sa ciljem zbog koga je forma ugovorena. Punovažna su i usmena utanačenja
kojima se smanjuju ili olakšavaju obaveze jedne ili obe strane ako je forma
ugovorena samo u interesu stranaka, 1 a ona to po pravilu jeste. Inače, stav naše
sudske prakse, pre donošenja Zakona o obligacionim odnosima, bio je protivan
priznavanju važnosti istovremenim usmenim utanačenjima. 2
Ukoliko je pismena forma propisana samo ad probationem, pitanje punovažnosti
usmenih utanačenja se uopšte ne postavlja. Prema američkom pravu, po
kome je propisana pismena forma samo uslov utužljivosti ugovora, 3 ali ne i njegove
punovažnosti, pismeno potvrdjeni ugovorni uslovi ne mogu se pobijati pozivanjem
na neki raniji sporazum ili sadažnji usmeni sporazum, ali se mogu objašnjavati i
dopunjavati trgovačkim uzansama i dokazima o postojanju odgovarajućih dodatnih
odredaba, izuzev ako sud ne utvrdi da je, prema volji stranaka, dokumenat trebalo
da posluži kao potpuna i isključiva izjava o uslovima sporazuma. 4 Medjutim, prema
Komentaru ovog Zakonika, ne isključuje se naknadni usmeni sporazum koji modifikuje
pismeni ugovor. Pri oceni čl. 2-202 UCC treba imati u vidu da je pismena
forma zadovoljena ako pismeni dokumenat sadrži tri dementa: dokaz o postojanju
ugovora, klauzulu o vrsti i količini robe koja se prodaje i potpise stranaka. Svi
ostali elementi ugovora mogu, prema tome, biti i usmeno utanačeni.
Propisi o formi ad probationem daju samo prevagu utanačenjima u pismenoi
formi kad su u konkurenciji sa usmenim utanačenjima. Radi se, kao Sto kaže Kahn,'
o tome da se pri poslovima u nekim Spekulativnim granama, koje prinudjavaju
kontrahente da ih brzo sklapaju i upotrebljavaju stoga najbrža sredstva (telefon,
telegraf, teleprinter i si.), koja nose rizik neizvesnosti o sadržini ugovora, konačan
sporazum obuče u manje pogibeljnu forimi - pismenu. Inače, po njemu, privrednici
su savrSeno svesni da pismeno pre ima ulogu raspoznavanja saglasnosti volje koja
već postoji, negoli ulogu stvarnog tvorca akta volje.
Najzad, treba istaći da, bez obzira u kojoj je formi izjava volje data, ona
mora biti razumljiva. Ako je isprava data u formi, koja je čini nerazumljivom,
uprkos normalnim naporima primaoca da je shvati, ona će biti bez dejstva. U vezi
s tim se u medjunarodnom prometu postavlja pitanje jezika na kome su izjave
učinjene. Za ponudu ovo pitanje jezika ima manji značaj, jer je ponudjeni slobodan
da je prihvati ili ne prihvati. Ako on ne razume ponudu na stranom jeziku, to neće
izazvati nikakve pravne posledice. Medjutim, pitanje upotrebljenog jezika za

1 Naš Zakon o obligacionim odnosima - Cl. 71 st. 2 i 3.
2 "Usmeni sporazumi zaključeni istovremeno s pismenim ugovorom ne uzimaju se u obzir ako su u
suprotnosti s pismenim ugovorom" (Zbirka odluka državne arbitraže, sv. VII, br. 357), V. i presudu
Vrhovnog privrednog suda SI - 1342/59.
3 UCC - par. 2-201 /I/.
4 UCC / par. 2-202.
5 La vente internationale commerciale, str. 74.

16

Januar / ’92.izražavanje prihvata može bili veoma značajno. Ovu konstataciju potkrepljuju neke
presude nemačkih sudova. Prema presudi OLG Karlsruhe, 1 potvrda porudžbine koju
je poslao ponudjeni (jedna italijanska firma) sa odštampanim svojim opštim
uslovima poslovanja na italijanskom jeziku u odgovoru na ponudu nemačke firme
na nemačkom jeziku, smatrana je kao "nesaopštena" zbog nerazumljivog saopštenja
u delu na italijanskom jeziku, pa je ugovor nastao, ali opšti uslovi nisu proizveli
dejstvo. Sličnu presudu je doneo i OLG Stuttgart 2 u slučaju kad je nemačka firma
poslala svom partneru opšte uslove poslovanja sastavljene na nemačkom jeziku.
Sud je smatrao da to saopštenje opštih uslova nije učinjeno, jer je utvrdio da je
celokupna prepiska izmedju stranaka pre i posle slanja potvrde porudžbine vodjena
na engleskom jeziku, pa je očito engleski jezik sporazumno bio odredjen kao "jezik
pregovora i ugovora".
Ovakve odluke sudova o nevažnosti izjava zbog razlika u jeziku moraju biti,
pre svega, opredeljivane ocenom saglasnosti ponašanja stranaka sa principom
poštenja i savesnosti.

Ograničenja slobode forme predvidjena sporazumom stranaka

Stranke se, videli smo, mogu sporazumeti da njihov ugovor bade izražen
pismeno ili da mora biti poštovana pri njegovom zaključenju neka draga forma
(dobrovoljna ili agovorena forma), iako zakonom nije za takav agovor propisana
nikakva forma. One se isto tako moga sporazameti da se njihov agovor ima sklopiti
a formi koja je iznad one koja traži pravo, dodajaći zakonskoj formi i neke drage
forme. Takvi sporazami sa dosta desti a praksi, naročito a pogleda pismene forme.
Mogio bi se čak postaviti pravilo da Sto je manje formalnih agovora predvidjeno
zakonom a nacionalnom pravnom sistema, to se čežće javljaja agovorne forme.
Sporazam o formi badaćeg agovora može biti zakljačen bilo a toka pregovota
bilo a posebnom agovora koji predvidja forma za badaći agovor ili za badaće
agovore. Za panovažnost takvih sporazama o formi ne traži se a principa nikakva
forma. Forma se ne traži ni za raskide tih sporazama. Ipak, a nekim pravnim sistemima
3 pismena forma može dati takvom sporazama pojačano dejstvo, jer - ako
sporazam o formi nije pismen - moga nastati problemi oko njegovog dokazivanja.
Na primer, francaski CC (CI. 1341) iskljačaje dokaz svedocima kad vrednost predmeta
agovora prelazi 50 (odnosno 5.000) franaka. Da li se la odredba odnosi i na
agovor o formi? Sporazam o formi nema sam po sebi novčana vrednost. Ali pošto
se radi o formi badaćeg agovora čiji predmet može prevazići granica vrednosti od
50 (odnosno 5.000) franaka, postoje mišljenja da se i na ove sporazame ima primeniti
Cl. 1341. CC.' 1
U ncmačkom i Svajcarskom prava se-a pogleda agovorenih formi primenjaje
tzv. tehnika apaćivanja. I BGB i ŠvZO regališa forme koje predvidjaja sranke
apaćivanjem na odredbe koje se odnose na zakonske forme. 5 Ni a ovim pravima

1 Od 9. 5. 1972 (AWD 1972, 58). Cit. prema Dölle-u, op. dt. str. 679.
2 V. Dölle, op. dt.., str. 649.
3 Ifalijansko i francusko pravo.
4 V. Izveštaj o francuskom pravu (C-2). - U: Formation of Contracts, str. 1649-1655.
5 V. Izveštaj o austrijskom, nemačkom i žvajcarskom pravu (C-2). - U: Formation of Contracts, str.
1656-1668.

17

Januar / ’92.za sporazum o formi nije potrebna nikakva forma. Mnoge sudske presude izvele
su takav sporazum i iz posebnih okolnosti slučaja, npr. iz ranijeg ponašanja stranaka,
vrednosti predmeta predloženog ugovora, trgovinskog karaktera ugovora i si.
Stranke mogu svojim sporazumom o formi odrediti konstitutivan (Mussform)
ili dokazni (Soll-form) karakter predvidjene forme. Ako one pogodnim
redima jasno izraze svoju volju u torn pogledu, njihova volja će bili pošovana u
svim pravima i ona de proizvesti pravno dejstvo. Tako, ukoliko su stranke predvidele
da ugovorena forma bude konstitutivna, ugovor nede nastati sve dok ta forma
nije ispunjena. 1 Obrnuto, ako stranke predvide da forma nije nužna za postojanje
ugovora, ugovor de se smatrati zakljudenim u vreme postizanja saglasnosti volja, a
za stranke nastaje obaveza da ugovoru dadu predvidjenu formu. 2 Stranka koja odbije
da ispuni predvidjenu formu može biti odgovorna za naknadu Stete, a po gledištu
zastupljenom u Komentaru Zakona o obligacionim odnosima (str. 214), svaki
od ugovorada može da zahteva sudski i vansudski od drugog ugovarada da pristupi
ispunjenju predvidjene forme, kako bi time dobio dokaz o zakljudenju ugovora. U
francuskom pravu je desto usvojeno rešenje da, ako takva forma nije ispunjena u
odredjenom roku, presuda suda može zameniti ugovorenu pismenu formu. 3
Težak problem utvrdjivanja prave volje stranaka nastaje u sludajevima kad
stranke nisu jasno naznadile da li je predvidjena forma konstitutivna ili je ona samo
dokaz o postojanju ugovora. Ti su sludajevi veoma desti u pratesi.
U krajnjoj analizi, sva nacionalna prava se slažu da rešenje ovog pitanja mora
proizidi iz tumadenja svakog konkretnog slludaja. Ali, putevi kojima se dolazi do
ovog zakljudka su razliditi.
Kontinentalna prava se pri rešavanju ovog pitanja služe instrumentom pretpostavke.
U sludaju sumnje da li forma predstavlja bitan sastojak ugovora ili je ona
samo prost dokaz o njegovom postojanju, ova prava dine pretpostavku u korist
jedne ili druge alternative.
Srednjeevropska prava 4 usvajaju u sludaju sumnje pretpostavku u korist forme
ad solemnitatem. Forma, koja je predvidjena u podetku ili u toku pregovora,
smatra se konstitutivnom, ukoliko stranka, koja tvrdi da je usmeni ugovor obavezan,
ne dokaže suprotno. Slidna se pretpostavka može izvesti i iz teksta diana 71 naSeg
21akona o obligacionim odnosima. 5 Pretpostavka u korist konstitutivnog karaktera
ugovorene forme objašnjava se u pravnoj teoriji ovih zemalja argumentima logike.
Kad stranke odstupaju od onoga Sto zakon propisuje u pogledu forme, onda to
one dine zato Sto imaju odredjeni interes u pogledu zaStite koju im forma pruža.
"Ako se ne može pouzdano utvrditi namera stranaka da im forma služi samo radi
lakSeg dokaza, onda je logidno pretpostaviti da su Mele formu ad solemnitatem." 6
Utoliko pre Sto ova pretpostavka ne dovodi do povedanja broja ništavnih ugovora,

1 Zakon o obligacionim odnosima - čl. 69, st. 2.
2 Zakon o obligacionim odnosima - ČI. 69, st. 3.
3 V. Izvežtaj o francuskom pravu (C-2).- U: Formation of Contracts, str. 1649-1655.
4 BGB - par. 125, AGZ - par. 884, ŠvZO - Čl. 16, poijski GZ - čl. 76.
5 "Kad su se stranke saglasile da će ugovor imati odredjeni oblik, ugovor je zaključen tek kada bude
sastavljen u tom obliku, izuzev ako iz okolnosti proističe da stranke nisu uslovile piinovažnost
ugovora ispunjenjem tog oblika". Isti stav zauzima i naše pravosudje (v, Zbirka sudskih odluka,
knj. II 119511, sv. I, br. 82: "Kada stranke saglasno odrede da ugovor bude pismen, onda ugovor
i ne postoji dok se ne zaključi u pismenom obliku". Medjutim, sama činjenica da su o zaključenom
poslu stranke sačinile pismeni ugovor ne znači da su punovažnost ugovora uslovile pismenim
oblikom (Kažanin R., V. Kukoljac, Opšte uzanse za promet robom, str. 23).
6 Perović, Slobodan, op. cit., str. 85.

18

Januar / ’92.jer se stranke uvek mogu sporazumno odreći predvidjene forme bilo izričito ili
prećutno (izvršenjem ugovora). To ne znači, medjutim, da se trenutak nastanka
ugovora poistovećuje uvek sa ispunjenjcm forme. Kad se radi o ugovorima izmedju
odsutnih lica, ugovor nije još zaključen u trenutku kad obe stranke potpišu reciproca
pisma, čime je inače tražena pismena forma ispunjenja. Potrebno je još da
pismo sa prihvatom primi ponudjač. Trenutak nastanka ugovora je, prema tome,
odredjen pravilima koja regulišu vreme kad prihvat postaje efektivan.
S obzirom da je u ovim pravnim sistemima usvojena pretpostavka u korist
forme ad solemnitatem, stranke koje žele da predvidjena forma služi samo dokaznim
ciljevima, moraju to naznačiti potpuno jasno, kako bi se navedena pretpostavka
prevazišla. Ovde treba takodje zapaziti da princip slobodne procene dokaza, koji
je usvojen u procesnim pravima ovih zemalja, isključuje mogućnost da stranke vežu
sud svojim sporazumom po kome se njihov ugovor može dokazati samo putem
pismena. Travila o dokazu koja su sadržana u procesnom zakonodavstvu smatraju
se javnim pravom, prema kome su sporazumi stranaka bez dejstva.
Italijansko pravo 1 takodje usvaja pretpostavku da je predvidjena forma konstitutivna,
ali u mnogo ograničenijem obimu nego Sto je to slučaj sa srednjeevropskim
pravima. Naime, ova pretpostavka je prihvaćena u italijanskom pravu samo
ako su se stranke pismeno sporazumele da upotrebljavaju odredjenu formu za buduće
zaključivanje ugovora. Pošto su pismeni sporazumi koji predvidjaju samo formu
budućeg ugovora dosta retki, ova pretpostavka ima vrlo usku primenu. Pored
toga, i u ovim slučajevima je ta pretpostavka oborljiva. U slučaju da je pismena
stipulacija o formi nastala za vreme zaključivanja ugovora ili posle njegovog usmenog
zaključivanja, ili ako sporazum o formi nije pismen, onda se navedena pretpostavka
ne primenjuje. Za ove slučajeve italijansko pravo ne postavlja nikakvu pretpostavku,
već je pitanje konstitutivnosti ili nekonstitutivnosti forme - pitanje
tumačenja volje stranaka.
Suprotnu pretpostavku čini francusko pravo. Kad namera stranaka u pogledu
konstitutivnog ili nekonstitutivnog karaktera ugovorene forme nije jasna, u francuskom
pravu se smatra da predvidjenu formu treba tretirati kao nekonstitutivnu. 2
To je stav i pravne teorije i pravosudja. Prema francuskim autorima, 3 kad su stranke
stipulisane da će njihov ugovor biti izražen putem insrumenta koji će izraditi notar,
ugovor o prodaji je defmitivan onog dana kad je postignuta saglasnost, a ne kad
je ispunjena forma. Ovakav stav teorije objašnjava se principom restriktivnog turn
ačenj a izuzetaka. PoSto ugovorena forma pretstavlja izuzetak od principa da ugovori
nastaju solo consensu (principa konsesualnosti), onda je potrebno da taj izuzetak
bude jasan i izričit. Ako, dakle, nema izričite klauzule o konstitutivnom
karakteru predvidjene forme, onda treba smatrati da forma predstavlja samo dokaz
o zaključenom ugovoru. Francuski niži sudovi, koji su isključivo kompetentni za
pitanje trenutka nastanka ugovora, smatraju da, bez vrlo übedljivih suprotnih dokaza,
ugovorenu formu treba tretirati kao nekonstitutivnu.
Prava common law sistema ne postavljaju nikakvu pretpostavku, već se svaki
slučaj rešava u svetlu svojih posebnih okolnosti. Sudovi teže da uzmu u obzir sve
činjenice i okolnosti slučaja, uključiv i izjavljenu volju stranaka, onakvu kakva proizlazi
iz celokupne njihove prepiske i njihovog ponašanja za vreme i posle prego-

1 Ital. CC - čl. 1352.
2 Cassa 25. novembar 1959., Bull. 1413.
3 V. Izvežtaj o francuskom pravu (C-2). - U: Formation of Contracts, str. 1649-1655.

19

Januar / ’92.vora. Koja stranka snosi teret dokazivanja konstitutivnog ili nekonstitutivnog karaktera
forme? Da li ona koja tvrdi da postoji ugovor bez obzira na ispunjenje
forme ili ona koja tvrdi da je ugovor nevažeći zbog obaveznog karaktera forme?
Odgovor na ovo pitanje nije jedinstven u pravosudju, pa se ono stoga ne može
smaltati rešenim. lapk, bar u američkom pravosudju, postoji tendencija da se teret
dokaza svali na stranku koja traži da utuži navodni ugovor. 1
Izvestan izuzetak od principa nepostojanja pretpostavke, koja bi eliminisala
problem tumačenja, predstavljaju ugovori koji se odnose na prodaju zemljiSta.
Klauzula "subject to contract" - u takvim ugovorima lumači se u engleskoj praksi
kao jasan zahtev za ispunjenjem odredjene forme da bi neformalno postignuta saglasnost
proizvela pravno dejstvo. Prethodna neformalna saglasnost uslovljena je
zakljudenjem formalnog ugovora i dok taj uslov nije ispunjen, nema ni obaveznog
ugovora. Ali, ta pretpostavka o konstitutivnosti forme važi samo ako su upotrebljene
"magične" redi "subject to contract". 2 Kad ove redi nisu upotrebljene, reSenje
pitanja karaktera forme postaje ponovo problem tumadenja.
Uprkos ovim razlikama izmedju kontinentalnih prava i prava common law
sistema, postoji znatno polje saglasnosti izmedju ovih sistema. To polje saglasnosti
proizlazi iz dinjenice da su pretpostavke, koje dine kontinentalna prava, oborljive
i da se zakljudak suprotan pretpostavci može izvesti ne samo iz izjava stranaka,
nego i iz okolnosti svakog konkretnog sludaja. 3 Zbog toga, kao Sto smo ved gore
rekli, karakter predvidjene forme zaviside u gotovo svim pravima od dinjenica i
okolnosti sludaja.
Koje okolnosti i dinjenice utidu na sud da pitanje karaktera forme reSi na
jedan ili drugi nadin? TeSko je, razume se, dati neku potpunu listu faktora koji
utidu na opredeljivanje sudova, narodito kad se radi o jednoj uporedno pravnoj
analizi kao Sto je ova. Ipak, mogude je identifikovati izvestan broj važnijih faktora,
koji se uzimaju u obzir u svim ili, bar, u vedini nacionalnib pravosudja. Tre nego
Sto ih navedemo, treba istadi da ovi faktori ne proizvode automatski odredjeni
rezultat. Stepen u kome neki faktor utide na rezultat zavisi od toga da li i u kojoj
meri u istoj situaciji postoje i drugi faktori, koji deluju u suprotnom pravcu. ReSenje,
dakle proizlazi samo iz kompleksa faktora koji deluju u odredjenom sludaju.
Za sudove su pretežno bile relevantne sledede dinjenice i okolnosi:
1. Obidaji - Obidaji, nastali u dugotrajnoj praksi, jedan su od najznadajnijih
faktora pri ocenjivanju karaktera i znadaja predvidjene forme, narodito u pravima
common law sistema. Pri reSavanju pitanja konstitutivnog ili nekonstitutivnog karaktera
ugovorene forme, sudovi uzimaju pre svega u obzir tip ugovora i ispituju
da li je kod ugovora tog tipa uobidajeno da se on svodi na pismeno ili neku drugu
formu. 4 Nemadki sudovi smatraju obidaj kao pretežan faktor u trgovadkim poslovima.
5
2. Vreme kad je zakljuden sporazum koji predvidja formu - Vreme u koje
je sporazum o formi zakljuden odludujude utide na dejstvo takvog sporazuma. Sto

1 V. Izvešaj o američkom pravu (C-2). - U: Formation of Contracts, str. 1623-1639.
2 V. Izveštaj o engleskom pravu (C-2). - U; Formation of Contracts, str. 1643-1648.
3 Sa izuzetkom francuskog prava, koje traži jasan i izričan dokaz za pobijanje pretpostavke o nekonstitutivnom
karakteru ugovorene forme.
4 V. slučaj Mississippi & Dominion S. S. Co. v. Swift (1894.g0d.). - Cit. po izvešlaju o američkom
pravu (C-2). - U: Formation of Contracts, str. 1623-1639.
5 V. Izvežlaj o austrijskom, nemačkom i švajcarskom pravu (C-2). - U: Formation of Contracts, str.
1656-1668.

20

Januar / ’92.je taj sporazum ranije sklopljen, to je verovatnije da ugovorena forma ima konstitutivan
karakter. Ta indicija je posebno jaka kad je sporazum o formi sadržan u
nekom ranijem ugovoru. Naprotiv, ako stranke sklope ovaj sporazum na kraju svojih
pregovora, zaključak će pre biti da one nisu smatrale ispunjenje forme uslovom
koji prethodi zaključenju njihovog ugovora. Najzad, stranke desto ispunjavaju
odredjenu formu posle zaključenja usmenog ugovora. Razume se da ispunjenje ove
forme nema uticaja na opstanak već nastalog ugovora. Ova forma služi samo lakšem
dokazivanju u slučaju spora.
3. Stepen saglasnosti koji su stranke neformalno posligle - Ako su se stranke
složile o bitnim elementima svoga ugovora, a ostali elementi mogu biti popunjeni
bilo na osnovu zakonskih pravila ili na osnovu običaja, tada je manje verovatno da
je predvidjena forma konstitutivna. Francuski Kasacioni sud uvek navodi kao
osnovni razlog svoje odluke, kojom negira konstitutitvni karakter forme, činjenicu
da su se stranke sporazumele o predmetu i ceni. 1 Američki sud je u slučaju Dohrman
v. Sulliven (1949.g0d.) bio opredeljen istim faktorom. Sud je rekao da, poSto
je postignuta saglasnost o svim bitnim elementiraa koji treba da budu uklj učcni u
formalni dokument, ovaj dokument je bio samo podsetnik o već zaključenom ugovoru.
2 Obrnuto, činjenica da izvesne klauzule ugovora, koje se obično u ugovoru
tog tipa reguliSu saglasnošću stranaka, nisu obradjene u neformalnom sporazumu
ili su stranke izričito predvidele da ih reguliSu u ugovorenoj formi, ukazuje na
zaključak da je predvidjena forma konstitutivna. Isti zaključak može proizići i iz
neodredjenosti ugovornih klauzula. U slučaju Page v. Norfolk (1894.g0d.), na primer,
stranke su se sporazumele o kupovini veoma značajnog preduzeća. Njihov
sporazum je sadržavao klauzulu koja se pozivala na detaljan ugovor, koji treba da
bude zaključen pismeno. Mada tekst klauzule nije bio jasan, sud je smatrao da je
predvidjena forma konstitutivna. Činjenica da važni detalji joS traže diskusiju pretegla
je kod suda. 3 1 ausîrijska sudska praksa 4 je smatrala da pri prodaji nekretnina
ugovorenu formu treba smatrati konstitutivnom samo ako stranke nisu joS postigle
sporazum o onim elementima koji su obično pokriveni ugovorom tog tipa.
Sličan stav zauzima i američko pravosudje. 5
4. Složenost transakcija - Što je transakcija složenija, to je verovatnije da je
zahtevana forma konstitutivnog karaktera. Ova indicija je relevantno u mnogim
nacionalnim pravosudjima (američkom, engleskom, nemačkom, austrijskom, Svajcarskom).
5. Vrednost predmeta ugovora - Ako je vrednost predmeta ugovora velika,
to sugerira da stranke nisu želele da budu vezane bez poštovanja predvidjene forme.
U nekim pravima 6 već sam zakon ograničava sredstvo dokaza ugovora, kad predmet
ugovora prelazi zakonom odredjenu vrednost, tako da je neverovatno da su u tim
pravima stranke nameravale da samo potvrde ono Sto zakon predvidja.
6. Radnje izvrSenja - Delimično izvršenje jedne strane, koje prihvati druga
strana, ukazuje da stranke nisu smatrale ugovorenu formu konstitutivnom. U srednjeevropskoj
grupi prava 7 postoji jaka tendencija da se radnje izvrSenja smatraju

1 V. Izvežtaj o francuskom pravu (C-2). - U: Formation of Contracts, str. 1649-1655.
V. Izveštaj o američkom pravu (C-2). - U: Formation of Contracts, str. 1623-1639.
3 Vidi izvešlaj o engleskom pravu (C-2). - U: Formation of Contracts, str. 1643-1648.
4 V. Izveštaj o austrijskom, nemačkom i švaicarskom pravu (C-2). - U; Formation of Contracts, str.
1656-1668.
5 V. slučaj Charles A. Lawes Co.v. Detex Watchecloock Corp (1962).
6 Francusko, američko, italijansko.

21

Januar/ ’92.kao okolnost koja podržava glcdištc da forma nije bila ili nije više konstitutivna.
U osnovi ove tendencije leži shvatanje da forma, koja nije propisana zakonom, već
je predvidjena voljom stranaka, predstavlja njihovo sopstveno delo, koje one mogu
uvek odstraniti putem contrarius concensus. Ovaj rezultat postignut je ustvari na
bazi pretpostavke o odricanju od forme o čemu će još biti redi naknadno.
Uticaj ovog faktora snažan je i u drugim nacionalnim pravima. Tako čl. 1362
ital. CC predvidja da će sud, da bi odredio volju stranaka, uzeti u obzir njihovo
naknadno ponašanje posle sporazuma. Sličan stav prihvaćen je i u američkom pravu.
1
Pored ovih faktora, koji su relevantni u većem broju nacionalnih prava, javljaju
se u nekim pravima i izvesni dopunski faktori. Tako se u pravima, u kojima
ne postoji zakonska pretpostavka o karakteru forme, uzima u obzir i poslovna etika.
U graničnim slučajevima, u kojima su argumenti za i protiv konstitutivnog karaktera
forme podjednako jaki, američki sudovi, na primer, uzimaju u obzir ponašanje
stranaka sa gledišta poslovne etike. Sudovi se protive rešenjima koja bi predstavljala
nagradu za nepoštenje ilil grubu nemarnost.

Odricanje od ugovorene forme

Stranke koje su se sagasile da njihov budući ugovor mora bili zaključen u
odredjenoj formi, mogu se naknadno odreći zahteva za formom i tako raskinuti
raniji sporazum o formi. To odricanje može bili izričito ili prećutno (npr. delimičnim
izvršenjem ugovora). U torn pogledu se u principu sva prava saglasna.
Izvesne teškoćc u primeni ovog principa nastaju u nekim pravima kad je
sporazum kojim se predvidja forma i sam zaključen u pismenoj formi. Tako u francuskom
pravu pokušaj jedne strane da dokaže u tom slučaju odricanje druge strane
od forme, nailazi na ozbiljne prepreke kad se radi o netrgovačkim ugovorima. Ako
vrednost predmeta ugovora prelazi 5.000 franaka, sporazum o odricanju mora takodje,
saglasno čl. 1341 CC, biti zaključen pismeno. Sličan se problem javlja i u
italijanskom pravu, s obzirom na pravila CI. 2723 CC.
Teret dokaza sporazuma o odricanju snosi stranka koja se poziva na to odricanje.
Kako se dokazuje postojanje i sadržina ugovora ili utanačenja, za
koje .nije obavezna odredjena forma?

Forma, bilo ad solemnitatem ili ad probationem, ima uvek funkciju dokaza.
"Sa praktidnog stanovišta, razllika izmedju dokaza ugovora i forme kao uslova za
njegovo zakljudenje, skoro da išdezava."“ Ali, odsustvo forme je pravilo i stoga je
pitanje dokazivanja neformalnih ugovora veoma znadajno. O tome kako se dokazuje
postojanje i sadržina pismeno nepotvrdjenog ugovora naš Zakon o obligacio-

13 V. Izveštaj o austrijskom, nemačkom i žvajcarskom pravu (C-2). -U: Formation of Contracts, str.
1656-1668. V. i naä Zakon o obligacionim odnosima - čl. 73.
1 V. slučaj National Gas Appliance Corp. v. Manitovac Co. od 1962. god.
2 Perović. dr Slobodan, Formalni ugovori u gradjanskom pravu, str. 27.

22

Januar / ’92.nim odnosima ne daje nikakvo pravilo. To pitanje je očito ostavljeno gradjanskom
parničnom postupku. NaSe gradjansko procesno pravo navodi generalno sledeća
dokazna sredstva: uvidjaj, isprave, svedoci, ventaci i saslušanje stranaka. 1 Za dokazivanje
zaključenja ugovora i njegove sadržine izgleda nam da se kao osnovna dokazna
sredstva mogu upotrebljavati isprave, svedoci i sasluSanje stranaka, mada ni
ostala sredstva nisu isključena. Pozivanje veštaka dolazilo bi u obzir kad bi se stranke
pozivale na neke običaje u odredjenoj grani trgovine koji sudu nisu poznati, a
dokaz uvidjajem bi predstavljao, npr., uporedjivanje rukopisa na pismenoj ispravi
sa nesumnjivim rukopisom njenog izdavaoca na nekoj drugoj ispravi. Značajno je
da naSe procesno pravo prihvâta načelo slobodne ocene dokaza, koje a priori ne
priznaje prioritet bilo kom dokaznom sredstvu. Sud donosi svoj zaključak o istinitosti
dokazivane činjenice po svom uverenju, na osnovu savesne i brižljive ocene
svakog dokaza zasebno i svih dokaza zajedno, kao i na osnovu rezultata celokupnog
postupka. 2 Po ovoj teoriji, "sud spornu činjenicu uzima za dokazanu samo ako je
ocenom deokaza došao do uverenja (übedjenja) da je ona istinita. 3 Ne postoji, prema
tome, u našem pravu neki zakonom utvrdjeni rang dokaznih sredstava, po kome
bi jedno od njih imalo u svakoj parnici veéu dokaznu snagu nego drugo. Izuzetak
u torn pogledu predstavlja javna isprava, za koju sud pretpostavlja da dokazuje ono
Sto se njome tvrdi ili odredjuje i stoga se ne upuSta u ocenu njene dokazne snage.
Opravdanje ovog odstupanja od teorije slobodne ocene dokaza nalazi se u druStvenom
autoritetu izdavaoca isprave. Ali, ova pretpostavka je oborljiva: dozvoljeno je
dokazivati da su činjenice u njoj neistinito utvrdjene ili da je ona nepravilno sastavljena.
Za razliku od naSeg prava, u nekim stranim pravima se pitanje dokaza ugovora
delimično reguliSe već u odredbama materijalnog prava. Tako francuski Code
de commerce odredjuje u čl. 109. da se trgovinski ugovor dokazuje svim sredstvima.
Time ovaj Zakonik derogira čl. 1341 CC, po kome se za ugovore, čiji "l’intérêt du
litige" prelazi 50 (odnosno 5.000) franaka, dozvoljava samo pismeni dokaz. 4 Ovo
oslobodjenje trgovaca od obaveze poStovanja dokazne pismene forme, obrazlaže se
ne samo potrebom za brzinom trgovinskih operacija i njihovom mnogobrojnoSéu,
već i činjenicom da su oni podvrgnuti obavezi da vode trgovinske knjige. I Jednoobrazni
zakon o medjunarodnoj prodaji (čl. 15) predvidja da ugovor može biti dokazivan
naročito svedocima. Prema bečkoj Konvenciji (čl. 11) ugovor o prodaji se
može dokazivati na bilo koji način, uključujući svedoke. Kao Sto dobro zapaža
Dölle, 5 time ovi akti čine izuzetak od pravila, koje oni takodje usvajaju, da se pitanje
punovažnosti ugovora rešava po nadležnom nacionalnom pravu. Pored toga, ova
pravila uniformiti]! izvora prava imaju procesnu funkciju, pa ih sudovi moraju primeniti
u svom postupku.
Dokazivanje ugovora svedocima priznato je indirektno i u našem gradjansko
pravničnom postupku na mestu na kome se govori o pravu svedoka na uskraéivanje
odgovora. Prema čl. 239 ZPP svedok ne može zbog opasnosti od kakve imovinske
Stete uskratiti svedoéenje o pravnim poslovima pri kojima je bio prisutan kao pozvani
svedok i o radnjama koje je u pogledu spornog odnosa preduzeo kao pravni

1 V. Poznić, Gradjansko procesno pravo, str. 329-350.
2 ZPP - čl. 8.
3 Poznić, op. cit., str. 329.
4 , Još više čl 1341. zabranjuje svaki dokaz svedocima "contre et outre le contenu aux actes".
5 Op. cit., str. 675.

23

Januar / ’92.prethodnik ili zastupnik jedne od stranaka. Po čl. 109. francuskog Code de commerce
dokaz svedocima prihvatljiv je samo u slučaju kad sud smatra da ga treba
prihvatiti. Ali, u stvarnosti ovaj dokaz je široko prihvaćen u trgovačkom pravu.
Pod ispravom se u pravnoj nauci podrazumeva telesni predmet na kome je
pisanim znacima izražena jedna misao. Za pojam ovog dokaznog sredstva nije od
značaja materijal od koga je ono sačinjeno, vrsta znakova, kao ni materijal kojim
su oni ispisani. Isto tako isprava predstavlja dokazno sredstvo bez obzira da li je
sačinjeno u svrhu dokazivanja kao i bez obzira na to da li je potpisana. 1 Isprave
se, s obzirom na njihovog izdavaoca, dele na javne 2 i druge isprave, a s obzirom na
svoju sadržinu na isprave materijalnog pravnog znadaja, kao što je, npr., pismena
ponuda za zakljudenje ugovora, i dokazne isprave, kao što su, npr. potvrde o zaključenju
ugovora koje su predvidjale naSe OU (uzanse 15 i 30).
O dokaznoj snazi javnih isprava u našem pravu je već bilo redi. Stoga demo
se u svom daljem razmatranju zadržati samo na nejavnim ispravama koje se najdeSde
javljaju kao dokazna sredstva u trgovinskoj prodaji.
Mada to u našem GPP nije naglašeno, za dokazivanje trgovinskih ugovora
od primarnog znadaja je korespondencija. To je izridito i utvrdjeno u di. 109 francuskog
Code de commerce. Medjutim, ni taj Zakonik nije podvrgao pisma nikakvom
uslovu forme niti sadrži bilo kakvu indikaciju o dokazanoj snazi pisma. Pri
oceni dokazne snage pisma treba svakako uzeti u obzir da je ono deio samo jednog
ugovorada i da svedodi samo o njegovoj volji. Prema tome, pisma manje predstavljaju
potpun dokaz ugovora negoli elemenat dokaza i na njih se može pozivati u
pricipu samo kao na pretpostavke o dinjenici. Ona mogu bili opovrgnuta putem
svedoka dokazivanjem da su izjave u njima neverne ili nekompletne ili da postoje
naknadne izmene.
Teško je stoga dati preciznu ocenu njihovog autoriteta, jet to zavisi od okolnosti
svakog sludaja. Ipak, iz opšte usvojenih obidaja i opštih pravila o dokazu
ugovora proizlazi da pismo kao dokaz mora imati izvesne osobine. Ono mora
sadržavati dovoljno ozbiljno, precizne i saglasne indikacije u ugovoru koji se ima
utvrditi. Ali, ako pismo dini samo verovatnim ugovor u pitanju, ako ono dokazuje
samo ono što do njega dovodi ili dini njegov deo, onda se ono može smatrati kao
"podetak pismenog dokaza", kako se to kaže u francuskom pravu. Ovaj "podetak
dokaza" dini prihvatljivijim dokaz putem svedoka ili putem proste pretpostavke.
Svakako da, kad se radi o prodaji, pisma koja je pisala svaka od stranaka i
koja su saglasna medju sobom predstavljaju potpun dokaz o njihovim uzajamnim
obavezama. Ispitivanje dokaza se ne može ograniditi na jedno pismo, ved korespodencija
u vezi s jednim ugovorom mora biti ocenjivana u svojoj celini, a ne u svakom
elementu posebno.
Da li i pisma upudena tredem mogu biti upotrebljena kao dokaz? U teoriji
se na ovo pitanje odgovara pozitivno 3 ukoliko postoje i odgovarajude druge okolnosti
koje navode u pismu dine verodostojnim i potpunim. Na sopstvena pisma
tredim licima stranka se ne može pozivati. Isto tako, Kasacioni sud Francuske 4 je

1 Poznić, op. cil., sir. 337.
2 Prema čl. 230. st. 1. ZPP javna isprava je ona koju je u propisanom obliku izdao državni organ
u granicama svoje nadležnosti ili samoupravna organizacija ili zajednica u vrJenju javnog ovlašćenja
koje joj je povereno zakonom ili odlukom opštinske skupštine zasnovanom na zakonu.
3 Valéry, Des contrats par correspondance, str. 258-272.
4 Cass, 6. I 1891. G.P., 91, 1, 92.

24

Januar / ’92.stao na stanovište da pisma trećih lica ne mogu predstavljati dokaz o sporn na
sudu.
U francuskom pravu privatno pismo ima generalno pravni značaj samo ako
je polpisano (les actes sour seing priv). Nepotpisano pismo se može smatrati kao
skica, a ne kao izraz volje stranke da se obaveže. Dovoljan je potpis, nije nužno
da je saugovarač sam napisao pismo. Ali, i nepotpisano pismo može imati pravnu
važnost ako je pisano rukom pošiljoca. Ako je pismo snabdeveno zaglavljem ili
pečatom pošiljoca kojima se on uobičajeno služi, ono može i nepotpisano predstavljati
podetak dokaza.
U pogledu dokazne snage post scriptum-a, francuska teorija 1 zastupa stanovište
da, kad post scriptum izražava ideje koje su u vezi sa delom pisma koji je
potpisan, tj. kad predstavlja njegov nastavak, on je verodostojan protiv stranke koja
ga je napisala. Ako post scriptum nema veze sa tekstom iznad potpisa, onda je on
lišen dokazne snage.
Mnoga prava, kao što smo ranije videli, izjednačavaju telegram kao pismeni
dokaz sa pismom.
Ovde se neće ulaziti u pitanje uslova podnošenja pisma sudu. To je potpuno
pitanje procesnog prava. Po našem ZPP (dl. 233) stranka nema pravo da, na zahtev
protivnika, odbije podnošcnje isprave ako se ona, s obzirom na svoju sadržinu,
smatra zajedničkom za obe stranke kao Sto je to u slučaju ugovora. 2
U privrednom prometu kao zriačajno dokazno sredstvo, naročito u berzanskim
poslovima, javlja se zaključnica koju su potpisale obe stranke ili njihovi zastupnici,
odnosno zaključnica koju je izdao posrednik ili agent. Zaklj učnice sadrže
podatke o prirodi i osnovnim uslovima ugovora. NaS Zakon o obligacionim odnosima
(Cl. 821) predvidja obavezu posrednika da o svakom poslu, koji je zaključen
njegovim posredovanjem, izda posrednički list.
Dokazno sredstvo koje je svojstveno prodaji je i faktura. Faktura obično
sadrži indikacije o prirodi i količini robe, njenoj ceni, roku isporuke i plaćanja, tj.
o najvažnijim elementima ugovora. Na njih se kao dokaz može pozivati kupac protiv
prodavca. Ali one ne koriste prodavcu sem ako ih je kupac prihvatio. Ovaj
prihvat može biti izričiti ili prećutan.U modernim pravima je dak usvojeno da izostanak
prigovora kupca na fakturi važi kao njegov prihvat. 3 Prema naSim OU (uzansa
203) uslovi plaćanja i drugi uslovi koje prodavac jednostrano unese u fakturu
ili dostavnicu ne obavezuju kupca ni onda kad je fakturu ili dostavnicu primio, a
nije joj prigovorio. Ovde se radi o načelu da jedna strana ne može jednostrano
izmeniti uslove pod kojima je ugovor sklopljen: ona mora prelhodno dobiti pristatnak
svog saugovarada. Izuzetak predstavljaju uslovi u fakturi ili dostavnici koji
su neophodni za izvrSenje ugovora i koji su u skladu sa opStim odredbama ugovora.
Ako na fakturu sa ovakvim uslovima ne stavi prigovor u kratkom roku, kupca ovi
uslovi obavezuju. Ovde se radi o konstitutivnim elementima koji nužno dopunjuju
ved postojedi ugovor da bi se on mogao ispuniti. Kapor 4 smatra da je takav sludaj
uvek kad se radi o usmeno zakljudenim ugovorima. Faktura se ovde javlja po pravilu
kao prvi pisani akt, a desto i kao jedini. Ako prodavac u ovakvim sludaj evinta unese

1 Valéry, op. dt., str. 272-278.
2 Poznić, op. dt., str. 338.
3 Npr. u nemačkom i skandinavskom pravu. V. za francusko pravo Hmard, Les contrats commerciaux,
str. 69-84.
4 Op. dt, str. 149-150.

25

Januar /’92.jednostrano nešto što ne odgovara ostalim odredbama usmenog ugovora, onda l.reba
po načelu poštenja i savesnosti očekivati da će kupac staviti prigovore, jer faktura
u tom slučaju poredstavlja ujedno i potvrdu usmeno zaključenog ugovora. Kao što
je ranije rečeno, Zakon o obligacionim odnosima ne sadrži odredbe o dokaznoj
važnosti fakture, pa treba smatrati da ova odredba naših OU važi ukoliko se, saglasno
čl. 1107 ZOO, stranke na njih pozovu.
Naš Zakon o računovodstvu (u čl. 7) utvrdjuje da poslovne knjige imaju
značaj javnih isprava, a to znači dokaza prvog teda. ZPP ne pominje poslovne
knjige kao dokazno sredstvo. Strana prava, medjutim, daju značajnu ulogu poslovnim
knjigama kao dokaznim sredstvima. Francuski CC (čl. 1329 i 1330) pravi distinkciju
izmedju slučaja kad se u sporn poziva na njih kao na dokaz protiv onoga
ko ih vodi i slučaja kad se na njih poziva onaj ko ih vodi. U prvom slučaju trgovačke
knjige predstavljaju dokaz protiv njihovog vlasnika. One tada predstavljaju priznanje
trgovca koji ih je vodio. Onaj ko vodi trgovačke knjige, medjutim, ne može
se na njih poziva ti kao na dokaz protiv netrgovca. Sud ih može tretirati samo kao
početak dokaza, koji mora biti dopunjen zakletvom, i to samo u slučaju kad trgovac
traži plaćanje snabdevanja. Van toga, po presudi Kasacionog suda, 1 nijedan zakon
ne obavezuje sud da ih primi kao dokaz, pa čak ni kao prostu pretpostavku.
Ova razmatranja odnose se samo na trgovinske knjige koje se po zakonu
obavezno vode. Ostale knjige, pomoćni registri i dokumenti koji postoje u trgovačkim
kućama imaju, u pogledu dokazne snage, samo vrednost pretpostavke.
Uopšte dokaz putem pretpostavki se desto koristi pred sudom. On ima dokaznu
snagu pod uslovom da su okolnosti na koje sudija ukazuje takve prirode da
bez spora utvrdjuju saglasnost stranaka o predmetu i o ceni. Npr. početak izvršenja,
plaćanje akontacije cene ili isporuka dela robe koju je kupac prihvatio ukazuju na
sporazura stranaka. Prema našem ZPP (čl. 221. st. 3) činjenice čije postojanje zakon
pretpostavlja ne treba dokazivati.
Saslušanje stranaka ima kao sredstvo saznanja supsidijeran karakter. Sud ga
može upotrebiti kad drugih dokaza nema ili su oni nedovoljni da na osnovu njih
sud stekne saznanje o spornoj činjenici. "Značaj ovog dokaznog sredstva je mali,
jet zainteresovanost stranaka utiče znatno na verodostojnost njihovog iskaza." Uskraćivanje
iskaza stranke kao i izostanak sa ročiSta na kome treba da bude saslušana
sud ceni slobodno. Na saslušanje stranaka primenju se uglavnom ista pravila
koja važe i za saslušanje svedoka.

1 Cass. req., 20. fvrier 1905, D. 1905, I 304, S. 1905, 1, 316.
2 Poznić, op. dt., str. 349.

26

Januar / ’92.Dr

Radomir Đurović

profesor Pravnog fakulteta u Beogradu, u penziji

Pravna zaštita zemlje, voda i rudnih blaga

Uvod

Priroda je dobro od opšteg interesa i ona pripada kako sadašnjim, tako i
budućim generacijama. Medjutim, intenzivnom industrijalizacijom, elektrifikacijom
i mašinizacijom u svim zemljama pojavio se problem zaštite prirodne sredine od
nekontrolisanog tehnološkog razvoja. U SFRJ lugoslavi]! koja je stupila na put
brzog privrednog razvoja, a posebno pojačane urbanizacije i izgradnje infrastrukturnih
objekata (puteva, železničkih pruga, luka, pristaništa, aerodroma i si.), modernizacija
i helizacija poljoprivredne proizvodnje, podizanje industrijskih kompleksa
širom zemlje, postavilo se i kao društveno-ekonomsko, ali istovremeno i pravno
pitanje - racionalno korišćenje i zaštita prirodne sredine. 1
U prvom redu od strane mnogih naučnika u Stampi, literaturi i na naučnim
savetovanjima se postavilo pitanje preduzimanja mera za zaštitu prirodne sredine
od nekontrolisanog korižćcnja. 2 Odmah se uočilo da zaštita životne sredine ne bi
mogia biti ostvarena samo represivnim, kaznenim merama. Stalo se na stanovište
da zaStita čovekove sredine mora biti, pre svega, ugradjena u koncept tchnološkog
razvitka zemlje kao celine i pojedinih privrednih oblasti posebno. Tako su se u
svim zemljama sveta, a tako isto i u SFR Jugoslaviji, uključile mnoge druâtvene i
političke organizacije (DruStvo Ijubitelja prirode, Savez izvidjača, Savez planinara,
pionirske organizacije, omladinske organizacije, Stranke zelenih i si.). Tako da je
u toku poslednjih dvadeset godina pitanje zažtite životne sredine dobilo opštu
podršku jugoslovenskih gradjana.
Na ovoj druStveno-ekonomskoj osnovi je bilo moguće doneti i niz zakonodavnih
mera u cilju zaštite čovekove sredine. Pri donošenju ovih zakonodavnih
mera moralo se podi od načela da se u planiranju privrednog razvitka zemlje i
budućem investiranju mora ugraditi zaStita prirodne sredine i pružiti takve garancije
da se onemogući njena degradacija. Po mogućnosti društvenim i pravnim merama
bi trebalo obezbediti ne samo zaštitu od degradacije, nego i poboljSanje čovekove
sredine i životnih uslova. Trebalo bi otkloniti posledice koje su nastale ranijim

1 U Jugoslovenskoj terminologiji se koristi izraz "zaštita životne sredine".
Ing. Mihailo Vučković: "Zaštita prirode i njen opšti značaj”, Titograd, 1972, str. 2 - 6.

27

Januar / ’92.neracionalnim i nekontrolisanim tehnološkim razvojem i na taj način poboljšati
čovekovu okolinu i prirodu uopšte. Došlo se do saznanja da zakonodavne mere
kao i druge drštvene akcije ne mogu biti parcijalne, već one moraju imati jednu
opštu koncepciju razvoja društva koja će u svim oblastima izgradnje i tehnološkog
napretka imati u vidu zaštitu prirodne sredine. Isto tako, zažtita prirodne sredine
bi prema jugoslovenskoj koncepciji, trebalo da bude briga čitavog društva - duštvene
zajednice, (radnih Ijudi, gradjana, društvenih organizacija, preduzeća, političko-teritorijalnih
zajednica, državnih organa) koji bi u okviru svojih prava, obaveza i
odgovornosti bili dužni da ostvare ovu zaätitu. Kada se govori o zaštiti čovekove
okoline tj. prirodne sredine, i u teoriji i praksi se smatra da se ta zaštita odnosi
na; 1) zaštitu zemljiäta (zemlje) i prirodnih bogatstava, 2)zaštitu voda, 3) zažtitu
šuma, 4) zaštitu od jonizujućih zračenja, 5) zaštitu nacionalnih, regionalnih parkova
i prirodnih retkosli (zaštita prirode u užem smislu) i 6) zaštitu od buke, vibracije
i sl. Zbog obimnosti materije, u ovom članku, zadržaćemo se samo na zaštiti zemljiäta
i rudnih bogastava i zaätiti voda.

Zemlja kao Objekt pravne zaštite

Zemlja (zemljište) je površinski rastresiti sloj zemljine kore nastao kao produkt
geološke podloge uz učcšćc klimatskih uslova i živih organizama. Zemljište
se karakteriše odredjenim ekološkim jedinstvom. Najšire uzeto zemljižte ima veoma
složenu ekološku funkciju:
1) samostalni ekosistem,
2) predstavlja staniate (biotop) prostranijih ekoložkih makrosistema, i
3) značajan ckološki faktor za čovekovu životnu sredinu.
Narušavanje ili onemogućavanje funkcionalnosli zemljiänog sistema dovodi
u pitanje clemente čovekove životne sredine. U poremećenom zemljišnom sistemu
posebno je smanjeno njegovo svojstvo koje se označava kao plodnost. Plodnost je
sposobnost zemlje da obezbedjuje biljke potrebnim mineralnim materijama i vodom
i da im pruža fizičko uporižte. Stoga zemljišni fond predstavlja jednu od najvažnijih
komponenata čovekove životne sredine i od njega zavisi prosperitet Ijudskog
druätva. Medjutim, zemljište je i kao prirodna i kao ekonomska kategorija
ograničeno dobro. Pored razvoja tehnike i tehnologije fond obradivog zemljiäta se
vrlo maio povećava. Potrebe za zemljištem su sve vede. Paralelno sa porastom stanovništva,
sve većim potrebama u potroSnim i drugim dobrima i razvojem industralizacije,
intenzivnom urbanizacijom rastu i potrebe za zemljižtem. Imajući u
vidu narasle potrebe u mnogim zemljama dolazi i do smanjenja zemljišnog fonda.
U tim zemljama, uključujući i Jugoslaviju, dolazi do postepenog smanjenja zemIjišnog
fonda i to u sledećem: 1) neposrednim smanjenjem povržina koje se koriste
za podmirenje drugih potreba a ne zemljiäta kao faktora za proizvodnju životnih
namimica, 2) degradacijom zemljiäta ukidanjem njegove funkcionalnsti kao ekološkog
sistema i potpuni gubitak zemljižta kao faktora proizvodnje, 3) napužtanjem
zemljišta - neobradom.
Iz napred navedenih razloga se u skoro svim zemljama postavlja pitanje zaStite
zemljiäta i kao sredstva za proizvodnju hrane i kao osnovnog dementa čovekove
životne sredine.

28

Januar / ’92.Faktori koji u savremenim uslovima razvoja potencijalno ugrožavaju zemIjiSle
su brojni, ali su medju njima glavni sledeći;
1) neracionalno i neadekvatno iskorišćavanje zemljiSta u poljoprivredne
svrhe i neadekvatno korišćenje biljnog pokrivača;
2) urbanizacija sa svim njenim pratećim pojavama;
3) izgradnja različite infrastrukture;
4) hidrotehnički radovi, i
5) različiti vidovi neposrednog zagadjivanja zemljiSta.
U članu 85. listava SFR Jugoslavie od 1974. godine se utvrdjuje: "ZemljiSte,
Sume, vode, vodotoci, more i morska odala, rudna blaga i draga prirodna bogatstva,
dobra u opštoj upotrebi kao i nepokretnosti i druge stvari od posebnog kulturnog
i istorijskog značaja, uživaju, kao dobra od opSteg interesa, posebnu zaStitu i boriste
se pod uslovima i na način koji su propisani zakonom". Prema ustavnim odredbama
zemljiSte je dobro od opSteg interesa, bez obzira da li se radi o zemljiStu u druStvenoj
svojini ili o zemljiStu na koje imaju pravo svojine gradjani. Tako zemljiSte kao
celina je Objekt pravne zaStite. Osim toga pojedini kompleksi zemljiSta uživaju i
posebnu zaStitu prema posebnim republičkim i pokrajinskim zakonima - zakonima
o zaStiti prirode i prirodnih retkosti.

Pravne mere zaštite poljoprivrednog zemljišta

Poljoprivredno zemljiSte je jedan od osnovnih objekata zaStite. Ono je najviSe
i ugroženo. Otuda i vrlo intenzivna zakonodavna delatnost u odiasti zaStite
poljoprivrednog zemljiSta. Posle ustavnih promena iz 1974. godine, pravni režim
iskorišćavanja poljoprivrednog zemljiSta uredjen je republičkim i pokrajinskim zakonima
i drugim podzakonskim aktima. Tako je SR Srbija donela Zakon o iskoriSćavanju
poljoprivrednog zemljiSta ("Službeni glasnik SRS", br. 47/74), SR Slovenija
Zakon o kmetijskih zemljišč ("Uradni list", br. 26/73), SR Bosna i Hercegovina
Zakon o zaštiti i koriSćenju poljoprivrednog zemljiSta ("Službeni list SR BiH", br.
37/75), SR Makedonija Zakon o koriSćenju poljoprivrednog zemljiSta,, SR Hrvatska
i SR Cma Gora usvojile su Osnovni zakon o iskorišćavanju poljoprivrednog
zemljiSta od 1956. godine (Savezni) a koji je ukinut na osnovu ustavnih izmena
(objavljen u "Službenom listu SFRJ", br. 25/65). Bez obzira na izvesne nijanse u
pravnom uredjenju ove materije zavisno od tradicije i potreba u pojedinim republikama,
Osnovna načcla zaStite i koriSćenja poljoprivrednog zemljiSta su ista.
Slično je i sa drugim brojnim zakonima o prometu poljoprivrednim zemljiStem,
zakonima o sadnom materijalu i sličnim propisima kojima se uredjuju pojedina
pitanja iz odiasti zaStite zemljiSta.
Kao korisnici poljoprivrednog zemljiSta se pojavljuju organizacije koje se
bave poljoprivrednom proizvodnjom, zemljoradničke zadruge, sopstvenici i drugi
korisnici. Potrebno je da su korisnici dužni poljoprivredno zemljište iskoriSćavati
na način koji najviSe odgovara prirodnim osobinama zemljiSta i postojećim ekonomskim
i tehničkim uslovima. IskoriSćavanje poljoprivrednog zemljiSta bez obzira
u čijoj je svojini je od opSteg društvenog interesa i ima se vršiti prema odredbama
zakona i propisa donetih na osnovu zakona. Kao poljoprivredno zemljište se smatraju:
njive, vrtovi, voćnjaci, vinogradi, livade paSnjaci i trSćaci (trstici), kao i drugo
zemljište koje bi po svojim prirodnim i ekonomskim uslovima najkorisnije služilo

29

Januar / ’92.opštim interesima ako bi se iskorišćavalo za poljoprivrednu proizvodnju. Poljoprivredno
zemljište ima se iskorišćavati, po pravilu, za poljoprivrednu proizvodnju.
Ako korisnici ne obradjuju zemljište ili ga ne obradjuju kako je to propisano zakonom,
opštinska skupština (opština) je dužna obezbediti obradu zemljišta saglasno
odredbama zakona. Opštinska skupština može propisati da se na celom području
ili na pojedinim delovima teritorije opštine pri obradi zemljišta imaju primeniti
odredjen minimum agrotehnidkih mera ili pojedine agrotehničke mere. Is to tako,
opštinska skupština može propisati da se na poljoprivrednom zemljištu, čija je
proizvodna sposobnost umanjena usled prirodnih uslova (erozije i si.) ili nera cionaine
obrade, tako da je to zemljište nepodesno za intezivnu proizbvodnju, moraju
primeniti odredjene agromeliracione mere radi osposobljavanja zemljišta.
Poljoprivredno zemljište se iskorišćava u skladu sa planom. Racionalan način
obrade poljoprivrednog zemljišta podrazumeva opštu obavezu svih korisnika da ga
obradjuju u skladu sa godišnjim planom i programom razvoja i u skladu sa opštim
merilima i uslovima predvidjenim zakonom. Pri tome se mora voditi raduna da se
trajno održi njegova plodnost. Svaka poljoprivredna organizacija dužna je da izradi
svoj osnovni pian iskorišćavanja poljoprivrednog zemljišta. Prilikom izrade osnovnog
plana, poljoprivredna organizacija predvidja i sredstva za primenu pojedinih
agrotehničkih mera i na zemljištu koje obradjuje u kooperaciji ili po osnovu zakona.
Osnovni pian iskorišćavanja zemljišta je osnovica za poslovanje i za investiciona
ulaganja poljoprivredne organizacije.
Korisnici zemljiSla u sistemu za navodnjavanje dužni su da ga koriste u skladu
sa osnovnim planom za taj sisitem ili na osnovu odluke opštinske skupštine
koja odredjuje mere za navodnjavanje. Tako iz ovili propisa proizilaze konkretne
obaveze korisnika zemljišta u sistemu za navodnjavanje, koje se sastoje u odredjenim
pozitivnim činidbama, kao što su izgradnja povremenih vodinib kanala prema
potrebi i u skladu sa tehničkim uputstvima i u rokovima koje daje za svaku godinu
organizacija udruženog rada koja upravlja sistemom za navodnjavanje (Clan 10. Zakona
SR Srbije). Posebne obaveze imaju korisnici poljoprivrednog zemljišta u onim
krajevima koji su podložni erozijama i bujicama. Kao protiverozivne mere mogu
se propisati: 1) privremena ili trajna zabrana preoravanja livada i pašnjaka i drugih
površina, radi njihovog pretvaranja u njive s jednogodišnjim usevora; 2) uvodjenje
plodosmene; 3) gajenje višegodišnj ih useva; 4) način obrade zemljišta; 5) podizanje
i gajenje poljozaštilnih pojaseva ili sadjenje višegodišnjih biljaka; 6) zabrana napasanja
stoke na odredjeno vreme ili ograničavanje broja grla koja se mogu puntati
na odredjene povržine.
Radi racionalnog iskorižćavanja poljoprivrednog zemljišla može se, pod
uslvima koji su odredjeni zakonom, vršili arondacija i komasacija poljoprivrednog
zemljižta.
Neophodno je istaći značaj propisa o agrominimumu (odluka o agrominimumu)
koje donose opšlinske skupštine na svom području (teritoriji). Ove mere
su istovremeno usmerene kako na racionalnije korižćcnje poljoprivrednog zemIjišta,
tako i na njegovu neposrednu zaštitu. Navežćemo neke mere iz agrominimuma
koje je propisala Opštinska skupStina Surdin (nedaleko od Beograda): 1.
Ljuštenje i zaoravanje (oranje zemlje) strništa, svih strnih žita ima se obaviti najkasnije
do 15. avgusta tekude godine; 2. Priprema zemljiäta (oranje i drljanje) za
jesenju setvu, bez obzira za koju se kulturu zemljižte priprema, ima se obaviti najkasnije
do 5. novembra tekude godine; 3. Setva ozimnih žitarica ima se obaviti
najkasnije do 10. novembra tekude godine; 4. Uklanjanje slame svih strnih žita (u

30

Januar / ’92.ataru) ima se obaviti najkasnije do 31. decembra tekuće godine (zatim se u tačkama
od 5 - 7 odredjuju rokovi za druge poljoprivredne radove - sečenje kukuruzovine,
jesenje duboko oranje, setvu kukuruza i si. - neki od ovih radova sada su potpuno
mehanizovani)... 8. Obavezna je upotreba 300 kg mineralnih djubriva po hektaru
(neke opštine su propisale 500 kg), bez obzira koja se kultura na zemljištu gaji; 9.
Uništavanje korova (mehanički i hemijski) na parcelama zasejanim žitima i medjama,
ima se obaviti do 10. maja tekuće godine; 10. Unižtavanje miževa i hrčkova
na parcelama zasejanim strnim žitima i lucerištima je obavezno u toku cele godine;
11. Obavezna je upotreba prečišćenog i zapraâenog semena žitarica, lucerke i semena
deteline (negde su predvidjeni odgovarajući hibridi); 12. Obavezno je suzbijanje
viline kosice kod lucerišta i detelinište i na svim mestima gde se pojavi; 13.
Obavezno je uništavanje štetočina i biljnih bolesti kod šećerne repe i buvača, lisne
vaši i repinog moljca, a od bolesti cerkospore; 14. Obavezno je prskanje vinograda
u cilju zaštite perenospore, a ima se vršiti u rokovima koje odredi antiperonosporna
služba; 15. Obavezno je zimsko prskanje voćaka u voćnjacima i voćaka koje se
nalaze van voćnjaka".
Prema napred iznetom pravo korišćenja poljoprivrednim zemljištem je vrlo
detaljno uredjeno nizom mera koje se moraju preuzeti. Korisniku nije dozvoljeno
na volju da po svom nahodjenju preduzima odredjene mere nego je dužna postupati
u skladu sa inperativnim propisima koji do detalja uredjuju pravno ovu materiju.
Pravne mere zaštite drugih kategorija zemljišta

I druge kategorije zemljišta su zaštićene slično poljoprivrednom zemljištu
odgovarajućim zakonskim propisima. To se odnosi na šumsko zemljižte i na gradjevinsko
zemljište. U ovoj tački ćemo ukratko izneti sistem zaštite gradjevinskog
zemljišta. Gradjevinsko zemljište je takodje dobro od opšteg interesa i treba dà
služi interesima društvene zajednice. Gradjevinsko zemljište mora da se koristi
shodno njegovoj nameni u skladu sa opštim uslovima proisanim zakonom. Na osnovu
ustavnih osvlašćenja iz 1974. godine, republike i pokrajine su donele svoje zakone
o gradjevinskom zemljištu. Prema ovim zakonima ovlašćena je opština da
upravlja gradjevinskim zemljištem u društvenoj svojini u ime društvene zajednice.
Ona je dužna da obezbedi njegovo racionalno korišćenje i ostvarivanje drugih
opštih interesa u pogledu njegovog uredjivanja. Opština ovo postiže utvrdjivanjem
odredjenih obaveza nosilaca prava korišćenja, kao i drugih obaveza i prava u vezi
sa uredjivanjem i iskorišćavanjem gradjevinskog zemljišta. Donekle je različit opžti
pravni režim gradjevinskog zemljišta u odnosu na poljoprivredno zemljižte. Pre
svega gradjevinsko zemljište se uopšte ne može otudjivati, dok je to kod poljoprivrednog
zemljižta i kada je reč o društvenoj svojini, pod odredjenim uslovima moguće.
Ova zabrana je ustanovljena zbog velikog značaja koje gradjevinsko zemljište
ima za stambenu, privrednu i komunalnu izgradnju, kao i izgradnju drugih objekata.
Zakonom o nacionalizaciji najamnih zgrada i gradjevinskog zemljišta od 1959. godine,
sva zemljišta u gradovima i naseljima gradskog karaktera prešla su u društvenu
svojinu. Samo zemljišta van gradova i naselja gradskog karaktera mogu biti u svojini
gradjana i gradjanskih pravnih lica.

31

Januar/ ’92.U granicama područja u kojima je na osnovu zakona gradjevinsko zemljište
postalo društvena svojina, pravo korišćenja mogu imati preduzeća i druga pravna
lica. Ovi korisnici imaju ovlašćenja da ovo zemljište upotrebljavaju u dozvoljene
svrhe i za obavljanje svoje delatnosti. Medjutim, oni ne mogu raspolagati sa tim
zemljižtem. Pravo korišćenja na neizgradjenim gradjevinskim zemljištem je neprenosivo
i privremenog je karaktera. Pravo korišćenja u svrhu izgradnje stiče se, po
pravilu, na osnovu konkursa. Izuzetno družtvena pravna lica i organi narodne odbrane
mogu steći ovo pravo i neposređnom pogodbom. Republičkim i pokrajinskim
propisima nije jedinstveno uredjeno kojim licima se ovo pravo daje sa naknadom
a kojim bez naknade. Sva izgradnja podleže urbanističkom planu. Korisnik izgradnje
mora udovoljiti svim uslovima koji su predvidjeni generalnim i detaljnim urbanističkim
planom.

Kontrola zaštite zemljišta

Nadzor i kontrolu sprovodjenja odredaba zakona o zaStiti zemljišta vrše organi
nadležni za poslve poljoprivredne inspekcije. Poljoprivredni inspektor, pored
ovlašćenja koja ima po opštim propisima o organima nadležnim za poslove poljoprivredne
inspekcije, ovlažćen je i;
1) vršiti pregled zemljišta, poljoprvrednih objekata, poslovnih knjiga i dokumenata
organizacija udruženog rada i drugih pravnib lica i gradjana na koje se
odnose odredbe ovoga zakona;
2) zabraniti da se poljoprivredno zemljište iskorižćava u druge svrhe a ne za
poljoprivrednu proizvodnju, kad takvo iskorišćavanje nije dozvoljeno;
3) obustaviti izvršavanje nezakonitih radnji;
4) u hitnim slučajevim u kojima bi nastupila šteta po opšti interes narediti
mere za sprečavanje štete;
5) prikupljati podatke i obaveštenja od odgovornih lica, svedoka i veStaka i
drugih lica, kada je to potrebno;
6) preduzimati i druge mere i radnje za koje je ovlašćen posebnim propisima
o poljoprivrednoj inspekciji.
Preduzeća, druga pravna lica i gradjani dužni su poljoprivrednom inspektoru
omogućiti vršenje nadzora i pružiti mu sve potrebne podatke i obavcšlcnja.
Kad poljoprivredni inspektor utvrdi prilikom nadzora da propis ili mera nije
nikakao ili nije pravilno primenjena, narediće rešenjem organizaciji, drugom pravnom
lieu, odnosno gradjaninu, da utvrdjenu nepravilnost u odredjenom roku otkloni,
odnosno izreći će upravnu meru ako je za to ovlašćen. Žalba protiv rešenja
poljoprivrednog inspektora ne zadržava izvrScnjc reženja. Poljoprivredni inspektor
protiv čijeg rešenja je izjavljena žalba može, odložiti izvršenje rešenja, na obrazloženi
zahtev podnosioca žalbe, ako bi se izvršenjcm rešenja prouzrokovala šteta
koja bi se teško mogia popraviti.
Ako poljoprivredni inspektor utvrdi da je povredom propisa učinjen
prekršaj, privredni prestup ili krivično delo, dužan je bez odlaganja podneti zahtev
za pokretanje prekršajnog postupka odnosno podneti prijavu javnom tužiocu za
pokretanje postupka zbog privrednog prestupa odnosno krivičnog dela. Organ körne
je podnet zahtev za pokretanje prekršajnog postupka odnosno organ kome je
podneta prijava za pokretanje postupka zbog privrednog prestupa ili krivičnog dela,

32

Januar / ’92.dužan je o ishodu postupka obavestiti organ diji je inspektor podneo zahtev za
pokretanje postupka.
Poljoprivredni inspektori postoje u opgtinama, pri opštinskim skupgtinama,
pri izvrgnim vedima republika i pokrajina i savezni poljoprivredni inspektor.

Odgovornost za narušavanje propisa o zaštiti zemljišta

Za narušavanje propisa (zakona i podzakonskih akata) o zaštiti zemljigta
može dodi do administrative, imovinske i krivične odgovornosti. U zakonima su
predvidjene novdane kazne za privredni prestup poljoprivrednih organizacija u
znatnim iznosima:
1) kada ne izvrši propisane agrotehnidke odnosno agromelioracione mere;
2) kada bez opravdanog razloga ne obradjuje zemljište prema svom osnovnom
planu iskorišdavanja poljoprivrednog zemljigta;
3) kada bez opravdanog razloga ne koristi zemljiSte u skladu sa osnovnim
planom iskorišća vanja zemljigta na podrudju hidromelioracionog sistema, iako su
joj obezbedjeni uslovi za korigdenje tog sistema;
4) kada poljoprivredno zemljigte iskorišduje za drugu svrhu a ne za poljoprivrednu
proizvodnju, iako odobrenim investicionim programom, urbanistidkim
planom ili odlukom opštinske skupgtine koja taj plan zamenjuje to zemljigte nije
namenjeno za drugu svrhu ili ako zakonom ili na zakonu zasnovanom propisu nije
predvidjeno da se može iskorišdavati u druge svrhe;
5) kada nije preduzela zagtitne mere koje je odredio nadležni organ radi
zažlite poljoprivrednog zemljigta od erozije ili gtetnog dejstva bujica.
Za napred navedene radnje iz prethodnog stava predvidjene su relativno visoke
novdane kazne i to kako za odgovomo lice u poljoprivrednoj organizaciji, tako
i za samu poljoprivrednu organizaciju (poljoprivredno dobro, zemljoradnidku zadrugu
i drugu poljoprivrednu organizaciju). Osim navedene sankcije za privredni
prestup, predvidjeno je i vige novdanih kazni za razne prekrgaje i to kako za poIjoprivredne
organizacije, tako i za lica na odgovornim dužnostima u tim organizacijama.
Pored administrativno-kaznene sankcije i sudske kaznene sankcije koja je
izridito predvidjena odgovarajudim propisima o zagtiti zemljigta, moguda je i gradjansko-pravna
odgovornost za nanogenje gtete poljoprivrednoj organizaciji ili
drugtvenoj zajednici. Takodje je moguda i krividna odgovornost podinioca, ako su
se stekli odgovarajudi uslovi krividne odgovornosti zbog nesavesnog poslovanja u
privredi. Potrebno je istadi da su primeri krividno-pravne odgovornosti do sada vrlo
retko bili u primeni u praksi.

Rudna blaga kao objekat pravne zaštite

Rudna blaga su posebni i vrlo značajni objekat zaštite prirode. Rudna blaga
kao objekat pravne zagtite su neotudjiva. Ona se mogu iskorigćavati samo u skladu
sa zakonom.

33

Januar / ’92.Pod rudnim blagom (bogatstvom) se podrazumevaju svi organski i neorganski
minerali, bez obzira na njihovo agragatno stanje, i bez obzira da li se nalaze na
prvobitnom ili nekom drugom mestu. 1 Istraživanjem rudnih blaga se smatraju svi
oni radovi koji imaju za cilj otkrivanje mineralnih sirovina iz njihovih ležišta, ali
ono obuhvata i neke druge postupke radi obogaćivanja i oplemenjivanja sirovina.

Pravne mere zaštite rudnih blaga

Republidki propisi, koji detaljnije uredjuju ovu pravnu materiju, skoro na
indentičan način regulišu pitanja istraživanja i eksploatacije rudnog blaga. Za
istraživanje, a i za eksploataciju rudnog blaga potrebno je odobrenje nadležnog
državnog organa. Odobrenje daje, načelno, republički organ nadležan za odgovarajuće
poslove. Odobrenje za istraživanje, i eksploataciju rudnog blaga se daje posle
sprovodjenja odgovarajućeg postupka u toku kojeg se vodi posebno raduna i o
zaštiti čovekove okoline. Cilj postupka je da se utvrdi da li organizacija (preduzeće,
ustanova) koja želi da se bavi istraživanjem ili eksploatacijom ispunjava uslove za
takvu delatnost. Zatim, cilj postupka je da se izborom sposobnog korisnika osigura
Siri društveni interes u oblasti rudarstva. Istraživanje odnosno eksploatacija mineralnih
sirovina mora se vrSiti na racionalan način uz primenu savremenilt metoda
rudarske i geoloSke nauke i tehnike. Fri tome se mora vediti raduna da se u Sto
vedoj mogudoj meri oduva prirodna sredina i zaštiti zdravlje Ijudi i okolnih privrednih
resursa.
Mineralane sirovine ne pripadaju sopstveniku ili korisniku zemljiSta na kome
se ili ispod koga se nalazi. One nisu stvar koju bi mogao svako prisvojiti. Pravo
sticanja min era! nih sirovina ima samo onaj koji ima za to propisanu dozvolu (odobrenje).
Da li de naziv ovoga akta biti "dozvola" ili "odobrenje" zavisi od propisa,
ali u principu "dozvola" bi bio akt kojim se pre podetka delatnosti daje korisniku
ovlaSdenje za istraživanje, dok "odobrenje" može biti dato i naknadno. Pravo sticanja
mineralnih sirovina je ustvari jedna vrsta koncesije. Ovo posebno važi kada
se to ovlaSdenje daje sstranim pravnim i fizidkim licima. Tako je postupljeno u
nekim republidkim zakonima o "koncesijama". To nede biti predmet razmatranja
ovoga rada.
Odobrenjem za istraživanje odredjuje se mineralna sirovina koja je predmet
istraživanja, obim i prostor istraživanja. Zatim, najmanja kolidina i vrsta radova,
rok u kome se mora podeti sa istraživanjem. Prilikom istraživanja mogu se vaditi
mineralne sirovine samo u kolidini koju nužno zahtevaju istražni radevi i tehnološko
ipitivanje. Dozvola za istraživanje može se, pod odredjenim uslvima u zakonu,
oduzeti, a narodito onda ako se istraživadki radovi izvode protivno metodama savremene
rudarske i geološke nauke i tehnike i ako se pod vidom istraživadkih radova
vrSi eksploatacija.
Odobrenjem za eksploataciju mineralnih sirovina se pored predmeta eksploatacije
odredjuje i položaj i granice eksploatacionog polja, rok u kome se moraju
izvrStiti pripremni radovi i otpodeti sa eksploatacijom. Eksploataciono polje
dini prostor koji je na povrSini zemlje ograniden pravilnim linijama (pravim linijama)
ili prirodnim linijama. U pogledu prostiranja u dubini zemlje važi pravilo da

1 Zakon o geološkim istraživanjima SR Srbije ("Službeni glasnik" br. 17/72 i 16/75).

34

Januar / ’92.se prostire neograničeno u dubinu izmedju tih verükalnih ravni položenih kroz te
površinskc linije.

Odgovornost za narušavanje propisa o zaštiti rudnih blaga i nadzor
i kontrola

U republičkim propisima su predvidjene odgovarajuće sankcije za narušavanje
nomi o zaštiti rudnih blaga. Reč je o relativno visokim novčanim kaznama za
razne propuste i nepoštovanje nomi pri istraživanju i eksploataciji rudnog bogatstva.
Za propuste odgovara i preduzeće ili druga organizacija koja obavlja radove,
a isto tako i odgovorno lice u preduzeću odnosno drugoj organizaciji. Naravno
pored administrativno-kaznene i privredno-kaznene odgovornosti, odgovornosti za
privredne prestupe, može se postaviti i pitanje gradjansko-pravne, imovinske odgovornosti
za naknadu pričinjene štete. Pitanje inovinske odgovornosti je vrlo aktuelno
u nekim delovima naše zemlje (Borski rudnci, Pančevo, Barič, Tuzla, Zenica
i slično). Štete zbog imisije u vezi sa eksploatacijom trpe i druge organizacije, a
naročito gradjani. Otuda sve češći zahtevi za uklanjanje ili bar za smanjenje štetnih
posledica ove eksploatacije rudnih blaga i ruda. Naravno, isto tako može se postaviti
i pitanje krivično-pravne odgovornosti zbog nesavesnog poslovanja pri istraživanju
i eksploataciji rudnih blaga i korišćenju ruda.
Nadzor i kontrolu zaštite rudnih blaga vrše odgovarajuće rudarske inspekcije.
Republičkim propisima su predvidjena odgovarajuća ovlašćenja rudarskih inspekcija.
Ova ovlatćenja su uglavnom u svim republikama istovetna. Posebno su široka
ovlašćenja rudarske inspekcije kada se eksploatacijom ugrožava život i zdravlje radnika
i drugih gradjana ili imovina. Najoštrija mera je oduzimanje dozvole za
istraživanje, odnosno odobrenje za eksploataciju.

Vode kao objekt pravne zaštite

Reke, prirodna jezera, veštačka jezera i kanale, morske zalive i obalno more
potrebno je zaštititi od otpadnih materija i drugih procesa koji bi mogli da ugroze
kvalitet voda i biljni i životinjski svet u tim vodama. Pravno ova materija je uredjena
saveznim i republičkim propisima. Odredbe Osnovnog zakona o vodama od 1965.
godine/ su u svojim osnovnim rešenjima zadržani ido danas. Odredbe ovoga zakona
su, u prvom redu, usmerene na zaštitu vode na čitavoj teritoriji Jugoslavie.
Istaknut je princip da vode kao društvena svojina i dobro od opšteg interesa služe
za zadovoljavanje opštih i pojedinačnih potreba. Zakonodavstvo republika i pokrajina
je vrlo detaljno uredilo sva pitanja u vezi sa neposrednim korišćenjem i zaštitiom
voda.
Prema republičkom zakonodavstvu, u zakonima o vodama/ održavanje i razvoj
jedinstvenog režima voda na odredjenom slivu uredjuje se dugoročnim planom

1 Osnovni zakon o vodama ("Službeni list SFRJ", br. 13/65).
2 SR Cma Gora ("5.1." br. 25/81,), SR Slovenija ("5.1.”, br. 38/81), SR Makedonija ("S.v.", 6/81), SR
Bosna i Hercegovina ("S.L", 36/75), SR Srbija ("S.g.", brž 33/75), SR Hrvatska ("S.n.", br. 53/74).

35

Januar / ’92.(Vodoprivredna osnova). Opštine medjusobno saradjuju pri izradi i donošenju vodoprivredne
osnove za sliv ili deo sliva koji se nalazi na teritoriji dve ili više opština.
U skladu sa vodoprivrednom osnovom izdaje se vodoprivredna dozvola (posebno
korišćenje voda) za upotrebu i korišćenje voda u privredne i komunalne svrhe.
Republičkim zakonima o vodama je utvrdjeno da se pod zaštitom voda podrazumeva
sprečavanje unošenja u vode opasnih i štetnih materija. Opasne materije su
one koje mogu dovesti u opasnost živote i zdravlje ljudi, riba i stoke. Štetne materije
su materije koje mogu prouzrokovati promene fizičkih, hemijskih i bioloških osobina
voda. Opasne materije se ne smeju unositi u vode, dok unošenje štetnih materija
se može ograničiti ili zabraniti.

Pravne mere zaštite veda od zagadjivanja i iscrpljenosti
(istečenosti)

Prema republičkim propisima, zakonima i podzakonskim aktima, republički
organ nadležan za vodoprivredu može da odredi sledeće mere:
1) ograničenje ispuštanja zagadjenih voda;
2) zabranu ispuštanja zagadjenih voda;
3) izgradnju objekata i uredjaja za üblažavanje zagadjenosti ili za
prečišćavanje zagadjenih voda.
Vodoprivredna saglasnost za izgradnju objekata i postrojenja neće se dati
ako investicionim programom nije predvidjena izgradnja uredjaja za prečišćavanje
voda. Republike za svoje područje donose propise o klasifikaciji voda i kategorizaciji
vodotoka. Poseban oblik zaštite voda, naročito izvorišta čija se voda koristi
za piće, zatim mineralnih, termalnih i radioaktivnih izvora, jeste odredjivanje
Zaštitnih zona. U zaštitinim zonama je zabranjeno podizati postrojenja i Objekte
koji mogu ugroziti kvalitet vode i izdašnost izvora. Ako je to neophodno radi zaštite
prirodnog sastava vode, pod posebnim pravnim režimom, mogu biti obuhvaćeni i
drugi vodotoci.
Iznećemo, radi jasnoće, primer klasifikacije voda prema republičkim propisima
(ovaj primer je prema Zakonu o vodama SR Hrvatske).

Površinske vode

I vrsta - čiste vode, koje se u svom prirodnom stanju ili nakon dezinfekcije
mogu upotrebljavati za snabdevanje naselja i privrednih organizacija u prehranbenoj
industriji, a u površinskim tokovima za uzgoj plemenitih riba (Salmonida);
II vrsta - vode koje mogu biti upotrebljavane za uzgoj ostalih vrsta riba (Ciprinida),
te za kupanje, rekreaciju i vodne sportove, a nakon odgovarajućeg kondidoniranja
i za snabdevanje naselja i preduzeća i drugih organizadja u industriji
koja treba čistu vodu;
111 vrsta - vode koje se u prirodnom stanju ili nakon odgovarajućeg kondidoniranja
mogu upotrebiti za poljoprivredu i za snabdevanje preduzeća i organizacija
koja ne treba dstu vodu;
IV vrsta - sve ostale vode.

36

Januar / ’92.Vrste obalnog mora

I vista - more u kojem se mogu uzgajati ostrige i školjke;
II vrsta - more koje može služiti za kupanje, rekreaciju i vodne sportove;
111 vrsta - ostalo obalno more.
Korisnik posle upotrebe vode mora obezbediti odgovarajuću čistoću vode
ako se ona vraća u vodotok, odnosno obalno more.
U hidromelioracionim sistemima je predvidjen posebni sistem mera zaStite
voda. Tako se u tim sistemima ne smeju izvoditi radovi ili vršiti druge radnje
kojima bi se ugrozila stabilnost, a naročito:
1) kopati zemlju, saditi drveće i grmlje, zabijati kolje ili podizati ograde ili
Objekte, osim objekata koji su sastavni deo sistema odbrane od poplave;
2) kopati i bušiti bunare na udaljenosti od 50 metara od podnožja (nožice)
nasipa, kao ni kopati jame i paralelne kanale bliže od 20 metara od unutrašnjeg
podnožja ili 10 metara od spoljašnjeg podnožja nasipa;
3) podizati nasipe i pregrade u inudacionom području izmedju odbrandbenog
nasipa i obale vodotoka;
4) puntati stoku radi napasanja ili radi prelaza osim na odredjenim prelaznim
rampama.
Na odbranbenim nasipima koji nemaju čvrstu kolovoznu podlogu, ne sme
se vršiti bilo kakav saobraćaj vozilima osim uz odobrenje vodoprivredne organizacije
kojoj je odbranbeni nasip dat na upravljanje.

Kontrola zaštiite voda

U cilju obezbedjenja primene mera zaštite voda obrazovana je vodoprivredna
inspekcija. Organi vodoprivredne inspekcije vržc nadzor radi zaStite voda od zagadjivanja
i u pogledu pravilnog korišćenja i upotrebe vode u skladu sa propisima.
Vodoprivredna inspekcija ima odgovarajuća ovlašćenja. Ukoliko prilikom vrJcnja
nadzora, vodoprivredni inspektorat utvrdi da se vodoprivredna organizacija ili druga
privredna organizacija, ili gradjanin nije pridržavao propisa, pismeno će konstatovati
nadjene nepravilnosti i nedostatke i narediće rešenjem odgovarajuće mere.
Vodoprivredni Inspektor će rcäenjem tačno predvideti koje se mere moraju preduzeti,
određjujući rokove za sprovodjenje tih mera. Žalba protiv rešenja vodoprivrednog
inspektora ne zadržava izvršenje rešenja. Privredne i druge organizacije,
pravna lica i gradjani čiji rad podleže nadzoru vodoprivrednog inspektora dužni su
da mu omoguće vršenje nadzora i kontrole i da mu pruže sve neophodne podatke.
U slučaju težih propusta, vodoprivredni inspektorat podnosi prijavu nadležnom
državnom organu radi pokretanja postupka zbog privrednog prestupa, ili krivičnog
dela.

Odgovornost za narušavanje propisa o zaštiti voda

Odgovornost za narušavanje propisa o zažtiti voda može biti: a) administrative,
b) gradjansko-pravna (imovinska), c) krivivično-pravna. Savezni i republički

37

Januar / ’92.propisi predvidjaju novčane kazne i krivične sankcije - kazne zatvorom u različitom
trajanju. Tako novčanom kaznom, kazniće se za privredni prestup organizacija (preduzeće,
zadruga ili draga organizacija):
1) ako upotrebljava ili iskorišćava vode bez vodoprivredne dozvole ili protivno
vodoprivrednoj dozvoli;
2) ako vrši izgradnju novih ili rekonstrukciju postojećih vodoprivrednih objekata
i postrojenja koji mogu da izazovu promene na prirodnim ili veštački uspostavljenom
režimu vode pre nego što pribavi vodoprivrednu saglasnost ili protivno
vodoprivredenoj saglasnosti;
3) ako ne učestvuje u odbrani od poplava kada je to naredjeno;
4) ako unosi u vode opasne materije u količinama koje mogu da dovedu u
opasnost život i zdravlje Ijudi;
5) ako unose u vode štetne materije protivno naredjenoj meri.
Za napred navedene radnje, pored pravnog lica, kazniće se i odgovorno lice
u preduzeću ili drugom lieu, relativno visokom novčanom kaznom.
Pored napred navdenih privredno-kaznenih mera, koje izriču nadležni privredni
ili drugi redovni sudori, i koje su novčanog karaktera (novčane kazne), predvidjena
je i odgovornost za krivična delà, ako propust sadrži elemente toga dela.
Kao pojedina krivična dela propisuju se dela uništenja, ili oštećenja vodoprivrednili
objekata, unoženje opasnih materija u vodotokove kojima se bitno ugrožava i
uništava život ili zdravlje Ijudi, životinja i prouzrokuje opasnost za opstanak riba.
Naporedo sa odgovornožću za privredni prestup, prekršaj i krivičnu odgovornost,
postoji i gradjansko-pravna (imovinska) odgovornost za nakanadu Stete. Ova naknada
se ostvaruje podizanjem tužbe kod nadležnog suda. Fri tome se ne dosudjuju
samo naknada neposredne štete, već i odgovarajuća naknada (suma) za ukljanjanje
štetnih posledica, kao i izmakla dobit (lucrum cessans) koja se mogia osnovano
očekivati prema redovnom toku stvari da nije bilo štetne radnje.

Zaključak

Ovim dlankom je pokrenuto jedno znadajno pitanje - zaštita prirodne, ili
čovekove sredine (ekološko pitanje). Istraživanja su se zadržala na zažliti zemljišta
(zemlje i rudnih blaga) i zaâtiti voda. Zemlja i voda su znadajni objekti pravne
zaštite, ali kao što je u uvodnom delu dlanka istaknuto postoji još nekoliko vrlo
značajnih objekata zaštite o kojima će biti reči u narednim brojevima ovog časopisa.
Pošto je ekološki pokret i u SFR Jugoslaviji postao značajani faktor i u društvenom
i u političkom smislu, može se očekivati i intenzivnija zakonodavna aktivnost. Posebno
bi bilo važno da se pri daljem razvoju privrednog sistema vodi raduna o
zaštiti čovekove sredine, kao što se to sada dini u mnogim zemljama koje su stupile
na put intezivne industralizacije i hemizaeije.

38

Januar / ’92.DR

ZORAN ARSIĆ

profesor Pravnog fakulteta u Novom Sadu

Neka pitanja holdinga u jugoslovenskom pravu

Najveći broj subjekata u savremenim privredama povezan je, na različite
načine, u "grupe preduzeća". Pojavni oblici ovog povezivanja su različiti - veze izmedju
preduzeća mogu se zasnivati na ugovoru o menadžmentu, korporativnom
ulaganju itd. Na osnovu tzv. korporativnih ulaganja mogući su različiti odnosi izmedju
preduzeća - majke i preduzeća - ćerke i ti odnosi obuhvataju različite pravne
aspekte ovog pitanja.
Jedno od ključnih pitanja u pravnoj teoriji, koje se odnosi na tzv. grupe
preduzeća, vezano je za odgovornost za obaveze. Preciznije rečeno, postavlja se
pitanje da li preduzeće - majka odgovara za obaveze preduzeća - ćerke i pod kojim
uslovima. U tom pogledu dilema se svodi na pitanje šta ima prioritet - pravni
subjektivitet preduzeća - majke, koji je različit od pravnog subjektiviteta preduzeća
- ćerke, ili pak, ekonomsko jedinstvo koje predstavlja ova dva subjekta.
Zakon o preduzećima omogućava, izmedju ostalog, i ulaganja na korporativnoj
osnovi. Ova mogućnost istovremeno znači i otvaranje cele serije pitanja vezanih
za korporativno ulaganje. Zbog ograničenog obima ovog rada, ukazaćemo
samo na već spomenuti problem odgovornosti preduzeća - majke za obaveze preduzeća
- ćerke. Osim teoretskog aspekta, bidè prikazan, u glavnim crtama, uporedno-pravni
pregled. U završnom delu rada razmotrićemo ovo pitanje s aspekta jugoslovenskog
prava.

Teorijski aspekti problema

U pogledu razmatranja odnosa izmedju preduzeća - majke i preduzeća - ćerke
prisutna su dva teoretska pristupa zasnovana na prevladavanju pravnog, odnosno
ekonomskog momenta. Prvi koncept je zasnovan na različitim pravnim subjektivitetima
koje predstavljaju preduzeće - majka i preduzeće - ćerka (legal separation).
Dnigi pristup uzima u obzir da ova dva subjekta predstavljaju deo istog ekonomskog
jedinstva (economic entity). 1

1 Schmiuhoff Clive, The Wholly Owned and the Controlled Subsidiary, Journal of Business Law,
July 1978., str. 220.

39

Januar /’92.U prilog shvatanja da se radi o dva različita pravna subjektiviteta iznosi se
da njihovi poverioci mogu bili različiti, i da sredstva jednog subjekta treba da budu
u funkciji namirenja njegovih poverilaca. 1 Napominje se, lakodje, i postojanje medjunarodnog
momenta, s obzirom na mogućnost sukoba interesa izmedju zemlje u
kojoj je preduzeće - majka i zemlje u kojoj je preduzeće - ćerka, kada prevladavaju
interesi ove druge. 2
U prilog teorije ekonomskog jedinstva ističe se mogućnost da se korišćenjem
različitih pravnih subjektiviteta, sprovode špekulativni poslovi. Tada stvarni dominus
posla ostaje van domašaja odgovornosti, koja u potpunosti tereti preduzeće ćerku,
pri čemu su poverioci, po pravilu, oštećeni. Ukazuje se, takodje, da je teško
utvrditi razloge zbog čega bi položaj preduzeća - majke bio različit zavisno od izbora
organizacione strukture preko koje će vediti posao u drugoj zemlji. Za slučaj da
je u pitanju filijala (branch) pitanje odgovornosti se ine postavlja, s obzirom da
preduzeće u potpunosti odgovara za obaveze branch-a. Nasuprot tome, pitanje odgovornosti
se nameće, ako je u pitanju preduzeće - ćerka (subsidiary).
U pravnoj teoriji se ukazuje i na pitanje opravdanosti postojanja preduzeća
koja su u vlasništvu, ili kontrolisana od nekog subjekta. Ukazuje se da deoničko
društvo svojim pravnim subjektivitetom omogućava ulaganja od strane pojedinih
ulagača bez izlaganja riziku odgovornosti celokupnom imovinom, do koje bi došlo
u javnim trgovačkim društvima. Na taj način deoničko društvo amortizuje odgovornost
pojedinih ulagača. Pitanje je, medjutim, da li deoničko društvo može dalje
da amortizuje odgovornost, ovaj put, sopstvenu, putem obavljanja posla preko preduzeća
koje je u vlasništvu, ili je kontrolisano od strane deoničkog društva. 3
Treba, takodje, ukazati na dve vrste odnosa koji postoje izmedju preduzeća
- majke i preduzeća - ćerke. Na prvom mestu, moguća je situaeija da preduzeće majka
ima sve deonice preduzeća - ćerke, kada je u pitanju preduzeće u svojini
(wholly owned). Druga mogučnost je da preduzeće - majka kontroliše preduzeće ćerku,
pri čemu je ono zavisno, kontrolisano preduzeće (controlled subsidiary).
Prva mogućnost (preduzeće - ćerka je u svojini preduzeća - majke) otvara
problème koji se u pravnoj teoriji i zakonodavstvima javlja kao "društvo jednog
čoveka". U pravima pojedinih zemalja, u pogledu ovog pitanja, zaključena su različita
rešenja. Prema jednima, dozvoljava se postojanje deoničkog društva sa jednim
dconičarem. Poznata su i reženja prema kojima se vedi broj deoničara traži
samo prilikom osnivanja deoničkog društva, dok je doenije moguće postojanje samo
jednog deoničara. 4
Nasuprot tome, ukazuje se da, u slučaju "društva jednog čoveka", nema mogućnosti
za pravilno održavanje skupžtine deoničara i da izbor upravnog i nadzornog
odbora zavisi samo od njega. Otvoren je, takodje, put za moguću prikrìvenu
likvidaciju i nanošenje štete interesima poverioca. 5
Druga mogućnost (preduzeće - majka ne poseduje sve deonice preduzeća ćerke,
ali ga konlroliše) otvara problem utvrdjivanja pojma kontrolisanog (zavisnog)
prcduzeća. Pitanje se svodi na utvrdjivanje testa koji treba da pruži odgovor
na pitanje da li je preduzeće kontrolisano ili ne. Napr. u engleskom pravu se zahteva

1 Ibidem.
2 Za ilustraciju vidi: Leleux Paul, The Affaire Fruehauf, Journal of Business Law, 1972., str. 66. i
dalje; Schmitthoff Clive, Multionationals in Court, Journal of Business Law, 1972., str. 103. i dalje.
3 Latlin Norman, The Law of Corporation, Brooklyn 1959., str. 91.
4 Zebić Milorad, Prestanak i likvidacija akcijskih društva, Beograd, 1935., str. 66-67.
5 Ibidem

40

Januar / ’92.posedovanje više od poiovine deonica, ili kontrolisanje sastava upravnog odbora.
U pogledu ovakvog rešenja u teoriji se ukazuje da je zahtev za posedovanjem vedine
deonica preteran, s obzirom da je i mnogo manji broj, po redovnom toku stvari,
dovoljan za postojanje kontrole nad preduzećem. 1
Napominjemo da je poznat slučaj i kada je 13,9% deonica uz ugovor o menadžmentu
bilo dovoljno da se ustanovi postojanje kontrole nad preduzećem. 2 Kao
što se vidi, precizan kriterijum je teško ustanoviti, s obzirom da je postojanje kontrole
faktičko pitanje. Kontrola, u svakom slučaju, mora bili realna - efektivna, 3
imajući u vi du da sama mogućnost ostvarivanja kontrole ne bi bila dovoljna. 4
U pogledu odgovornosti preduzeća - majke za obaveze preduzeća - ćerke u
pravnoj teoriji se sugcriše regulisanje ovog pitanja. 5 Ukoliko se radi o preduzeću
- ćerki, koje je u svojini preduzeća - majke, tada bi postojala neoboriva pretpostavka
o postojanju kontrole nad preduzećem - ćerkom. U torn smislu se napominje da
bi ta odgovornost bila supsidijerne prirode. Situacija je složenija za slučaj da se
radi o kontroli samo u preduzeću - ćerki. Problem se javlja s obzirom na nesigurnost
teksta kojim se utvrdjuje postojanje kontrole nad preduzećem. Zbog toga se, takodje,
sugeriše zakonsko ustanovljavanje pretpostavke kontrole, ovog puta oborive,
za slučaj da preduzeće - majka poseduje više od poiovine deonica preduzeća - ćerke.
Tuženi (preduzeće - majka) imao bi pravo da obara pretpostavku, odnosno da dokazuje
da, i pored posedovanja više od poiovine deonica preduzeća - ćerke, nema
stvarnu kontrolu nad njime. Za slučaj da preduzeće - majka ima manji broj deonica
od poiovine, teret dokazivanja postojanja kontrole leži na tužiocu.

Uporedno-pravni pregled

U engleskom pravu usvojena je koncepcija zasnovana na različitim pravnim
subjektivitetima preduzeća - majke i preduzeća - ćerke. Ovo stanovište je ustanovljeno
rešenjem slučaja Solomon v. Solomon. 6 Ipak, treba napomenuti da su priznata
i odstupanja od ovog pravila. Na prvom mestu, ovo pravilo se ne primenjuje
za slučaj da preduzeće - ćerka istupa kao zastupnik. Drugo, ovo pravilo se neće
primenjivati i ako se radi o zloupotrebi pravnog subjektiviteta. Pri ovome treba
imati u vidu da posedovanje svih deonica preduzeća - ćerke ne predstavlja zloupotrebu.
Traži se, naime, dodatni element koji se ogleda u tome da se preduzeće ćerka
javlja kao sredstvo - "maska". 7
U pravu SAD je zastupljena slična koncepcija, što je razumljivo s obzirom
da se radi o zemljama common-law-a. I pored priznanja postojanja različitih pravnih
subjektiviteta komentatori posebnu pažnju posvećuju situacijama kada sudovi
prednost daju ekonomskom momentu. U takvim situacijama i pored postojanja dva

1 Schmitthoff C., The Wholly Owned and the Controlled Subsidiary, str. 227.
Bellamy Christopher, Child Graham, Common Market Law of Competition, London 1987., str.
434., napomena br. 18.
3 Guidelines for the Unaffiliated Director of the Controlled Corporation, The Business Lawyer
1/1988., str. 211.
4 Stražnicki Milorad, Tumač Trgovačkog zakona od 28. listopada 1937., Zagreb, 1939., str. 239.
Schmitthoff Clive, The Wholly Owned and the Controlled Subsidiary, Journal of Business Law,
July 1978., str. 220.
6 Detaljnije: Schmitthoff Clive, Solomon in the Shadow, Journal of Business Law 1976., str. 305.
Schmitthoff C., The Wholly Owned and Controlled Subsidiary str. 220.

41

Januar / ’92.ili više pravnih subjektiviteta, sudovi smatraju da se radi o jednom preduzeću ida
ono, kao celina, odgovara za obaveze jednog delà. 1 U teoriji se ukazuje na odredjene
zahteve koji treba da budu ispunjeni da bi se očuvala pravna koncepcija
zasnovana na razliditom pravnom subjektivitetu. Traži se da svaki pravni Subjekt
raspolaže dovoljnim sredstvima za sopstveno poslovanje, kao i da se svakodnevno
odlučivanje sprovodi nezavisno. Zahteva se, takodje, i postojanje formalnih razgraničenja
kod upravljanja, kao što su na pr. odvojene sednice upravnog odbora. Napokon,
potrebno je da ovi različiti subjekti ne budu predstavljani kao jedan. 2 U
vezi sa ovim uslovima, potrebno je ukazati da "podkapitalizacija" (under capitalization)
otvara neka pitanja iz ove oblasti, posebno u slučaju konkurencije poverilaca
(Deep Rock doctrine). 3
Dominacija ekonomskog kriterijuma je očigledna u pravu SR Nemačke. Rada
preduzeće - majka poseduje sve deonice preduzeća - ćerke, u pitanju je integracija.
Oba preduzeda se javljaju kao dva posebna pravna subjekta, ali predstavljaju
ekonomsko jedinstvo. U takvoj situaciji preduzeće - majka je solidarno odgovorno
za obaveze preduzeda - ćerke, što predstavlja posledicu neograničene moći preduzeća
- ćerke da raspolaže sredstvima integrisanog preduzeda. 4 U ovoj situaciji se
pitanje zaštite manjine deoničara i ne postavlja, s obzirom da je preduzeće - ćerka
u vlasništvu preduzeća - majke. 5 Nezavisno od toga što ovakav tip koncerna nema
praktičan značaj u Nemačkoj, u pravnoj teoriji se ovako rešenje u pogledu odgovornosti
preduzeća visoko ocenjuje. 6
Za razliku od integracija, u nemačkom pravu postoje i de facto koncerni,
čiju osnovu predstavlja posedovanje vedine deonica. Ako preduzeće - majka ima
većinu deonica preduzeda - ćerke, tada postoji pretpostavka zavisnosti preduzeda ćerke.
Kada je zavisnost iskorišdena za postizanje zajedničkog upravljanja, tada je
u pitanju de facto koncern. Preduzeće - majka je dužno da nadoknadi štetu koja
nastane u imovini preduzeća - ćerke. S obzirom da upravni odbor preduzeća - derke
zavisi od preduzeda - majke, postoji mogućnost da oni ne pokrenu postupak protiv
preduzeća - majke. Zbog toga poverioci preduzeća - ćerke (i deoničari) imaju na
raspolaganju derivativnu službu. U teoriji se ukazuje da su rešenja de facto koncerna
praktidno van primene. Uspešan zahtev za naknadu štete nije poznat u praksi,
zbog teškoda u dokazivanju uplitanja u upravljanje preduzeda - derke u uslovima
visokog stepena povezanosti poslovanja dva preduzeda. 7 Sudovi traže dokaz o tadno
odredjenoj Steli, koja je prouzrokovana konkretnom merom, ili poslovnom operacijom.
S druge strane, medjutim, na odredjenom nivou integrisanosti poslovanja
skoro je nemogude utvrditi konkretnu radnju i visinu štete. 8 Zato se u pravnoj
teoriji zastupa stanovište o izmenama propisa u skladu sa koncepcijom "kvalifikovanog
koncerna", što predstavlja tvorevinu sudske prakse. Koncepcija "kvalifikova-

1 Lattin N., op. dt., str. 95.
2 Douglas, Shanks, Insulation From Liability Through Subsidiary Corporations, Yale Law Journal
39/1929., str. 206, prema Lattin N., op. cit., str. 93.
3 Lattin N., op. cit., str. 80-81.
4 Schmitthoff C, The Wholly Owned and the Controlled Subsidiary, str. 224-225.
5 Hofstetter Karl, Parent Responsibility for Subsidiary Corporations: Evaluating European Trends,
International and Comparative Law Quarterly 3/1990, str. 580.
6 Ibidem.
7 Hofstetter K., op. cit. str. 582.
8 Schiessl Maximilian, The Liability of Corporations and Shareholders for the Capitalization and
Obligations of Subsidiaries under German Law, Northwestern Journal of Intemarional Law &
Business 3/1986., str. 501.

42

Januar / ’92.nog koncerna" zasniva se na dva momenta. Prvo, prebacuje se teret dokazivanja na
preduzeće - majku, kroz ustanovaljavanje oborive pretpostavke da preduzeće - majka
nije pokazalo dovoljno pažnje kada je u pitanju poslovanje preduzeća - ćerke i
time povredilo obavezu koju ima u pogledu preduzeća - ćerke. Preduzeće - majka
može obarati ovu pretpostavku, ali je položaj tužioca olakâan. Drugo, poverioci
preduzeča - ćerke imaju direktan zahtev prema preduzeću - majci. 1
Za francusko pravo je specifično tretiranje preduzeća - majke kao direktora
preduzeća - ćerke (de facto direkter), za slučaj da utiče na svakodnevno poslovanje
preduzeća - ćerke. U tom pogledu preduzeće - majka ima obavezu kao i svaki drugi
direkter prema deoničarima i povreda te obaveze ga čini odgovornim za obaveze
preduzeća - ćerke. Poverioci preduzeća - ćerke imaju na raspolaganju derivativnu
tužbu.
Uporedno-pravni pregled ukazuje na postojanje dve koncepcije u pristupu
rešavanju pitanja odgovornosti preduzeća - majke za obaveze preduzeća - ćerke. 2
Anglosaksonski pristup zasnovan na "podizanju korporativnog vela" polazi od nelegalne
upotrebe dominirajućeg položaja. Nasuprot tome, u evropskim pravima polazi
se od potpuno legalnog ponašanja, gde se odredjene pravne posledice izvode
iz zajedničkog upravljanja. Prilikom sumiranja uporedno-pravnog pregleda treba
imati u vidu da se u obzir uzimaju situacije gde se dominirajući položaj preduzeća
- majke manifestuje kroz zajedništvo u upravljanju. Jednostavno holding pozicija držanje
deonica koje ne rezultira uticajem na upravljanje nije predmet regulisanja.
Osim toga, treba imati u vidu da sudska praksa i pravna teorija dine napore na
unapredjenju postojećih zakonodavnih rešenja (prvenstveno kroz prebacivanje tereta
dokazivanja ustanovljavanjem pretpostavki, kako je to ranije ukazano).

Jugoslovensko pravo

Zakonom o izmenama i dopunama Zakona o preduzećima (SI. list SFRJ,
46/1990.) u članu 145/b predvidja se mogućnost vršenja holding delatnosti - osnivanje,
finansiranje i upravljanje preduzećima. Predvidjena su, takodje, tri nadina
nastanka holdinga - podelom imovine na dva ili više preduzeća, sticanjem kapitala
u drugom preduzeću i investiranjem svog kapitala u novo preduzeće.
S obzirom na sadaânju etapu u prestrukturiranju privrede najveći deo razmižljanja
je okrenut prema procesima transformaeije ved postojećih subjekata. Ovo
se odnosi na složene oblike i njihovo transformisanje u holdinge. 3 Smatramo da
bi već sada trebalo povesti raduna o celokupnoj problematici vezanoj za grupe
preduzeda, pa i o pitanju odgovornosti preduzeda - majke, što predstavlja predmet
ovog rada. U odsustvu posebne regulative, na osnovu pravila o odgovornosti preduzeda,
preduzede - derka bi odgovaralo za svoje obaveze i njegova imovinska masa
bi predstavljala opžte realno obezbedjenje poverilaca. Preduzede - majka ima razlidit
pravni subjektivitet i, u odsustvu posebnog sporazuma, ne bi odgovaralo za

1 Hofstetter K., op. cit. str. 582.
2 Hofstetter K., op. cit. str. 585.
3 Djelid Milan, Holding preduzeda u jugoslovenskom konceptu, Pravni položaj privrednih organizacija
u svojinskom pluralizmu, Beograd, 1990, str. 363. i dalje; Carić Slavko, Udruživanje preduzeda
u uslovima svojinskog pluralizma, Pravni položaj privrednih organizaeija u svojinskom pluralizmu,
Beograd, 1990, str. 397 i dalje.

43

Januar / ’92.obaveze preduzeća - ćerke. Ovakvo rešenje bi znadilo prevagu kriterijuma pravnog
subjektiviteta sa svim nedostacima koje to nosi. Koncepcija ekonomskog jedinstva
usvojena je u pogledu deonidkog društva, odnosno društva sa ogranidenom odgovornošću,
koje je u privatnoj svojini. U tom pogledu predvidjeno je da ako jedini
deoničar deonidkog društva, jedini član društva sa obraničenom odgovornošću ili
jedini vlasnik pravatnog preduzeća svojim radnjama ili mešanjem svoje imovine i
imovine preduzeća stvara kod drugih privid privrednog identiteta sa preduzećem,
odgovara poveriocima za obaveze preduzeća neograničeno solidarno.
Smatramo da bi u daljoj dogradnji sistema trebalo povesti raduna o rešenjima
u drugim zemljama, kao i o pravcima u kojima se kreću pokušaji unapredjenja
postojećih rešenja u inostranim pravima. Time, prvenstveno, misiimo na problem
odgovornosti preduzeća - majke za obaveze preduzeća - ćerke. Pre svega, treba
napomenuti da ova odgovomost ne dolazi u obzir, ako se radi o jednostavnom
držanju deonica preduzeća - ćerke (pasivno ponašanje preduzeća - majke u ulozi
deonidara), već je potrebno da postoji jedinstvo upravljanja. Potrebno je, dakle, da
preduzeće - majka aktivno koristi svoj dominirajući položaj. U pogledu odgovornosti
trebalo bi uzeti u obzir kako postojeća zakonodavna reden ja u pojedinim
zemljama, tako i savremene tendencije u ovoj oblasti zasnovane, kao što smo videli,
na pretpostavkama, tj. na prebacivanju tereta dokazivanjem. Trebalo bi, takodje,
voditi raduna da svi subjekti budu u istom položaju, nezavisno od svojinskog oblika,
dime bi se realizovao princip ustanovljen u Zakonu o preduzedima.

44

Januar / ’92.U govor o građenju

(Čl. 634. st. 4. ZOO)
Nepredvidjeni radovi su i oni čije je preduzimanje bilo nužno zbog neočekivanog
nailaska na vodovodne i druge instalacije
Iz obrazloženja:
"Prvostepeni sud pogrešno zaključuje da su radovi koje je tužilac izveo mimo
ugovorcnih radeva, naknadni radovi. To su nepredvidjeni radovi, jer je njihovo
preduzimanje bilo nužno, zbog nemogućnosti izvodjenja ugovornih radeva na način
predvidjen projektom, izazvani neočekivanim nailaskom vodovodne i druge istalacije.
Prema podacima iz gradjevinskog dnevnika, tužilac je u toku izvodjenja radova
utvrdio da projektovana trasa kanalizacije dva puta presijeca vodovodne instalacije
promjera 100 mm i 350 mm, kao i druge instalacije i kablove, a izvodjenje radova
vršeno je u otežanim uslovima zbog stalnog prisustva podzemne vode i obrušavanja.
S obzirom na ove okolnosti, preduzimanje nepredvidjenih radova je bilo hitno i
tužilac nije imao vremena za pribavljanje saglasnosti za izvodjenje ovili radova.
U smislu diana 634. stav 4. Zakona o obligacionim odnosima, izvodjač ima
pravo na pravičnu naknadu za nepredvidjene radove koji su morali bili obavljeni."
(Odluka Vrhovnog suda BiH Pž 328/89 od 11. V1990)

45

Januar / ’92.K olektivni ugovori

Da li niži, uži kolektivni ugovor mora bili u skladu sa višim, širim kolektivnim
ugovorom ili on može da odstupa od višeg, šireg ugovora i da li postoji hijerarhija
tih akata?
Odredbama člna 85. Zakona o osnovnim pravima iz radnog odnosa uredjen
je kolektivni ugovor, kao opšti akt posebne viste kojim se uredjuju, u skladu sa
zakonom i drugim propisima, prava i obaveze radnika zaposlenih u organizacijama
i kod poslodavaca, kao i prava i obaveze tih organizacija i poslodavaca.
Kolektivni ugovori mogu se zaključivati na nivou federacije, republika, auto
no mnih pokrajina i za pojedine delatnosti.
Odredbama člana 13. Zakona o izmenama i dopunama Zakona o osnovnim
pravima iz radnog odnosa ("Službeni list SFRJ", br. 42/90) dopunjene su odredbe
diana 85. osnovnog teksta zakona tako što je propisano da se kolektivni ugovor
može zaključiti kao opšti na nivou republike ina nivou autonomne pokrajine, (a
ne samo na nivou federacije kako je do tada bilo predvidjeno) i kao granski na
nivou federacije, republike i autonomne pokrajine.
U ovim odredbama Zakona odredjeni su i subjekti zaključivanja kolektivnih
ugovora.
Kolektivni ugovor na nivou organizacije jeste najniži, odnosno najuži kolektivni
ugovor u sistemu kolektivnih ugovora.
Zakonom nije izričito propisana obaveza međjusobne saglasnosti izmedju
kolektivnih ugovora ni hijerarhijski odnosi izmedju ovih opštih pravnih akta. Medjutim,
obaveza poštovanja kolektivnih ugovora proizlazi iz celine odredaba Zakona
0 kolektivnim ugovorima i iz volje subjekata koji zaključuju kolektivne ugovore,
Sire i uže, opšte i posebne. Koliko je ta volja stvarno zastupljena kod širih kolektivnih
ugovora drugo je pilanje. U slučaju medjusobne nesaglasnosti izmedju šireg
1 užeg, opšteg i posebnog kolektivnog ugovora može se tražiti zaštita prava u skladu
sa zakonom i kolektivnim ugovorom, pred sudom ili arbitražom.

46

Januar / ’92.YU ISSN 0032-9002

Sadržaj:

Cianci:
Dr Mladen Draškić: FORMA I DOKAZ O ZAKUUČENJU
UGOVORA O MEDJUNARODNOJ
FRODATI 5
Dr Radomir Djurović: PRAVNA ZAŠTITA
ZEMLJE, VODA I RUDNIH BLAGA ... 27
Dr Zoran Arsić: NEKA PITANJA HOLD INGA
U JUGOSLOVENSKOM PRAVU ... 39
Iz sudske prakse
UGO VOR O GRADJENJU 45
Pitanja i odgovori
KOLEKTIVNI UGOVORI 46Posle 50 godina PRVI PUT NA NAŠEM TRŽIŠTU:
"TRGOVINSKO PRAVO" autora profesora đr Mirka Vasiljevida
Izđavad IDP "NAUČNA KNJIGA"
Knjiga "TRGOVINSKO PRAVO", promovisana je 25. decembra 1991. godine, u Privrednoj
komori Srbije, predstavlja sistemsko deio iz pera afirmisanog autora. Pojavom ove
knjige zadovoljavaju se višestruke potrebe: pravnika praktidara, pravnika teoretičara, sudije,
poslovnog čoveka, zakonodavca.
Knjiga "TRGOVINSKO PRAVO" ima četiri dela: Statusno trgovinsko pravo (korišdenjem
metođa uporednog prava obradjeni su svi privredni subjekti, posebno trgovačka društva
i holdinzi: osnivanje, upravljanje i prestanak, Ugovori u privredi (pored klaičnih imenovanih
ugovora obradjeni su i novi ugovori autonomnog trgovinskog prava: o transferu tehnologije,
franšizingu, lizingu, faktoringu, forfetingu, đugoročnoj proizvodnoj kooperaciji), Bankarski postovi
(kređitni, depozitni i uslužni) i Hartije od vrednosti (pored klasičnih - menice, čeka i dr.,
obradjeni su i u nas nove hartije od vrednosti: deonice, obveznice, komercijalni i blagajnidki
zapisi, certifikati).
O vrednosti ove knjige, bez koje ne bi trebao da ostane nijedan privredni Subjekt,
pravnik, poslovni čovek, najbolje govore slededi podaci: obim 736 + 20 strana, preko 3.000
fusnota i prodaja viSe od polovine tiraža od samo 1.000 primeraka za 20 dana.
IDP "NAUČNA KNJIGA"
11000 Beograd, Uzun Mirkova 5/1, Poštanski fah 690, Žiro radun br. 60801-603-23290
NARUDŽBENICA
Ovim neopozivo narudujem od IDP "NAUČNA KNJIGA" primeraka knjige autora
profesora dr Mirka Vasiljevida:
TRGOVINSKO PRAVO
po ceni od 1.960,00 dinara
Uplatu demo izvrSiti u zakonskom roku po prijemu fakture na žiro radun br. 60801-603-23290,
SDK BEOGRAD (za pravna lica odnosno pouzedem za fizidka lica)
U sludaju spora priznaje se nadležnost suda u Beogradu
Knjige isporuditi na adresu Potpis i pedat narudioca Potpis i pedat narudioca
(za pravna lica) (broj l.k. - SUP -)
(za fizidka lica)GRAFICARI,
sve vrstc grafiekog filma i ostalog repro matcrijala, od pripreme
do stampe, na jednom mestili
Sa nauta možcte kontaktirati putcm telefona ili faxa na
srpskom jeziku.
tel: 9943 222 34 81 78
fax: 9943 222 310 76 85
Zastupamo poznate svetske proizvođače grafiekog matcrijala:
341, AGFA, KODAK, VULKAN, FOLEX, itd.
EvroColor HgmbH, 1090 Wien - Sechsschimmclgasse 26
  </body>
 </text>
</TEI>