<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title></title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p></p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
  <body>
odluke u sporu. Sudija u smislu Pravilanika ( referee ) donosi odluku koją je privrcmcna
( provisional ). Kako je navcdcno u uvodu samog Pravilnika, sudija je
ovlaSćcn da izdajc nalogc (order) s ciljem da se reši bilan problem koji je nastao
kao i da na lož i obczbedcnje dokaza. Pravilnik dalje u uvodu precizira da "nalog,
prema tome, trcba da prcdstavlja privremeno reśenje spora te da postavi osnove
za njcgovo konačno rcäenje, bilo sporazumno, bilo na drugi način".
Za lice koję delà u składu sa Pravilnikom o "pred-arbitražnom” postupku upotrcbljcn
je u cnglcskoj vcrziji izraz referee, a ne termin judge. lako su u nekim
svojim značcnjima ovi izrazi sinonimi, pojam referee je iskorišćen jer su sastavljači,
vcrovatno, htcli da istaknu da nije u pitanju poslupak pred sudom iii arbitrażom,
već poscban postupak u korne se spor ne rešava konačno, već se samo nastoji da
se "prcbrodi" kriza u odnosima strana i obczbeđuje "preživljavanje" ugovora. Ovakav
prisiup sigurno je inspirisan francuskim inslilulom juge des référés (koji se
može opisno objaśnili i prcvesli kao "sud koji zaseda u bimo sazvanim sednicama").
Uoslalom, u vcćini gradanskih postupaka slranka może zahtevali od suda
(česlo odlučujc sudija-pojcdinac) donošenje različitih privremenih mera s obrazloženjem
da sc time izbcgava ncpopraviva šteta, da se obezbeduju dokazi 1

Ovlašćenja sudije

Suätina "Pred-arbilražnog" pravilnika ogieda se, dakle, u odredbama o ulozi
sudije u postupku. Član 2. 1. Pravilnika odreduje da su ovlašćenja sudije sledeća:
- da naloži mere za očuvanje postojećeg stanja iii vraćanje u prcđašnjc stanje (radi
sprcčavanja Siete iii zaštitc prava i imovine jedne od strana), - da naloźi jednoj
srani da izvrSi plaćanje drugoj strani po ugovoru, - da naloži stranama preduzimanjc
drugih mera prema ugovoru (uključujući i poipisivanje i predaju odredene
dokumeniacije), - da naloži mere za čuvanje i utvrđivanje dokaza.
Po članu 6. 2. Pravilnika sudija mora dali nalog u roku od 30 dana pošto mu
se (u poslupku kojim rukovodi Sekretarijat Arbitražnog suda MTK) preda predmet.
Termin "nalog" Pravilnik ne upotrebljava slučajno, Sastavljači odredbi Pravilnika
jedan od ključnih problema koji je pred njima stajao rešili su time što akt
sudije nigde nisu nazvali ođlukom ili presudom - za razliku od arbitražne odluke
(po Pravilniku MTK o mirenju i arbitraži), nalog ne podleže proveri od strane
arbitražnog suda MTK niti se može prinudno izvrSiti pred nekim nacionalnim
sudom, kao što je to moguće učinili sa arbitražnom presudom.

1 No, ovde se postavio preblem prevoda na srpski jezik - oba izraza ( referee, judge) mogu sc p revesti
jedino sa "sudija", pa razlikovanje koję je uslanovljeno terminologijom Pravilnika nije vidljivo; izraz
kao îto su "presuditelj" iii "presuđivač", koji postoje u jeziku, nisu podrobni, jer su arhaični iii nisu
u opitoj upolrcbi, pa se ni njihovim koriiicnjem nc bi istakla razlika u odnosu na termin "sudija".

8

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31I same odredbe Pravilnika direktno potvrđuju ovakav karakter naloga sudije član
6. 3. predviđa da sudijin nalog ne prejudicira suštinu sporne slvari i nc obavezuje
arbitrażu ili sud te da arbitraža ili sud mogu razmatrali svako pitanjc u
vezi s kojim je nalog dat. Sudijin nalog, medutim, ostaje na snazi dok ga sam
sudija koji ga je dao iii arbiraža odnosno sud ne izmene. No, nalog sudije obavezuje
stranke i one su dužne da po njemu postupe (da nešto ućine ih sc uzdržc od
činjenja). U ovome se nalog sultinski razlikujc od predloga koncilijalora ih izveltaja
vel laka.
Sam Pravilnik predviđa sankcije za propust stranke da izvrši nalog sudije iii
za nepotrebno pribegavanje "pred-arbitražnom" postupku, Ćlan 6. 8. 1. odreduje
da sud odnosno arbitraža koją u konaćnoj instanci relava sporno pitanjc może da
odluči i da li je strana odgovorna za gubitak iii Itetu koji su nastali tako Ito je
odbiła da izvrli nalog. Isto tako, po članu 6. 8. 2. sud odnosno arbilraža može da
odlučuje o tome da li je stranka koja je nepotrebno tražila da sudija izda nalog
(koji je doveo do Itete drugoj stranki) odgovorna za naknadu Itete strani koja je
nalog izvrlila. Na ovaj način sudijin nalog de facto dobija i snagu izvrlnog naslova.

Zaključne napomene

Novi mehanizam u relavanju sporova, koji je usianovila MTK, prcdviđa efikasnu
i relativno brzu intervenciju nezavisr.og sudije koga su imenovale sirankc
odnosno neutralna instituera.
Pravilnik je ambiciozniji od nekih drugih dokumenata MTK sa u osnovi istom
svrhom (Pravila za tehničku ekspertizu). Sudija "u smislu" Pravilnika za "predarbitražno"
relavanje sporova alternativa je za sud koji nalaže privremene mere. On
donosi i prethodne odluke koję zalaze i u pravna pritanja, nisu samo tehničke
prirode.
Naravno, poslupak po Pravilniku ne može u potpunosti da zameni privremene
mere koje nalažu nacionalni sudovi. Samo sudovi mogu, naime, da obezbede primenu
mera preko prinudnog aparata države. Isto tako, i sudovi mogu, u hitnim
slučajevima, da osiguraju brzo poslupanje. Ali, u najvećem broju slučajeva, koji
zahtevaju neodložno, blagovoremeno donoSenje privremenih mera, davanje
ovlašćenja sudiji prema novom Pravilniku MTK može biti odgovarajuće rešenje
problema nastalih u odnosima strana. Otuda, u pregovorima i pri zaključivanju
ugovora sa stranim partnerima, treba sagledati i prednosti koje bi donelo
ugrađivanje u ugovor, pored arbitražne klauzule, i procedure koju predviđa Pravilnik
MTK za "pred-arbitražni" postupak.

9

M PAUNOVI: "Pređ-arbitražno" rešavanje sporova
(str. 5-11)Summary

Pre-arbitral Referee Procedure

The characteristics of some business transactions require that all disputes arising
therefrom are settled without delay; other solutions may jeopardize the interest
of both partners and cause irreparable damages. Certain mechanisms have
already been developed in international practice for the settlement of the disputes
in a manner which will not frustrate the business venture itself. International
Chamber of Commerce offered to the practice the Rules for Pre-arbitral Referee
Procedure in settlement of disputes. Main characteristics and effects of the said
Rules are discussed in this text.

10

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31UDK 347.77.9

Miroslav Paunović

Pravilnik MTK za pred-arbitražni postupak
pred sudijom (na snazi od 1. januara 1990)

Uvod

Za vreme izvršenja mnogih ugovora, posebno onih sačinjenih za dugotrajne
poslove, može doći do problema koji se moraju rešiti bez odlaganja. Često nije
moguće da se u polrebnom roku obezbedi konačna odluka arbitraże ili suda.
Otuda je Mcđunarodna trgovinska komora (MTK) saćinila sledeći Pravilnik
za pre-arbitražni postupak da bi se stranama koję se tako dogovore omogućilo da
se u übrzanom postupku obraćaju licu (koje se naziva "sudijom") koję ima
ovlašćenja da se reši hitan problem koji je nastao, kao i ovlašćenje da naloži
obezbeđenje dokaza. Nalog prema tome treba da prcdstavlja privremeno rešenje
spora te da postavi osnove za njegovo konačno rešenje, bilo sporazumno ili na
drugi način.
Pribegavanje pred-arbilražnom postupku pred sudijom ne zamenjuje nadležnost
nijednog organa (bilo arbitraże ili nacionalnog suda) koji je u krajnjoj
liniji odgovoran za meritorno reSenje spora u pitanju.

Pred-arbitražni postupak

Član I - Definicije

I.T. Ovaj se Pravilnik odnosi na postupak koji se naziva "pred-arbitrażni postupak
pred sudijom". Ova procedura predviđa imenovanje po kratkom postupkulica ("sudija") koje ima ovalažćenje da izdaje odrcdenc nalogc pred arbitrażnog
suda ili naeionalnog suda nadleżnog da rešava slućaj ( nadlcżni sud )
1.2. Sekretarijat Arbitrażnog suda MTK ("sekrctarijal") delaćc kao sekretarijat
u pred-arbitrażnom poslupku.
1 3 u civorn Pravilniku svako pozivanjc na siranku uključuje i namestenike
i zaslupnikc te stranc.
(b) Svako pozivanje na "predsednika" označava predsednika Arbitrażnog suda
MTK iii, u njegovom odsusivu, potpredsednika.

Član 2 - Ovlaśćenja sudija

2. 1. OvlaSćcnja sudije su;
(a) da nalożi mere očuvanja posiojcćeg sianja ili vraćanja u pređaSnje sianje
koje su ncodložno poirebno /a sprečavanje Stela ili ncoiklonjivih gubitaka koji
neposredno prête le /a zaSlilu prava ili imovinc jedne od slrana;
(b) da nalożi slranki da izvrši plaćanjc drugoj stranki iii nekom drugom licu
iznosa koji trcba da budu plaćeni,
(e) da nalożi st ranki da preduzme druge radnjc koje treba da se izvrše prema
ugovoru izmedu strana, uključujuči i to da potpiśc i preda određem dokument
odnosno obezbedi da se lakav dokument potpiSe iii preda;
(d) da naloži svaku meru ncophodnu da se sačuvaju ili uivrde dokazi.
2. 1. 1. Navcdena ovlaSćenja mogu biti izmenjena izričitim pismenim sporazumom
stranaka.
2. 2. Sudija nema ovlaSćenje da izda ncki nalog mimo onoga Sto je jedna od
strana tražila u składu sa članom 3.
2 3 osim ako se stranke drukčije pismeno ne dogovore, sudija imenovan u
składu sa ovim Pravilnikom ne može delati kao arbitar u arbitražnom poslupku
izmedu stranaka koji sledi niti u nekom drugom poslupku u korne se posiavlja
pitanjc koje je isto iii povezano sa pitanjem koje je bilo pokrenuto pred sudijom.
7 4 Ako nadleżni sud preuzme slučaj pośle imenovanja sudije, sudija tpak
ostaje ovalSćen da izdaje nalogc u roku predviđenom članom 6. 2. osim ako se
stranke drukčije ne sporazumeju iii nadležni sud ne odluči drugačije.
2. 4. 1. Osim kako je predvideno ovim članom 2. 4. ili pravilima nadležnog
suda kada nadleżni sud preuzme slučaj, on sam może naložiii dalje pnvremene
iii prethodne mere koje smatra neophodnim. Za tu svrhu smatra se da su stranke
dale nadleżnom sudu, ukoliko to dozvoljavaju njegova pravila, ona ovlažeenja koją
su data sudiji po članu 2. 1.

12

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31Član 3 - Zahlev siidiji i odgovor

3. 1. Sporazum da sc pribcgnc prcd-arbilražnom posiupku prcd sudijom mora
bili u pisanom obliku.
3. 2. Slranka koja zahlcva imcnovanjc sudijc mora posiali dva primcrka svoga
zahlcva i priloženih dokumcnata Sckrctarijalu. Ta slranka mora u isio vrcmc obavestili
drugu odnosno drugc slrankc o zahtcvu na najbliži način koji joj sioji na
raspolaganju, uključujući i iclclaks.
3. 2. 1. Uz svaki lakav zahtev ircba da sc upalali iznos za oformljcnjc prcdmcla
koji je naveden u članu B. 1. dodaika ovom Pravilniku.
3. 2. 2. Zahtev mora bili sprcčcn na jcziku koji su stranc pismeno ugovorile,
a ako lo nisu učinilc, na jcziku sporazuma da pribegnu prcd-arbiiražnom posiupku
prcd sudijom. Ako laj jczik nijc cnglcski, francuski iii nemaćki, prevod zahlcva
na jedan od njih ircba priloż.ili uz zahicv. Dokumcnlacija prilo/.cna uz zahicv daje
se na originalnom jcziku bez. prcvoda, osim kada je prevod ncophodan da bi sc
zahicv razumco. Zahtev ircba da je pisań i da sadr/.i sledcćc dcialjc;
(a) nazivc i adrcsc ugovornih slrana sa kratkim opisom pravnog odnosa medu
njima;
(b) kopiju ugovora na korne sc zahicv zasniva;
(c) nalog odnosno naloge koji se zahicvaju le obrazložcnjc osnova na kojima
sc zasnivaju da bi sc vidclo da su obuhvaćcni odredbama člana 2. I.
(d) ime sudijc odredenog sporazumom slrana, ako je lakav slučaj;
(e) svaku informaeiju o sudiji čijc sc imcnovanjc zahlcva, uključujud, gdc je
poircbno, podaikc o ichniCkim ili profcsionalnim kvalilikacijama, nacionalnosti i
znanju odredenog jezika:
(f) poivrdu da je zahiev poslal svakoj drugoj siranki, uz navodenje načina na
koji je io učinjcno i prilaganjc dokaza o uručenju kao Slo su polvrda pośle, priznanica
privaine kurirske organizaeije ili polvrda o oiprcmi tclcfaksa.
3. 3. Slranka koja podnosi zahicv dužna je da, ako lo zairaži Sekretarijal, usianovi
kada je svaka slranka kojoj je upućcn primila zahtev odnosno kada sc može
smalrali da ga je primila.
3. 4. Druga slranka odnosno siranke moraju Sckrctarijalu pismeno doslaviti
odgovor na zahicv u roku od 8 dana od prijema kopije zahlcva poslatog u składu
sa članom 3. 2. i dužne su da islovrcmeno pośalju kopiju siranki koja je podncla
zhtev i drugim slrankama, korisieći pri lom najbrži način koji im sioji na raspolaganju,
uključujući i iclclaks. U odgovoru ircba da sc navedu nalog odnosno
nalozi koje la slranka odnosno le siranke zahicvaju.

Clan 4 - Imenovanje sudije i predaja predmeta

4. 1. Sudiju mogu izabrali siranke ugovorom pre ili poślo se zahlev podnese
DO članu 3. U lom slučaiu ime. i -m\ rpsa snrliie troha nrlmah rla «r noalin SHm*.

13

M. PAUNOVI; I’ravilnik M I K za prcd-arbilražni posiupak
prod sudijom (sir. 11-17)tarijatu. Po prijemu odgovora ili po proteku roka utvrđenog članom 3. 4. vcć
prema tome Sla je ranije, i poSlo proveri prima facie postojanje ugovora medu
slrankama, predsednik ée imcnovali sudiju o komc jc postignut sporazum.
4. 2. Ako sudija treba da bude imenovan po članu 3. 2. 2. (c), predsednik ćc,
po proteku perioda odredenog članom 3. 4. imcnovali sudiju u najkracem roku i
pri tom u/.eii u obzir njegovc tchnićkc iii profesjonalne kvalifikaeije, njegovu naeionalnost,
prcbivaliStc, druge veze sa zcmljama u kojima je scdišle stranaka ill s
kojima su na drugi način povczanc, le svaki podnesak stranaka koji sc lice izbora
sudije.
4. 3. Kada je sudija imenovan, Sekretarijat obavcšlava stranke o tome i predajc
mu prcdmct. Poslc toga, stranke svu dokumentaeiju treba da Salju direktno sudiji
sa kopijom Sekretarijatu.
4. 4. Svaka stranka może da stavi prigovor na imenovanje sudije izvršeno po
Clanu 4. 2. U takvom slučaju predsednik ćc, pošlo drugoj stranki i sudiji pruži
mogućnost da sc iz.jasnc, u najkraćem roku doneti konaćnu odluku o osnovanosli
prigovora. Ovu odluku predsednik donosi po slobodnom uverenju i na nju se ne
może suivit i prigovor iii izjavili žalba.
4 3. Drugo lice może bili imenovano (a) kada sudija umrę iii je sprećen iii
nijc u mogućnost i da obavi svoju funkciju, iii (b) kada se prema ćlanu 4. 4. odlući
da je prigovor osnovan, ili (c) ako predsednik odlući, pośto je sudiji dao mogućnost
da sc iz.jasni, da on ne obavlja svojc funkeije u składu sa Pravlnikom ili
u prihvalljivim rokovima. Ovakvo imenovanje mora bili izvršeno prema ćlanu 4.
2. (ali u/. primenu Ciana 4. 4.). U takvom slućaju novi sudija će poslupak zapoćcti
ispoćetka.
4. 6. Raz.loz.i za odluku o imenovanju, prigovor ili zamenu sudije ne moraju
se navoditi.

Čian 5 - Postiipak

5. 1. Ako druga stranka nijc podncla odgovor do momenta kada je prcdmct
prcdat sudiji może, pro no Sto prislupi odlučivanju, od strane koja je podncla
zahtcv tra/.iti da, na njegovo zadovoljstvo, ustanovi da je la druga stranka pnmila
iii da se może smatrati da je primila kopiju zahtcva. Ako sudija nijc lime zadovoljan,
obavestiće drugu stranku da ima pravo da podnese odgovor i odrediee rok
u ko me to mo/.c da učini. Ovakva mera sudije ncćc ulieati na punovažnosl njegovog
imenovanja.
5. 2. Odluku o nadle/nosti sudije donosi sam sudija.
5. 3. U granieama ovlaSćenja koja su mu data člnanom 2. 1. i pod uslovima iz
sporazuma slrana sudija će voditi poslupak na naćin koji smalra odgovarajucim
za svrhe za koje je imenovan; pri tom ćc:
- razmatrati pisane dokumentu koje su strane podncle,

14

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31- obavcS lavati strane o daljim islraživanjima ili ispitivanjima kojc smalra ncophodnim,
- preduzimati takva dalja istraživanja ili ispilivanja, koja mogu da uključc i
njegove posctc mesta izvrScnja ugovora ili proslorijama slranaka ili drugim odgovorajućim
mcslima, obezbedenje izveštaja veštaka, sasluSanjc svakog lica kojc
odredi u vezi sa sporom, bilo u prisustvu stranaka bilo, uz uslov da su uredno
pozvane, bcz njih. Rczullali ovih islraživanja i ispilivanja biče doslavljeni stankama
na izjaSnjavanjc.
5. 4. Prihvalajući ovaj Pravilnik stranke sc obavezuju da sudiji pru/.c svaku
pomoć u izvrScnju zadatka i, posebno, da mu slave na raspolaganje sve dokumente
koje on može smalrali ncophodnim tc da mu omoguće slobodan prisiup svakom
mes lu za svrhe sprovodenja isirage ili ispilivanja. Sudija i stranke trcba da tretiraju
kao povcrljivc informaeije kojc sc doslavljaju sudiji.
5. 5. Sudija może od slranaka tražiti da sc pred njim pojave u najkraćcm roku
na dan i u mcsiu kojc odredi.
5. 6. Ako jedna od stranaka nc dosiavi podnesak, nc izjasni sc ili sc ne pojavi
prcd sudijom kako je lo on zahlcvao, a sudija je uveren da jc stranaka primila ili
jc trcbalo da primi odgovarajući zahicv, sudija možc ipak da produži sa poslupkom
i da izrekne svoj nalog.

Qan 6 - Nalog

6. 1. Odlukc kojc doncsc sudija trcba da dosiavi Sckrelarijalu u form! naloga
propraćcnog obrazloženjem.
6. 2. Sudija trcba da doncsc i dosiavi nalog u roku od 30 dana od dana kada
mu jc prcdai prcdmci. Prcdscdnik možc produžili ovaj rok na obrazloženi zahicv
sudijc iii po svojoj sopslvcnoj inicijativi ako smalra da jc lo poircbno učiniii.
6. 3. Sudijin nalog nc prcjudicira merilorno rcšcnje slućaja i nc obavczujc
nadležni sud koji možc razmairati svako pilanje u vezi sa kojim jc izdai nalog.
Sudijin nalog, međulim, oslajc na snazi ako i dok sam sudija ili nadlcžni sud ne
odluče drugačije.
6. 4. Sudija može sprovođenje svog naloga vezati za ispunjenje uslova koje
smaira poirebnim, kao śio su (a) da stranka pokrene u odrcđcnom roku spor prcd
nadležnim sudom u pogledu suštine slučaja, (b) da siranka u čiju jc korisl nalog
dat pruži odgovarajuće obezbeđenje.
6. 5. Sekretariat će obavestiti stranke o sudijinom nałogu pod uslovom da je
Sekretarijai primio pun iznos avansa za troškove koje je odredio. Samo nalozi
koji su tako saopšleni obavezuju stranke.
6. 6. Stranke su saglasne da izvrše sudijin nalog bez odlaganja i odriču se svojih
prava na žalbu, obraćanje sudu iii drugom organu ili suprotsiavljanje zahtevu da
se sprovede nalog, ukoliko je takvo odricanje pravno moguće.

15

M. PAU NOVI: Pravilnik MTKza prcd-arbilra/.ni poslupak
prcd sudijom (sir. 11-17)6. 7. Osim ako sc stranc nisu drukčijc dogovorile i pod uslovom iz nckog
obavczujuécg naredenja, svaki podnesak, iz.java iii dokument (osim naloga) koji
su dali iii sačinjeni za potrebe prcd-arbilražnog postupka prcd sudijom, smatraju
sc povcrljivim i nc mogu sc dali nadlcźnom sudu.
6. 8. Sudija nijc dużan da objaSnjava iii naknadno daje dodalna obrazloženja
svog naloga poSto je on bio doslavljcn Sekretarijatu po članu 6. 5. MTK, njcni
namcStcnici, lica koja dclaju kao predsednik iii polprcdscdnik, kao ni lice koję
postupa kao sudija ncćc bili nikomc odgovorni za gubilak iii Slclu koji nasianu
iz činjcnja iii propusla u vcz.i sa Pravilnikom iz.uzcv Sto sudija možc bili odgovoran
za poslcdicc svcsnog i namcrnog pogrcSnog postupanja.
6. 8. 1. Nadlcżan sud może odlučiti da li je slranka koja odbije iii propusli da
izvrsi sudijin nalog odgovorna drugoj slranki za gubilak ili Stclu izazvanc takvim
odbijanjem ili propustom.
6. 8. 2. Nadlcżan sud może odlučiti da li jc slranka koja jc trażila da sudija
izda nalog Cijc je izvrScnjc dovelo do Stete drugoj stranki, odgovorna toj drugoj
stranki koja jc nalog izvrSila.

Clan 7 - TroSkovi

7. 1. Trocko vi prcd-arbitražnog postupka prcd sudijom sadrže: (a) adminislralivnu
taksu koja jc predvidena u dodatku ovom Pravilniku, (b) naknadu i iroškovc
sudijc koji sc odrcduju kako jc predvideno u dodatku i (e) iroSkovc vcSlaka. U
sudijinom nałogu bićc odredeno ko ćc snositi i roś ko vc pred-arbitrażnog postupka
prcd sudijom i u kom odnosu. Slranka koja jc platila avans ili izvrSila drugo
plaćanjc na ime troSkova. kojc po nałogu sudijc nijc bila dużna da pokrijc, ima
pravo na povrcćaj plaćcnog iznosa od struno koja jc plaćcnjc trcbalo da izvrSi.
7. 2. Troäkovi i plaćanja u vcz.i sa postupkom po »vom Pravilniku uivrdcni su
u dodatku Pravilnika.

A. Troškovi

1. Slranka koją podnosi zahtcv plaća administrativnu taksu u i/.nosu od USD
1.500 za svaki zahtcv koji podncsc MTK za imcnovanjc sudijc iii za sprovodenjc
pred-arbitraż.nog postupka prcd sudijom. Taksa pokriva svc uslugc kojc MTK
pruża i kojc sc po Pravilniku mogu tracili, ali ne i uslugc kojc bi znaćile izmcnu
iii dopunu postupka. Administraiivna taksa nc może sc refundirati i postajc svojina
MTK.
2. Iznos naknadc i troi ko va sudijc utvrdujc generalni sekrelar Arbitražnog suda
MTK. Iznos mora biti raz.umaa i pri odrcđivanju sc mora uzeti u obzir utorSeno
vreme, složenost slučaja i druge relevaninc okolnosti.

16

Pravo i privrcda 1/2 1993, vol 313. TroSkovi postupka ukljuCuju i naknadu i troSkovc vcStaka.

B. Plaćanje

1. Iznos potrcban za formiranjc prcdmcta (član 3. 2. 1. Pravilnika) jc USD
4.000 do Ccga USD 1.5(X) prcdslavlja administralivnu laksu kako jc naprcd navcdcno,
a USD 2.5(X) avans na imc naknadc i iroSkova sudijc i vcSlaka. Zahicv za
imcnovanjc sudijc odnosno za sprovođcnjc prcd-arbilraznog postupka MTK prcd
sudijom ncćc bili prihvaćcn ako navcdcni iznos nijc isiovrcmcno uplaćcn.
2. Odmah poSio sc prcdmcl prcda sudiji i poslc konslulacijc sa sudijom i slrankama
ukoliko jc mogućc, Sckrclarijal ćc odrcdili avans za pokrićc proccnjcnih
troškova prcd-arbilražnc procedure prcd sudijom (Clan 7. 1. Pravilnika). Sckrclarijat
može ovaj avans na imc iroškova prilagodavati potrebama.
Stranka koja zahteva postupak treba da piali cco avans za iroSkovc osim ako
Sekretarijal nc zaira/.i od drugc odnosno drugih slranaka da plate dco avansa ako
su i one podnclc zahtev sudiji da izda odreden nalog.
3. Sckrclarijal ncćc obaveslili o nałogu sudijc nili ćc laj nalog posiali punovažan
ako ne primi avans na imc iroSkova (Clan 6. 5.). Ako jc od dvc ili viSc
slranaka zalraźcno da plate dco avansa za IroSkovc pa one lo nc ućinc, samo ćc
nalog koji je l raži la slranka koja jc plalila svoj dco avansa bili obavljcn i posiali
punovažan.

17

M. PAUNOVI: Pravilnik MTK za prcd-arbitražni postu pak
prod sudijom (sir. 11-17)Dr Borivoje Šunderić

UDK 347.9

Spor o zasnivanju radnog odnosa

Rezime

U ovom radu autor raspravlja nęka pravna piianja u vezi spora o zasnivanju
rad nog odnosa, kao sto su: sukob za radno mesto, pojam spora,
strane spora, predmet spora, rešavanje spora (izmedu samih
stranaka i pred sudom). Autor posebno razmatra i pitanje pravne prirode
spora o zasnivanjii radnog odnosa i zaključuje da oni imaju hihridni
kar akt er.
Ključne reči: radno mesto, radni spor, rešavanje spora, pravna priroda
spora.

I. Sukob za radno mesto

Tema ovog rada jeste spor o zasnivanju radnog odnosa. Ova vrsta spora je
posledica sukoba interesa, kako između ponudioca stvarnog radnog mesta i ponudilaca
radnih usługa, tako i između samih ponudilaca radnih usługa. Sukob radi
oii can ja zaposlenja na slobodnom radnom mestu je, dakle, u osnovi ovog spora.
Radno mesto je dobro koję ima vrednost za obe strane. Za poslodavca, ono je
ckonomsko dobro u funkeiji oslvarivanja dobili, a za učesnike oglasa odnosno
koi.kursa (ponud : X'c radnih usługa), ono je dobro od ćijcg sticanja, u radno-pnr .
nom smislu, zavisi obczbcdcnje materijalne i socijalne egzistencije. Postojanje slobodnog
radnog mesta je primarna i objeklivna pretpostavka na osnovu koję
započinje poslupak nadmetanja za ulazak u radni prostor. Radno mesto predsta-vlja deo radne sredinc, tj. radni prostor u komę su locirani malcrijalni i subjektivni
faktori rada. Ono je, dakle, osnovna organizaciono-tchnološka jedinica u kojoj sc
odvija naposredni kontakt između radnika i srcdstava rada, kao i izmcdu samih
radnika. Radi se, dakle, o lchničko-lehnološkom i druâtvcnom odnosu. Radno
mesto posmatrano sa aspekta matcrijalnog dobra może bili u vlasnišlvu fizičkog
ili pravnog lica. Ono je rezultat ulaganja kapitała u odredcnu dclatnosl radi oslvarivanja
odredenog ckonomskog cilja, ij. radi sticanja dobili. Da bi sc obavljala
delatnost u koju je uložcn kapitał ncophodno jc angažovanje radnosposobnih lica
u odredenom brój u i odredenog profila. Brój radnika uslovljen je vrslom i obimom
poslova, dok je rani profil radnika odredcn vrstom i složenošću poslova radnog
mesta, uslovima pod kojima se oni obavljaju, sredslvima kojima se obavljaju i
naćinom na koji se obavljaju. Prema tome, radni profil jc u najvcćoj meri odredcn
tchničko-tehnološkim karaklerisiikama radnog mesta, odnosno proccsa rada.
Medutim, mora sc imali u vidu da je svako prcduzcćc (ustanova) jcdan složen
tržišni mehanizam za ćijc funkcionisanjc nijc dovoljno samo akliviranje lica koją
će neposredno učesfvovali u lchnološkom procesu, tj. bili vczana za lzv. radna
mesta u procesu rada (neporesno proizvodna radna mesta), nego jc ncophodno
organizovaii i popuniti i radna mesta čijim sc funkcionisanjcm obezbeduju pretpostavke
za započinjanjc i odvijanje proccsa rada, obezbeduje (kontrolišc) dovijanjc
proccsa rada i slvaraju uslovi za rcalizaciju rczuitata proccsa rada. Prema
tome, treba imali u vidu da funkcionisanjc jednog preduzeća, kao oblika organizovanog
vršenja rada, odnosno odrcdenc dclalnosli, prctposlavlja angažovanje
radnika različitih profila. Vlasnik preduzeća ili druge organizacionc jcdninicc rada
(radnje, gazdinstva) u odnosu prema angažovanim licima pojavljujc sc u funkciji
poslodavaca, dok sc angažovano lice prema njemu pojavljujc u funkciji posloprimca.
Ono što je bitno jeste to da vlasnik preduzeća, odnosno poslodavac (bcz obzira
da li je fizićko ili pravno lice) da bi se bavio proizvodnjom ili pružanjcm usługa
mora osnovali organizaeiju kojom uspostavlja neposrednu vezu izmedu sredstava
za rad i živog rada, odnosno znanja i umeća. Osnivanjem organizacije on na najoplimalniji
način ujcdinjiujc rad i sredstva i time obezbeduje maksimalnu produktivnost.
Razume se da poslove organizovanja rada i poslovanja preduzeća, ne
mora da vrSi vlasnik (i on to po pravilu ne vrSi) već to ćini grupa stručnjaka
(menadżera). U vezi sa ovim posiavlja se piianje: "Kada poslodavac nudi posao
odredenim licima". Odgovor bi bio jednostavan; samo onda kada ima potrebu za
njihovim radom. Radi se, u stvari, o ekonomskoj potrebi za radom, a ne o potrebi
koja je posledica formalno-pravne nepopunjenosti aktom o organizaeiji i sistemalizaciji
utvrdcnih radnih mesta. Pojam nepopunjenog radnog mesta podrazumeva
svako novootvoreno ili upražnjcno radno mesto. U tcoriji postoji shvatanje prema
kome se svako sistematizaeijom utvrdeno a nepopunjeno radno mesio s kojim
poslodavac odnosno organizaeija slobodno raspolaže smatra slobodnim radnim
meslom. NaSc je miäljenje da ovako shvaćeno slobodno radno mesio, nije joS uvek
pretpostavka za zasnivanje radnog odnosa. Pretpostavka za zasnivanje radnog odnosa
jeste samo ono slobodno radno mesto, bez obzira da li je novootvoreno ili
upražnjeno, koje poslodavac odluči da popuni licima koja nisu radno angažovana

19

B. ŠUNDERIĆ; Spor o zasnivanju radnog ođnosa
(str. 18-29)(u radnom odnosu) u prcduzcću. Doncta odluka o popuni radnog mcsta je sve
dotlę dok ne budę javno objavljena, interna sivar prcduzcća i ne proizvodi, dakle,
pravna dcjsiva proma trećini licima. Mcđutim, ncpopunjavanjc slobodnog radnog
mcsta proizvodi ckonimski Sletne poslcdice za poslodavaca i zbog toga jc on ckonomski
prinudcn da ga javno ponudi u cilju njcgovc popunc. Radno meslo je, u
stvari, deo poslodavčcvog kapitała u čijoj je prirodi da sc u određcnim vrcmenskim
ciklusima uvećava i upravo zbog toga on ne može da dopusti da ono ne funkcioodnosno
da ostanę nepopunjeno. Pod uticajem ckonomske prinudc, preduzećc,
kao organizovani oblik poslodavca, prcduzima odrcdcnc akie i radnjc kojima
obezbeduje da sc ućini ponuda slobodnog radnog mesta na tržišlu rada. Slobodno
rtidno meslo se na tržiStu rada javno nudi posredslvom sredstava za informisanjc.
Trebti reći, da značajnu delainost u oblasli zapoSljavanja vrSi javna služ.ba za posredovanje
i zapoSljavanjc. Poslodavei su danas bczmalo u svim zcmljama, obavezni
da sarađuju sa ustanovama, zavodima, upravama, organizaeijama za
zapoSljavanje, odnosno za posredovanjc u oblasti rada. Ponuda radnog mcsta ćini
se s cil jem da se obezbedi prihvat ponudc od liea koja poscduju tražcna znanja i
druge sposobnosti za rad. Raz.umc se, da li ćc doći do prihvala ponude i na loj
osnovi uspostavljanja kontakta izmedu ponudioca radnog mcsta i prihvatilaca ponude
(njih po pravilu ima viSe) ne zavisi uvck od poslodavca, nego i od toga da
li na tržiSlu rada ima neangažovanih lica traženih radnih profila i da li su ona
voljna da prihvaie ponudu za zaposlenje. Svakako da u vcz.i sa ovim postoji i
interes druStvene zajenice da se izvrSe određenc radnje i akii u składu sa propisima
koję je ona donela. Zajedniea utvrdujc određcna pravila ponašanja u zapošljavanju,
ne samo radi zaSliie slrane u ovom odnosu, nego i radi zašlitc druSlvcnih
inieresa. Pozilivno radno zakonodavstvo sadrži norme kojima su utvrdcnc
odreSene obaveze za poslodavca odnosno preduzeće i prava za lica koja ućcstvuju
u izbornom postupku. Prema tonie, analiza ovog spora nužno zahteva da sc imaju
u vidu radnje i akti koje su ućesnici u postupku popune radnih mcsta, prema
pozitivnim propisima. du2ni da preduzimaju ako hoćc na zakonit način da zadovolje
svoje potrebc. ReC je o aktima i radnjama koje Cine prctpostavku za uspostavljanje
tzv. predradnog odnosa. Radi se, u stvari, o odnosu koji sc uspostavlja
izmedu lica koja su potencijalni subjekli radnog odnosa. Njcgova funkcija sastoji
sc u obczbedenju konkurencije znanja i sposobnosti i na toj osnovi izbora ovog
kandidata Cije sposobnosti najoptimalnijc odgovaraju zahtcvima radnog mesta.
Ovaj odnoś, kao uostalom i drugi odnosi, uspostavlja sc na osnovu akala i radnji
samih subjckata. Svojim aktima poslodavei odnosno prcduzcća na tržištu rada
javno nude, pod utvrdenim uslovima, zaposlenje na odredenom radnom mestu.
Ponuda radnog mesta nijc upućena poznatom, tj. unapred odredenom licu, nego
ncogranićenom broju nepoznatih lica. Sva ova lica koja imaju znanja i sposobnosti
i koja hoćc da se radno angažuju nude svoje radne usluge ponudiocu radnog mesta
na odreden način putem preduzimanja odredenih radnji. Razmenom svojih materijalnih
volja inkorporisanih u odredenim podncscima (prijava slobodnog radnog
mesta) prijava na oglas (konkurs) uspostavlja se kontakt izmedu ponudioca
radnog mcsta i ponudilaca radnih usługa. SaopStavanjem svoje volje u formi pi-

20

Ppravo i privrcda 1/2 1993. vol 31smenog podncska radnosposobno lice uspostavlja odnoś sa preduzcćem odnosno
poslodavcem s ciljem da dobije zaposlenjc. Pośto je slobodno radno mcslo relko
dobro a brój zainicresovanih lica, po pravilu, mnogo vcći od broją polrebnih lo
dovodi do konkurencijc izmedu ponudioca radnih usługa. Ovde sc radi o konkurenciji
znanja i sposobnosii koju obezbeduju preduzeća odnosno poslodavac u
cilju izbora najsposobnijih. Pored principa konkurencije ponudilac radnog mcsia
obezbeduje da se izborni postupak sprovede i na principima kao Sio su: javnosl,
objektivnost, ravnopravnost, jednakost, ncprislrasnosl, strućnost, zakonitosl, fer i
korekian postupak i dr. Čitav ovaj predradni odnoś koji sc sasloji od predizbornog
i izbornog posiupka se uspostavlja povodom postojanja slobodnog radnog mesla
i ima za cilj, tj. u funkciji je ponudc slobodnog radnog mesla.

IL Pojam spora

Predradni postupak (čine ga predizborni i izborni postupak) kao malcrijalnopravni
odnoś, čcslo rada spor izmedu poslodavaca iii preduzeća, s jedne stranc, i
učcsnika postupka i neposredno zaintcresovanih lica, s druge slrane. Spor nastaje
kao posledica tvrdnje jednog od ućesnika postupka (radi se o licima koją su podnela
prijavc na oglas) odnosno neposredno zainlcresovanog lica da mu je povredeno
pravo iii neposredni interes zasnovan na pravu iii da je, pak, poslodavac
odnosno prcduzećc povrcdilo zakonom iii drugim aktom utvrdenc obaveze. Poslodavac
je inieijator zasnivanja radnog odnosa, dok su inieijatori spora povodom
sprovodenja postupka, koji prethodi zasnivanju radnog odnosa, lica koja učesnici
na oglas odnosno druga zainleresovana lica koja smalraju da im je povredeno
pravo odnosno interes zasnovan na pravu. Mcdutim, treba istaći da poslodavac
svojim aktom i radnjama svakako izaziva akeije ućesnika koji upotreborn pravnih
sredstava osporavaju zakonilost predizbornog i izbornog postupka. Razume se,
ovaj odnos je, kao i radni odnoś, čiji nastanak on priprema zasnovan na suprotnim
interesima. Interes je poslodavaca da izaberc najsposobnijeg kandidata, a interes
svakog pojadinačnog ućesnika oglasa da baš njcmu na osnovu izbora bude povercno
vrSenjc poslova slobodnog radnog mesla. No, nezavisno od interesa mogućno
je da poslodavac odnosno prcduzećc, u poslupku koji prethodi izboru i u postupku
izbora, povredi prava učesnika oglasa ili konkursa ili neposredni interes zasnovan
na pravu iii, pak, povredi obaveze ulvrdcnc zakonom i autonomnim aktima i time
izazove spor koji će se na odreden demokratski način primenom odgovarajućih
pravnih sredstava pred nadležnim organima razreśiti. U ovom poslupku, nczavisno
o toga što je poslodavac vlasnik sredstava rada, on mora poštovati određcna,
pravnim normama utvrdena, pavila kako bi se otklonio svaki oblik samovolje. ’
Radi se, dakle, o sporu o zakonitosli izbora, tj. osporavanju zakonitosti odlukc
o izboru određenog kandidata. S obzirom na rcčeno, spor o zasnivanju radnog
odnosa mogao bi da se defmiše kao vrsia spora koji nastaje između lica kao ućesnika

21

13. SUNDERIĆ: Spor o zasnivanju radnog odnosa
(str. 18-29)oglasa ili konkursa ili drugog zainteresovanog lica, s jedne strane, i poslodavca odnośna
preduzeća, s druge strane, povodom zahteva da se otldone povrede prava ili
neposrednog interesa zasnovanog na pravu ili povrede obaveza uanjene aktom o
izbom. Ovaj spor je karaklcrisličan po subjektima, prcdmetu i po svojoj prirodi.

111. Strane spora

Spor prctpostavlja najmanje dvc strane od kojih jedna upućuje drugoj određen
zahicv a druga osporava lakav zahtev. Po pravilu, u pitanju su dve slrane koje
* maju suprotne intcrese prcma odredenom dobru. Shodno tome, niko nije
ovlašćcn da ceni celishodnost odluke poslodavca odnosno preduzeća ali u zakonitost
odlukc mogu da se upuštaju nadležni organi, jer se time štite ustavom i
zakonom utvrdcna prava gradana u postupku ostvarivanja prava na rad odnosno
slobode rada. Postupak kontrole zakonitosli inicira se podnoścnje prigovora protiv
odlukc o izboru. Na osnovu prigovora sprovodi se interna (primarna) kontrola
zakonitosli kod poslodavca odnosno u preduzeću. Pored primante kontrole, odluka
o izboru podlcže i tzv. ckstcrnoj kontroli koju sprovode državni organi. Prema
tome zakonitost predizbornog i izbornog postupka podleže dvosirukoj kontroli.
Uop Steno rcćcno spor je pojavni oblik materijalno-pravnog odnosa. Ovde se
radi o sporu koji jc pojavni oblik izbornog postupka, ij. postupak izbora, kao
pretpostavke zasnivanja radnog odnosa. On se uspostavlja, s jedne strane, između
lica koje osporava zakonitost akta i radnji izvršenih u izbornom postupku i, s
drugc strane, poslodavaca odnosno preduzeća kao donosioca akta, tj. izvršioca
radnje.
TržiSna privreda prctpostavlja slobodu i prava na sredstvima u razlićitim svojinskim
oblicima. To pravo podrazumeva i slobodu poslodavca koji vrši delalnost,
da zapošljava radnike. Medutim, treba rcći da on u postupku angažovanja radnika
nijc apsolutno slobodan. U postupku prijema neophodno je poštovati odredene
principe koji su uivrdeni u unutraSnjcm i međunarodnom pravu. Međutim, principi
ne mogu da ograničavaju suvereno pravo poslodavca da odlučujc o izboru i
da izabcrc onog kandidata za koga on smalra da je najsposobniji. Prema tome,
neprimerno jc tržišnim privredama da nęka slrana nameće odluku vlasniku pa bio
taj ncko i sud. Poslodavac odnosno preduzeće, u ovom sporu, je uvek ona strana
' ojoj sc upućuje zahtev da preispita akt o izboru, tj. ćiji se akt osporava. Druga
slrana, prema tcrminologiji saveznog zakona, jeste lice koje smalra da je po oglasu
odnosno konkursu izabran kandidat koji ne ispunjava uslovc tli da jc na drugi
način povrcden postupak za izbor prijavljenih kandidata (čalan 84. stav 1. Zakona
n osnovinm pravima iz radnog odnosa). Prama Rcpublićkom zakonu druga siruua
je svako ono lice koje smalra da je po oglasu izabran kandidat koji neispunjava
utvrđenc i objavljene uslovc (član 99. stav 1. Zakona o ranim odnosima R. Srbije).
Za oznaćavanje druge slrane ovog spora zakoni upotrebljavaju širok termin "lice".

22

Ppravo i privreda 1/2 1993. vol 31Iz od reda ba ova dva zakona proizilazi da upolrebljcn termin "lice" podrazumeva
svako ono lice koję smatra da je po oglasu izabran kandidat koji ne ispunjava
uivrđenc i objavljcne uslovc ili da je na drugi način povrcdcn posiupak za izbor
kandidaia. Ovakav termin može da podrazumeva i ona lica koją nisu prijavila
svoje učešće na oglas odnosno konkurs. U pitanju su, dakle, ona lica koją bi
osporavala zakonitost odlukc u opśtcm (javnom, druStvcnom) interesu (actio populans).
Ovakvo reSenje za sva preduzeća u društvcnoj svojini čiji vlasnik se ne
zna, a to znači da ona nisu organizacioni oblik funkcionisanja poslodavca, bilo bi
pnmereno ovom obliku svojine. Imajući u vidu dakle, konccpciju društvcnc svojme
prema kojoj ona ne pripada nikom i pripada svima jedan oblik ovakve kontrole
zaposljavanja bio bi neophodan. Do sada je u sudskoj praksi i od strane
nekih pisaca zauzet stav da pojam druge strane u ovom sporu treba shvatiti u
užem značcnju. Polazna osnova za zauzimanje ovakvog stava nije bila priroda
društvcne svojine nego odrcdbc zakona (Čl. 226. Zakona o udruženom radu). Prema
ovom članu pravnu legitimaciju da osporavaju oduku o izboru i posiupak
izbora imali su učesnici prijavljcni na oglas odnosno konkurs. Zakon o radnim
odnosima Republikę Srbijc sadrži drugačiju formulaciju. No, nezavisno od formulacije
date u CI. 99 stav 1. izglcda da su pisci protumačili da procesna lcgiiimacija
za ospo rava njc odluke o izboru i dalje, tj. i prema odredbama važećih zakona
pripada istom krugu lica. Po našcm miśljenju pravnu legitimaciju da osporava
izbor i odiuku ima svako ono lice korne je ovim aktom ili aktima povrcdeno pravo
i i neposredni interes zasnovan na pravu. Da konkretizujemo ova lica. Ova lica
možemo da podelimo u dve grupc. U prvu grupu bi spadała lica koją su ućcsnici
og.asa odnosno konkursa. Ovoj grupi pripada i izabrani kandital. U drugu grupu
bi mogła da se svrstaju lica koją su zaposlena u preduzeću koję popunjava slobodno
radno mesto. ' J
Pojam ućcsnika oglasa odnosno konkursa” obuhvata svako ono lice koję je
podnelo blagovremenu i urednu prijavu, bez obzira na to da li ispunjava iii ncispunjava
uslove za rad na radnom mestu, čija se popuna vrSi. Učesnici koji ispunjavaju
uslovc za rad i koji mogu biti izabrani nazivaju se kandidatima. Ono, dakle
Sto je bitno za određivanja kruga lica koją imaju procesnu legitimaciju da pokrećii
postupak za ostvarivanje zakonitosti akta o izboru, jeste prema shvatanju sudova
udruženog rada i sudske prakse, to: "da li je prcdlagač bio učesnik oglasa odnosno
konkursa a ne da li je i sam mogao biti izabran po konkursu odnosno oglasu"
(Resenje Suda udruženog rada Srbije br. 1204/84 i Odluka br. 3708/84.). No pored
učesmka koji neispunjavaju uslovc i kandidaia, odiuku o izboru može osporavati
izabrani kandidat. On może osporavati odiuku ili odluke o izboru drugih kandidata
ako je vi âe kandidaia izabrano, a takode, i odiuku kojom je on izabran (npr.
o luka glasi da je izabran na odredeno vreme a u oglasu protreba objavljena na
neo re cno vreme, ili ako je izabran za rad na drugim poslovima a ne onim koji
su objavljem slobodmm i dr.). Izabrani kandidat je učesnik spora i onda kad drugi
učesmci osporavaju odiuku o njegovom izboru. I na kraju procesnu legitimaciju
tj. pravo da osporava odluku o izboru i postupak izbora ima i radnik preduzeća’

23

B. ŠUNDERIĆ: Spor o zasnivanju radnog odnosa
(str. 18-29)koji je ućesnik oglasa odnosno konkursa ako mu jc povrcđen neposrcdni pravni
inicrcs. U litcraturi se, kao primer, i/, sudskc praksc navodi najčešće radnik koji
jc rasporcdcn sa radnog mcsta, kojc sc popunjava oglasom, na drugo radno mesto
i koji vodi spor o zakonitosli raspoređivanja. Očiglcdno je da ovaj radnik ima
pravni ilcrcs da osporava odluku o izboru, jer sve do donošcnja pravosnažnc oluke
o zakonilosti njegovog rasporedivanja postoji mogućnosl da bude vraćcn na ranije
radno mesto. Suspcndovan radnik, takode, ima pravni interes da osporava odluku
o izboru kandidata za rad na neodredeno vreme na radnom mestu sa koga je on
udaljen. DonoSenje odluke o popuni radnog mesta, na komc jc radio suspendovani
radnik, na neodredeno vreme očigledno jc da sc vreda neposrcdni pravni interes
udaljenog radnika. Ovo zbog toga Sto je suspenzija privremena mera koja traje
do okončanja posiupka (krivičnog i disciplinskog) u korne sc ulvrdujc njegova
odgovornost, Slo znači da je radno mesto slobodno do okončanja posiupka. Sve
do donoSenja pravosnažne odluke postoji mogućnosl da suspendovani radnik bude
vraćcn na radno mesto sa koga je udaljen (ako krivićni postupak proliv njega
bude obustavljen pravosnažnom odlukom ili ako pravosnažnom odlukom bude
osloboden optużhe ili je opluž.ba proliv njega odbijena, ali ne zbog ncnadlcžnosti
ili ako mu ne bude izrcćena mera koja sc možć izreći za tc/.u povrcdu radne
obaveze). Postoje i drugi slučajcvi kada radnici zaposlcni u preduzcću imaju neposredni
pravni interes da osporavaju odluku o izboru.

IV. Predmet spora

Predmct spora je ono o ćemu se strankc spore. Kod ovog spra predmet su akti
i radnje poslodavca odnosno preduzeća. Strankc sc spore o zakonilosti akta i
radnji donctih odnosno izvrSenih u izbornom postupku i oko akta kojim jc izvršen
izbor (odluka o izboru). Jednostavnijc rcćeno ovaj spor nastaje zbog povrcde prava
ućesnika oglasa odnosno konkursa ili intcrcsa zasnovanog na pravu odnosno
povrcde obaveza u predizbornom i izbornom postupku od stranc poslodavca odnosno
preduzeća. Prcma tome, ućesnici predizbornog i iz.bornog postupka (oglasa
odnosno konkursa) odnosno druga lica mogu smatrati da im je povrcđcno pravo
(npr. na ravnopravnost, jednakost i dr.) odnosno interes zasnovan na pravu ili da
je poslodavac povredio ncku od obaveza ili sve obaveze koję jc preuz.co objavljivanjem
oglasa odnosno konkursa. Radi se o sporu u komc sc jedna strana, u ovom
slućaju to je ućcsnik oglasa ili konkursa ili drugo zaintcresovano lice obraća preduz.cću
odnosno poslodavcu odredenim podneskom tvrdeći da mu jc učinjcna povreda
prava, odnosno da mu je povreden neposredni lićni interes koji proizlazi iz
prava iii da jc poslodavac odnosno preduzećc povredilo obaveze kojc su nastale
objavljivanjcm oglasa odnosno konkursa. Prema tome, predmet ovog spora može
biti: 1. povrcda prava; 2. povrcda ncposrednog ličnog inieresa zasnovanog na pravu
i 3. povreda obaveza.

24

Ppravo i privrcda 1/2 1993. vol 31V. Rešavanje spora

I. Uvodne napomene

Spor kao pretpostavka za utvrdivanje postojanja ili nc postojanja prava reSava
se upolrebom odredenih pravnih sredstava i primenom odrcdcnc procedure pred
nadležnim organom. Postoje dva siadijuma reSavanja ovog spora. Prvi stadijum je
i pokuSaj da se spor rcsi izmedu samih stranaka. Drugi stadijum je reSavanje spora
pred državnim organom, ij. pred trećim nepristrasnim licem. Uslov da se zahteva
reSavanje spora pred državnim organom jeste pokuSaj da se on prethodno reSi
izmedu samih stranaka. U slučaju da stranke same nc uspeju da reSe spor onda
ga stranka koją je inicijalor spora iznosi pred sud.

2. Rešavanje spora između samih stranaka

Poslodavac odnosno preduzeće doslavlja odluku o izboru kandidalima u roku
od osam dana od dana donoScnja (čl. 10. stavka 3. Saveznog zakona i čl. 8. stav.
3. Repubiičkog zakona). Kao Sto sc može primetiti odluka o izboru ne dostavlja
se svim učcsnicima oglasa odnosno konkursa, vcć samo kandidalima. Odluku o
izboru i postupak izbora może da osporava svako lice koję smalra da je izabran
kanditat koji ne ispunjava uslovc ili koji smatra da je na drugi način povreden
postupak izbora. Ovo reScnje prcdviđcno je u čl. 84. saveznog zakona. Prema
zakonu R. Srbije, może sc samo osporavali odluka o izboru ako je izabran kandidat
koji ne ispunjava utvrdene i objavljenc uslovc. Prema odredbama ovog zakona
ispada da nije mogućc osporavali odluku zbog povrcdc poslupka izbora.
Nije nam poznato da li je ovo zakonodavac učinio namerno ili je io greSka koja
se nesvesno potkrala. No, nezavisno od toga Sto je u pitanju možcmo pretpostaviti
daje zakonodavac bio pred odredenim dilemama kod ulvrdivanja ovakvog reScnja
u uslovima transformaeije druStvene svojine. Imajući u vidu da nam prcdsloji sistematska
izgradnja novog modela radnog zakonodavslva to će u sklopu ovog i
reSavanje ovih sporova bili regulisano u składu sa prirodnom svojinom i tržiSnim
uslovima privrcđivanja. Sada da sc vratimo trenulnoj terni. Navcdcna lica, prema
zakonu imaju pravo da u roku od 15, dana od dana prijema odluke o izboru uloźc
prigovor. Pre podnošenja prigovora preduzeće je duzno da omogući licu, izuzev
u slučajevima utvrđcnim zakonom iii drugim propisom, da razglcda zapisnik i
druge spisę predmeta na osnovu kojih je doneta odluka (ćl. 94. stav 3. rcpublićkog
zakona). Prigovorom se saopštava poslodavcu odnosno preduzeću da je aktom o
izboru povrcdilo pravo iii interes zasnovan na pravu podnosiocu prigovora i zahteva
da se to utvrdi i da se u składu sa tim izrneni odluka. O prigovoru odlućuje
drugostepeni organ utvrđen kolektivnim ugovorom. Nadležni organ je dužan u
roku 30. dana od dana podnošenja prigovora da donese odluku. Podnosilac prigovora
ima pravo da prisustvuje sednici na kojoj se raspravlja o njegovom prigo-

25

B. ŠUNDIZRIĆ: Spor o zasnivanju radnog odnosa
(sir. 18-29)voru i da se izjasni o Cinjcnicama koje su od značaja za donošenje odluke (Cl. 95.
st. 2.). Ovlašćeno lice ne samo, dakle, da ima pravo da pismenim putem osporava
odluku o izboru podnošcnjem pismenog podneska nego ima i pravo da se na
sednici organa koji odlučuje o njegovom prigovoru usmeno izjasni o činjenicama
značajnim za donošenje odluke. Na sednici drugostepenog organa uspostavlja se
jodan ncposredni odnoś izmcdu članova organa i podnosioca prigovora u korne
slrane iznose argumente za i protiv. Tu može doći do spora, tj. do neslaganja
između strana. Međutim, poslednju reč u ovom sporu ima drugostepeni organ
prcduzeća. Ovaj organ oduCujući o prigovoru može odluku o izboru kandidala
poivrdili li poniśliti, iii preinačiti iii ukinuti. Odluku će poivrditi ako utvrdi da je
u składu sa zakonom, kolektivnim ugovorom i opštim aktom. Poništava je kad
utvrdi da nije doneta u składu sa pozilivnim propisima. preinačuje je na primer
kada umesto izabranog kandidata bira drugog iii na drugi način. Odluku ukida
kad postoje razlozi za ponovno odlučivanje o prijavama kandidata, a oni se mogu
licati novih okolnosli iii poropusta u postupku koji se mogu olkloniti. (Odluka
Suda udruženog rada Srbijc br. 9374/80.). Donošenjem odluke drugostepenog organa
okončava se medusobni odnoś između učesnika oglasa odnosno konkursa, s
jedne strane, i poslodavca odnosno preduzeća, s druge strane, a koji je uspostavljcn
povodom izbora za rad na određenom radnom mestu. Međutim, ovim se
samo okončava medusobni odnoś usposlavljen u izbornom postupku i povodom
osporavanja odluke o izboru, dok spor kao manifesticioni oblik ovih odnosa ne
mora bili okončan. On dalje može postojati i njegovo rešavanje nezadovoljna
stranka može zahtevaii pred nadležnim sudom.

3. Rešavanje spora pred sudom

Postoji među piscima dilema oko toga da li je prema pozitivnom radnom zakonodavstvu
moguće rešavanje spora o zasnivanju radnog odnosa izneti pred sud.
Po jednom shvatanju la mogućnost ne postoji, jer oba zakonodavca i savezni i
republički utvrđuju samo pravo na prigovor protiv odluke o izboru odnosno zbog
povrede poslupka izbora. Prema ovom shvatanju ovde nije u pilanju radni spor
nego spor koji vodi gradanin radi ostvarivanja prava na rad. Međutim, ima shvatanja
da se, s obzirom da i jedan i drugi zakon ulvrđuju (savezni u čl. 84. st. 2. i
rcpubliCki u Cl. 99. st. 2), da se o prigovoru odlučuje u składu sa odredbama kojima
sc reguliše zaštita prava radnika i da se u vezi s tim navode i odredbe koje se ne
odnose na odlučivanje po prigovoru (CI. 83. saveznog zakona, i CI. 97. republičkog
zakona), već se ođnose na pravo radnika da traže zaštitu svojih prava pred nadleżnim
sadom, może smalrati da ova dva zakonodavca priznaju pravo na rešavanje
spora pred sudom, Medutim, ovu dilemu, ako je uopšte suštinski i postojala,
tazrcšio je Zakon o sudovima R. Srbije u Cijern Ci. i 2. Slav 1 taC. 3. je uivroena
nadležnost opśtinskog suda da u prvom slepenu sudi sporove o zasnivanju radnog
odnosa. Prema tome, svaki podnosilac prigovora koji nije zadovoljan odlukom
drugostepenog organa, koja je konaCna, ili ako drugostepeni organ ne odluCi o

26

Ppravo i privreda 1/2 1993. vol 31prigovoru u roku od 30. dana može u roku od 15. dana od dana dosiavljanja
konaćne odluke iii od dana isteka roka za olučivanje pokrcnuli spor pred opšlinskim
sudom. Spor koji stranc nisu mogle međusobno da rcšc uvck jedna od strana
(to je učesnik oglasa odnosno konkursa iii drugo zainieresovano lice) iznosi pred
sud kao samosalni i nezavisni državni organ. Stranka koją je nczadovoljna odlukom
opśtinskog suda možc uložiti žalbu okružnom sudu. Odluka Okuržnog suda
je pravosnažna. Protiv pravosnažne odluke moguća jc upotreba vanrcdnog pravnog
leka. Pravosnažnom odlukom sud rešava spor i ona mora biti izvršena u roku
od 15. dana ako u odluci nije određen drugi rok.

VI. Pravna priroda spora o zasnivanju radnog odnosa

Spor o zasnivanju radnog odnosa je individuals spor. On nastaje povodom
povrede individualnog prava ućesnika oglasa odnosno konkursa, odnosno povredc
neposrcdnog interesa zasnovanog na pravu drugog zainteresovanog lica aktima i
radnjama u postupku izbora odnosno aktom o izboru. On je, dakle, individuals
spor s obzirom na njegov predmet i Subjekte. Međutim, postavlja sc pitanje: da
li je ovoj spor radni spor 1 Po naSem miSljenju sporovi o zasnivanju radnog odnosa
s obzirom na odnoś u korne nastaju i s obzirom na Subjekte koji imaju procesnu
iegitimaciju da ih pokreću mogu sc podeliti u dve grupę. U prvu grupu spadaju
sporovi koji pokreću ućesnici oglasa odnosno konkursa, kao gradani, zbog povrede
individualnog prava u postupku osivarivanja prava na rad (radi se o pravima kojima
se isključuje svaki oblik diskriminacije u obasti zapošljavanja po bilo kom
osnovu). Znači u ovu grupu spadali bi svi sporovi koji izazivaju ućesnici oglasa
odnosno konkursa (sva lica koją su podnela blagovremenu i urednu prijavu) nczavisno
od toga da li su zaposleni ili nezaposleni. Ovi sporovi nastaju u tzv. predradnom
odnosu izmedu gradanina (znaći lica koję nije u radnom odnosu sa
poslodavcem odnosno organizacijom koją je objavila oglas odnosno konkurs) i
poslodavca odnosno preduzeća povodom osivarivanja prava na rad građanina kod
konkretnog poslodavca odnosno preduzeća. U drugu grupu sporova mogu se
svrstati sporovi koji nastanu između radnika zaposlenog kod poslodavca odnosno
preduzeća, koji nije ućcsnik oglasa odnosno konkursa, ali mu je odlukom o izboru
povređen njcgov neposredni lićni interes zasnivan na pravu iz radnog odnosa. Ova
grupa sporova mogła bi se svrstati u radne sporove. Zaśto u radne sporove, kad
se radl o sporu povodom zasnivanja radnog odnosa? Odgovor je jasan, jer ràdnikovo
pravo da osporava odluku o izboru zasniva se na njegovom statusu radnika
koji on ima na osnovu zasnovanog radnog odnosa kod poslodavca odnosno preduzeća.
Prema tome, ovde se spore radnik i preduzeće, jer radnik ima interes da
vodi spor da bi obezbedio, tj. da bi spreCio prestanak prava na rad na odredenom
radnom mestu odnosno prestanak radnog odnosa. Na primer, radnik koji je zasnovao
radni odnoś na određeno vreme zbog zamene odsutnog radnika, korne je

27

B. ŠUNDBRIĆ: Spor o zasnivanju radnog odnosa
(str. 18-29)u međuvremenu prcstao radni odnoś, ima interes da osporava oglas i odluku o
izboru po osnovu oglasa kojim je na to radno mesto izvršcn i izbor novog radnika.
To njegovo pravo, Ij. interes da osporava odluku o izboru proizilazi iz već zasnovanog
radnog odnosa, jer prema Cl. 10 sl. 3. Zakona o radnim odnosima R. Srbije,
radnik koji je zasnovao radni odnoś na odredeno vreme radi zamene odsutnpg
radnika zasniva radni odnoś na neodredeno vreme ako radniku koga je zamenjivao
presume radni odnoś. S obzirom na ovlašćcnja suda u sporu ovi sporovi spadaju
u sporove o ispilivanju zakonilosti akta i radnji. Oni nc spadaju u sporove punę
jurizdikeije, jer u sporu sud occnjujc zakonitost poslupka izbora i odlukc o izboru
a nema ovlaSćcnja da se meSa u pravo poslodavca odnosno preduzeća da samostalno
sprovodi postupak izbora i da vrSi izbor. Prema tome, suvereno je pravo
poslodavca odnosno preduzeća da vrše ili ne vrSc izbor, a to znaći, da mu jedan
drugi subjckt ne može izvrSiii izbor umesto njih nili je, pak, ovlašćcn da prcduzeću
naloži donoSenje odluke o i/.boru izmcđu prijavljcnih kandidata. U dosadašnjoj
praksi sudovi su pru?ali zaStitu, tako Sto su ponišlavali oglas odnosno konkurs u
ce lini, poniStavali odluku o izboru, ukidali odluku o izboru, nalagali preduzimanje
odredenih radnji (bilo zajedno sa poniStavanjem odnosno ukidanjem odluke o
izboru, bilo nezavisno od toga - neslaganje da odlućuju o prijavama kandidala, da
omogući stupanjc na rad izabranom kandidatu i dr.) iii tako Sto su utvrđivali
pogrcSnu primenu propisa (npr. primljcn u radni odnoś na odredeno vreme a
trebalo je na neodredeno vreme i dr.). Poništavanjc oglasa odnosno konkursa
imało je za poslcdicu objavljivanjc novog oglasa odnosno konkursa, razume se,
ako je joS uvek postojala polreba za radom radnika. Znaći, ovde se postupak vraća
na poćclak. Sudovi su poniStavali samo odluku o izboru i to su ćinili u slučajevima
kad nijc bila doneta u składu sa zakonom odnosno opStim aktom (i/abran kandidat
koji ne ispunjava uslovc iii ćija prijava nije bila blagovrcmcna) i nalagali
poslodavcu da ponovo odlućuje o prijavama. Razume se, u ovom slučaju nije
mogło bili (zabrano lice ćiji je izbor poniStcn. Što se tiče ukidanja odluke o izboru
sudovi su to ćinili onda: kad nadle?. ni organ prilikom odlućivanja nije razmatrao
sve prijave ili kad nijc imao u vidu okolnosti kojc bi, da su uzcle u razmatranje,
mogle uticati na izbor iii onda kad su u postupku sprovodenja oglasa odnosno
konkursa ućinjeni drugi ncdostaci koji sc mogu otkloniti (Slavovi kolegijuma sudske
prakse zauzeti na sednici Kolegijuma od 25. 03. 1981. god.). U ovim slučajevima
sud je nalagao prcduzcćima da otklonc uočcne nedostatke i da ponovo
odlućuju o prijavama ukljućujući i prijavu ranije izabranog kandidata.
Imajući u vidu prelhodne napomene o ovoj vrsti spora možemo zakljućiti da
se radi o sporu koji je, s obzirom na vrstu odnosa u kojima i povodom kojih
nastaje hibridnog karaktera. Pored ovog treba napomenuti da će u onoj meri u
kojoj sc druittvena svojina budę prctvarala u druge oblike svojine i budę potpunije
i/gradivan tržiSni model radnog zakonodavstva doći do promena u prirodi i razlozima
za vodenjc ovog spora.

28

I‘pravo i privreda 1/2 1993. vol 31Summary

Employment dispute

In this paper the author discusses some of the legal issues regarding the employment
dispute such as: a dispute about a job, the notion of a dispute, parties
to a dispute, the object of a dispute, solving of disputes (between the parties and
before a court). The author particularly analyses the question of legal nature of
employment dispute and concludes that it is of hybrid nature.
Key words: job, labour dispute, solving of disputes, legal nature of a dispute.

29

B. ŠUNDERIĆ; Spor o zasnivanju radnog odnosa
(sir. 18-29)Dr Miód rag Mićovic

UDK 347.7..341.2

Lex mercatoria i međunarodni trgovački običaji

Rezime

Za označavanje prava medunarodne trgovine najčešće se korisii izraz
lex mercatoria. Pored toga, koriste se i termini rransnacionalno i anacion
aln o pravo.
Cesta su mišljenja prerna kojima lex mercatoria predstavlja poseban
pravni poredak, različit od državnog poretka. Taj pravni poredak jedni
vide kao komplelan, a drugi kao sistem prava na pum formiranja.
Lex mercatoria kao sistem prava, navodi se, sastoji se od normi proizvedenih
autonomno od strane medunarodne zajednice privrednika. U
takve norme, izmedu ostalog, übrajaju se i medunaordni trgovački
ohičaji. Pod njfma se podrezumevaju medunarodno priznari običaji, koji
se od unutrašnjih ohičaja razlikuju po prirodi i poreklu. Medutim,
medunarodni trgovački običaji nemaju ništa speciftčno u odnosu na
unutrašnje običaje sto bi opravdalo njihovo uklapanje u sistem različit
od nacionalnih prava.

1. Uvodna razmatranja

U leoriji jc izražen Slav da se međunaorno trgovaačko pravo ili pravo međunarodnc
trgovinc zove !cx mercatoria, prama srednjevekovnoj lex mercatoria, kao
nova ili moderna ili svelska lex mercatoria/

1 Docent Pravnog fakullela u Kragujevcu.
2 Goldšlajn. A., Međunarodna trgovačka arbilraža i lex mercatoria, Zagreb, 1984, sir. 43.Lex mercatoria kao posebno trgovačko pravo razvilo se u srednjem veku kao
pravo trgovačkog staleža (ius mercatorium), u tadašnjim prilikama kao medunarodno
trgovačko pravo, različito od ostalog, rascepanog prava gradova-državica u
kojima se lex mercatoria praktikovala. 1 Nju su činila mcđunarodna običajna pravila
kojima se podčinjavao trgovački stalež pri obavljanju trgovinc.
Međunarodni karaktcr lex mercatoria proisticao je iz nekoliko faktora: jedinstvenog
karaktera prava vclikih međunarodnih sajmova i luka, gdc su dolazili
trgovci iz svih zemalja; univcrzalnosti pomorskih običaja; poscbnih sudova sastavljenih
od trgovaca." To pravo je razvijala mcđunarodna zajenica trgovaca, a ne
pravnici.
U 18. i 19. vcku, sa stvaranjem nactonalnih država, dolazi do pojavc nacionalizacije
srcdnjevekovnog autonomnog prava trgovaca. U Englcskoj ovaj proces se
vezuje za ime Lorda Mansfilda. U jednoj odluci on ističe da su pravo trgovaca i
pravo zemlje jedno te isto. 3 U Francuskoj, kodifikacija započinjc sa donośenjcm
Ordonnance sur le commerce iz 1673. godine i Ordonnance sur la marine iz 1681.
godine, koje su doenije uklopljcne u Code de commerce. U Ncmačkoj, kodifikacija
je izvršena kasnije sa donoâenjem Zakona o menici (1848) i Trgovačkog zakonika
(1861)/ Šta čini modemu lex mercatoria? Shvatanja o tome su različila. Tako
Šmilhof smatra da aulonomno međunarodno trgovačko pravo ima dva izvora;
međunarodno zakonodavstvo (čine ga međunarodne konvcncije i jcdnoobrazni
model-zakoni) i međunarodni trgovački običaji. 5 Goldman ističe da su izvori lex
mercatoria; običajna pravila koja stvaraju spontano praktičari međunaordne trgovine
i arbitražna praksa. 6 Prcma Goldštajnu lex mercatoria čine: međunarodnc
multilateralne konvencije; međunarodna praksa koja se manifestuje putem trgovačkih
običaja, opštih uslova poslovanja, tipskih ugovora, klauzula; mcđunarodno
prihvaćena opšta načcla obligacionog prava (pacta sunt servanda, bona fides,
dužnost saradnje ugovarača, dužnost obaveštavanja, poštenjc i razumno ponašanje).
Varadi navodi da nadnacionalno pravo međunarodne trgovačkc uzanse i
običaji, samoregulativni ugovori, međunarodnc konvencije i jednoobrazni zakoni. 8
Kod svih autora postoji saglasnost da su međunarodni trgovački običaji izvor
iex mercatoria. Polazeći od mercatoria, potrebno je odgovoriti na pitanje šta se
podrazumeva pod međunarodnim trgovačkim običajima? Pored običaja, treba ut-

1 Isto, str. 38
2 Kassis, A., Theorie generale des usages du commerce, Paris, 1984, sir. 272; Goldâtajn, A., Privredno
ugovorno pravo, Zagreb, 1980, str. 17.
3 Varadi, T., Od srcdnjevekovnog do savremenog lex mercatoria, Anali, br. 1-2/71, str. 110.
4 Isto, str. 110-111.
5 Schmilthoff, €., Međunarodno trgovačko pravo, Zagreb, 1972, str. 96,
6 Goldman, 8., La lex mercatoria dans les contrats et l’arbitrage internationaux: realites et perspectives,
Clunet, 1979, str. 478-500.
7 GoldJtajn, A., Međunarodno trgovačka arbilraža.., str. 43.
8 Varadi, T., nav. članak, str. 115-117.

31

M. MIĆOVIĆ: Lex mercatoria i međunarodni trgovački
običaji (sir. 30-40)vrdili po čemu se medunarodni trgovački običaji razlikuju od unutrašnjih običaja.
Time bi se siekli uslovi za tvrdnju da medunarodni trgovački običaji prcdslavijaju
poseban izvor lex mercatoria.
Pre nego Slo se pride bližem određcnju međunarodnih trgovačkih običaja i
njihovom razgraničenju u odnosu prcma unulrašnjim običajima bićc posvećena
pažnja izraz.u lex mercatoria budući da pojedini autori upotrcbljavaju i neke druge
termine kao sinonim za lex mercatoria. Bićc izneto i nckoliko shvatanja o lex
mercatoria kao primer da i pored toga Sto postoje brojne pristalice ove teorije
nc postoji saglasnost o tome Sta sc pod tim podrazumeva.

2. Lex mercatoria - transnacionalno ili anacionalno pravo

Lex mercatoria je izraz koji se uobičajcno koristi za oznaćcnjc prava međunarodne
trgovine. Meditim, pojedini autori smatraju da jc prikladnijc upotrebiti neke
druge termine, jer na potpuniji i precizniji način održavaju postojanjc jednog
autonomnog sistcma.
Horn ističc da su mcđunarodni trgovački ugovori podvrgnuti nacionalnom pravu
odrcđenc zcmljc, ali uprkos tome transnacionalni značaj komcrcijalne prakse
nameće spccifične pravne problème i poslcdice. Zalo smatra najpogodnijim da se
prihvati savremeni termin "transnacionalno pravo". Prema njcmu, io je naziv za
sve pravnc norme kojima sc urcduju mcđunarodni poslovni ugovori. 1
Prema Goldmanu, lex mercatoria se raz.likuje od nacionalnih porcdaka. Ona
jc iransnaeionalna. Čine je transnaeionalna pravila koja tvorc jedno transnacionalno
običajno pravo."
Šmithof smatra da lex mercatoria predstavlja iransnacionalni pravni poredak.
Međunarodni trgovački običaji stvaraju transnacionalni sistem, ali sistem koji nije
potpuno autonoman u odnosu na nacionalno pravo. 3
Ncki drugi autori, kao FuSar, upotrcbljavaju termin "anacionalno pravo". Govoreći
o medunarodnom trgovačkom pravu FuSar konstatuje da se ono formira,
primenjuje van državnog autoriteta, unuiar grupe koja se ne konstituiše u krugu
jedne nacijc. To jc razlog da on odbacuje izraz "transnacionalno pravo" kao pogrcSan,
a usvaja termin "anacionalno pravo". 4
Gore navedenim shvatanjima zajednićko jc da sc "transnacionalno", odnosno
"anacionalno" pravo shvata kao treće pravo iii treći poredak. Nasuprot tome neki

1 Golšlajn, A., Mcdunorodna Irgovačka arbitraža.., sir. 42.
2 Goldman, 8., r,a. Cclo, sir. 475.
3 Schimitthoff, C., L’inlerpretation el l'applicalion des usages commerciaux internationaux, Paris,
1981, sir. 21.
4 Fouchard, Ph., L'arbitrage commercial inlemacional, Paris, 1965, sir. 402.

32

Pravo i privrcda 1/2 1993. vol 31aulori upolrebljavaju izraz "transnacionalno pravo (Bonel), ali pod njim nc podrazumevaju
neko posebno pravo već skup normi i principa koji su zajenički za
nacionalne pravne sisteme. 1 lli, prcma Jessupu, "transnacionalno pravo" predstavlja
pravo koje sjedinjuje međunarodno privalno i javno pravo, kao i nacionalno
javno i privatno pravo. On smatra da nema razloga da sud, bilo nacionalni ili
medunarodni, ne buđe ovlašćcn da izvrši izbor izmedu svih lib pravila i da primcni
ona koja će najviše odgovarali razumu i pravdi. Ttansnacionalno pravo nije aulonomno,
različito od nacionalnih prava i međunarodno javnog prava. To je amalgan
svih tih prava iz koga sudija može da odabere pravila (sugerižc Jessup) bez
obzira kom sistemu prava pipadaju. 2 Dakle, iako se danas u pravnoj lileraluri sve
češće upotrebljava izraz "iransnacionalno pravo" time se ne otklanjaju dilemc u
pogledu lex mercatoria s obzirom da se tom terminu pridaju različila značcnja.

3. Lex mercatoria kao sistem prava

Pristalice shvatanja prema kome lex mercatoria predstavlja sistem prava nekompletan
iii na pulu formiranja, 3 daju različita viđenja Sta pod sistemom prava
podrazumevaju.
AJ Prema Goldmanu, lex mercatoria je nekompleian sistem normi. To je sistem
običajnih normi koje regulišu sektor koji se tiče medunarodnih ugovora. On je
nekompletan jer ne sadrži pravila koja se odnosc na vanugovorna pitanja, kao Sto
su npr. sposobnost ugovaranja ili valjanost pristanka.' 1 Zbog toga medunarodni
irgovački ugovori se nc podvode samo pod posebna pravila koja prelaze državnc
granice, već i pod državna pravila. 5
B/ Za raziiku od Goldmana, jednog od glavnih inspiratora đoktrine o ’novom
pravnom poreiku", koji je dosta kolebljiv jer lex mercatoria odreduje kao skup
normi iii nekompletan sistem normi, FuSar vidi u Lex mercatoria jedan poseban
pravni poređak, različit od državnog poretka. To je pravni sistem u pravom smislu
redi, kompletan sistem koherentnih i autonomnih pravila. 4 U istom smislu i Lokin
smaira da lex mercatoria predstavlja novi pravni poredak koji se formira u krugu
medunarodne zajednice poslovnih Ijudi i trgovaca, dovoljno homogen i jedinstven
da obezbedi kreiranje normi i njihovu primenu. 7 Takve konstatacije izazivaju pilanje
da li se zaista nalazimo u prisuslvu jednog sistema budući da sistem prêt-

1 Kasus. A., nav. delo, sir. 561.
2 Isio, tir. 544-548.
3 GoWSiajn, A., Mcdunarodna Irgovaika arbrtraźa.,, sir. 42-43.
4 Goldman, B„ Frontier* du droit cl 1« mercator«, Archives de philosophie du droit, 1964, sir. 189.
5 Isto, sir. 189.
6 Kassa, A., nav, deto, sir. 397.
7 Islo, *tr, 397,

33

M. MIĆOVIĆ: Lex mercatoria i međunarodni trgovački
običaji (str. 30-40)postavlja postojanjc vlasti koja može da formuliše i sankcioniše imperaiivna pravila.
Goldman smatra da takva pravila nastaju česlo delovanjem profesisonalnih
organizacija koje doista nc prcdstavljaju javnu vlast ali ih učesnici međunarodne
trgovine nc smalraju manjc kvaifikovanim da definišu takve norme. 1 Međutim,
povodom lex mercatoria teSko jc govorili o imperativnim pravilima. Tako, na primer,
jedna profesjonalna organizacija možc doneti odluku da njeni članovi mogu
da zaključuju ugovorc samo na osnovu tipskog ugovora le organizacije. Ali, ako
sc ugovor zaključi protivno tipskom ugovoru on ćc bili punovažan u meri u kojoj
su ispunjeni opSti uslovi potrebni da bi ugovor bio valjan. Osim toga, kada je
odredba tipskog ugovora suprotna nckoj imperativnoj normi sudija će odbili da
jc primeni. Rcći za takvu odredbu da jc "norma" ne služi ničemu.'
V/ Brojni su aulori koji lex mercatoria posmairaju nc samo kao sistem, već
kao globalni sistem prava, komplctan i zatvoren u jedan savršen pravni poredak. 3
On nastaje reccpcijom izvesnih pravila, opśtih pravnih principa iz nacionalnih
sistema u sistem lex mercatoria. Istovrcmeno taj proces rcccpcije odvija se i u
suprotnom smeru: državni pravni poredak recipira pravila lex mercatoria. Recepcija
sc odvija sa rezervom državnc kontrole. -1

4. Međunarodni trgovački običaji kao izvor lex mercatoria

Povodom međunarodnih trgovačkih običaja postoji saglasnost da oni predstavljaju
izvor prava mcđunarodne trgovinc. Da bi sc utvrdila osnovanost takve
tvrdnje, provcrila osnovanost ideje o postojanju trgovačkog pravnog poretka treba
utvrditi: sla su to mcđunarodni trgovački običaji; specifičnosli tih običaja u odnosu
na nacionalnc običaje; njihovu pravnu snagu.

4. 1. Pojam međunarodnih trgovačkih običaja

Kada se pride bližem određenju međunarodnih trgovačkih običaja nastaju
tclkoćc jer ih mullilateralnc konvencuje ne definišu, niti ih pominju. Tako, Jednoobrazni
zakon o mcđunarodnoj prodaji telesnih pokretnih stvari (1964) propisujc
da su ugovornici vczani običajima kojima su se podvrgli izričito ili prećutno.
Oni su takođc vezani običajima za koje razumne osobe istog svojstva i u isloj

1 Goldman, 8., Frontiers du droit str. 190,
2 Kassis, A., nav. delo, str. 410-415.
3 Islo, str. 416-424.
4 Goldšajn, A., Međunarodna trgovačka arbitraža.., str. 41

34

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31situaciji kao oni redovno smalraju da se imaju primenili na njihov ugovor (čl. 9.).
Ili, Bečka konvencija UN o mcdunarodnoj prodaji odredujc da su stranc vczanc
bilo kojim običajima na koje su pristale. Ukoliko nije drugačijc ugovorcno, smaira
se da su strane prećutno podvrgle svoj ugovor ili njegovo zakljućcnjc običaju koji
im je bio poznał ili morao biti poznat i koji je śiroko poznał u mcdunarodnoj
trgovini i redovno ga poštuju ugovorne strane u ugovorima iste vrste u odnosnoj
trgovačkoj struci (čl. 9.). Daklc, obe konvcncije spominju običaje, ali ne mcđunarodne
trgovačke običaje. Doisla, Bećka konvencija upućujc na običajc koji su śiroko
poznali u međunarodnoj trgovini. Da li su to međunarodni trgovački obićaji?
Tumačeći tu odredbu Gold Stajn smatra da bi to mogli biti i nacionalni, regionalni
odnosno lokalni obićaji. 1 A to bi mogło značiti da barem noki mcdunarodni trgovački
običaji nisu ništa drugo nego nacionalni obićaji.
U poglcdu uslova koji treba da budu ispunjeni za primenu obićaja ncma razlika
između onoga šlo predviđaju i onoga što se zahtcva za primenu unulrašnjih
običaja. I u jednom i u drugom slučaju sc zahteva da postoji široka praksa, da je
praksa poznata iii da mora bili poznała, da će sc pošiovati osim ako nijc izričilo
iii prećutno iskljućena. U tom smislu se kaže da komcrcijalni običaji prcdstavljaju
praksu koją je u tako Sirokoj primeni da privrednici oćckuju da ćc ugovorne stranc
postupiti u składu sa takvom praksom.' Kako se kao odrednica i unutraSnjih i
međunarodnih trgovačkih običaja uzima "široka primcna" nastaje potreba da se
odredi Sta sc pod tim podrazumcva i tako bliźe ulvrde mcdunarodni obićaji. Pristalice
teorije lex mercatorija isliću da nije potrcbno da se ncSlo univcrzalno praktikuje,
Sto se i ne mo? očekivali, nego samo da se praklikuje u centrima irgovinc. 3
Tako dolazimo du saznanja da su mcdunarodni trgovački obićaji oni obićaji koji
se praktikuju u centrima irgovine. Da li to znaći da centri irgovinc imaju ncki
anacionalni karaktei ?
Varadi smatra da sa naglim porastom obima i znaćaja medunarodne irgovine
objeklivni kriteriji za posiojanje i važnost obićaja (rasproslranjcnosl njihove primene),
kao i subjekti kriteriji (opinio iuris sive necessitatis), ukazuju na medunarodna
a ne unutraSnja običajna pravila. 4 Međunarodni obićaji su, dakle, unutraSnja
običajna pravila koja sa intenziviranjem, Sirenjem medunarodne trgovinc dobijaju
međunarodnu dimenziju.
U teoriji su retki pokušaji učinjeni u cilju odrcđcnja pojma međunarodnog
trgovačkog obićaja. Perić kaže da je to norma mcđunarodno uvažcna iii priznata,
a primenjuje se na medunarodne trgovačke poslove. 5 ĆeSćc, se navodi Sta ih čini.
Tako, među medunarodne trgovačke običaje trcba svrstati u prvom rcdu obićaje

1 Goldšlajn, A,, Medunarodna trgovačka arbitraia.., str. 35.
2 Goldštajn, A., Privredno ugovomo,.., sir. 26.
3 Goldślajn, A., Međunarodna trgovačka arbitraža..., str. 35.
4 Varadi, T., nav. delo, str. 117.
5 Perić, 8., Struktura prava, Zagreb, 1980, str. 182.

35

M. MIĆOVIĆ: Lex mercatoria i mcdunarodni irgovački
običaji (str. 30-40)strukc koji su naišli na međunarodno priznanje. 1 Ili, Međunarodni trgovački
običaji sasloje se od trgovačke prakse, uzansi ili standarda koji se toliko široko
primenjuju da poslovni Ijudi koji se bave međunarodnom trgovinom očekuju da
će sc njihovi poslovni partncri ponašati u składu s tim pravilima koja su formulisalc
medunarodne agcncijc kao žlo su Međunarodna trgovačka komora, Ekonomska
komisija UN za Evropu, ili međunarodna trgovačka udruženja. 2
Zajedničko za navcdcna shvalanja o međunarodnim trgovačkim običajima je
da se pod njima podrazumevaju oni običaji koji su medunarodno priznati, šlo im
daje karakter medunarodnih normi. Na osnovu toga Goldštajn razlikuje medunarodne
trgovačke običaje, kao medunarodne norme običajnog prava, od običaja
koji su široko poznati u mcđunarodnoj trgovini, pa sc njihova primena pretpostavlja.
Oni se još ne mogu smatrati normama međunarodnog karaktera već nacionalnim
poslovnim običajima.’ U istom smislu Šmithof kaže da se izraz
"međunarodni trgovački običaji" upotrebljava isključivo da se označe običaji koje
su formulisale medunarodne agencije; trgovački običaji koji nisu tako formulisani
nazivaju se trgovačkim uzansama ili praksom. 4 On u uzansama vidi trgovačke
običaje in statu nascendi, ij. u preihodnom - eksperimentalnom - stadijumu koji
s vrcmcnom dovodi do trgovačkog običaja. Trgovački običaji imaju potreban stupanj
izvesnosti koji nedostaje trgovačkim uzansama. Zato se o trgovačkim običajima
može govorili kao i izvoru za slvaranje prava. 5

4. 2. Specifičnosti međunarodnih trgovačkih običaja

Pristalicc doklrinc lex mercatoria isliču da između međunarodnih i unutrašnjih
trgovačkih običaja posloji raz.lika u njihovoj prirodi i poreklu. Da li je to tačno?
Povodom prirodc mcđunarodnih trgovačkih običaja iznosi se tvrdnja da oni
prcdstavljaju običajna pravila, odnosno da imaju karakler pravnog pravila, za razliku
od unutrašnjih običaja koji nisu niśta drugo do instrument inlerpretacije
volje ugovarača. Ovakav stav izaziva sumnju jer mnogi ističu da se najveći brój
običaja primenjuje i na medunarodne i na unutraśnje trgovačke odnose.'’ Da bi
otklonio ncdoumice koję iz toga mogu proizaći Goldman navodi da se problem
formiranja trgovačkog običajnog prava razliCito poslavlja, u unutrašnjim ekonomskim
odnosima u odnosu na medunarodne, zbog znatno većeg otpora koji ovakvoj

1 Goldšlajn.k A„ Privrcdno ugovomo..,. str.3l.
2 Schmiuhofl'. C., Mcđunarodno trgovačko.., sir. 96.
3 Goldšlajn, A„ Mcđunarodna trgovačka arbilraža.., str. 35; GoldJtajn, A., Privredno..., sir. 30.
4 Schmitthoff, C., Medunarodno ... str. 96.
5 Isto. str. 97.
6 Kassis, A., nav. delo, sir. 288.

36

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31evoluciji pruža državno pravo. 1 Međutim, nejasno je kako se iz toga može utvrditi
razlika u prirodi. Otpor državnog prava ne može se uzimati kao činjenica za objašnjenje
i dokazivanje da mcđunarodni trgovački običaji tvore sistm različit i
nezavistan ova nacionalnog pravnog sistema.“ Šta više, od ideja o otporu državnog
prava nije evidcntna. Državni otpor ne sprečava formiranje mnogobrojnih običaja
koji čine značajni deo unutrašnjeg trgovačkog prava. 3
U pogledu porekla ističe se da se međunarodni trgovački običaji, za razliku
od unutrašnjih, formiraju izvan državnog prava. To je tačno. Ali, tačno je i to da
se svi običaji formiraju i razvijaju izvan državnog prava. To nije, dakle, dovoljan
razlog da bi se rcklo kako postoje međunarodni trgovački običaji koji formiraju
pravni sistem različit od nacionalnog, osim ako se nacionalni sistem ne redukuje
na državno pravo. A to se upravo dcâava usled čega se slvara konfuzija izmcdu
nacionalnog i državnog prava i zapada u zakonodavni monizam. Time se nepovratno
negira običaj kao pravno pravilo. 4 Zato bi bilo prihvatljivijc reći da se
mcdunarodni trgovački običaji formiraju izvan državnog okvira, kako navodi
Fušar, 5 pri čemu se pod državnim okvirom podrazumeva državni, odnosno nacionani
prostor. Nezgoda ovakvog mišljenja je śto se odnosi izmcđu zaiteresovanih
lica formiraju u okviru jedne odredene zemlje a ne u vazduhu. 6
U osnovi shvatanja o međunarodnim trgovačkim običajima nalazi se ideja da
se njihovo poreklo nalazi izvan državnog prava i da oni predsiavljaju norme drugačije
od državnih zakona. Ppri tome se prenebregava činjenica da lakvim normama
regulišu svoje odnose ne samo akleri međunarodne trgovine, već i oni koji
obavljaju trgovačke aktivnosti unutar jedne države.

4. 3. Međunarodni trgovački običaji kao običajna pravila

Brojni su autori koji međunarodne trgovačke običaje kvalifikuju kao običajna
pravila, norme, opravdavajući lime različit pravni status koji imaju u odnosu na
unutrašnje običaje čija se primena zasniva na izričitoj ili prećutnoj volji ugovarača.
Međulim, razvijajući tu ideju autori često odstupaju od nje ili dolaze u situaciju
da protivureče svojoj osnovnoj tvrdnji.
Prema Goldmanu međunarodni trgovački običaji su običajna pravila. Ona se
formiraju tako što u početku postoji trgovačka praksa koja postaje međunarodni

1 Goldman, 8,, La lex mercatoria.., str. 490.
2 Kassis, A-, nav. delo. sir. 290.
3 Lslo, str. 291.
4 Isto, str. 298.
5 Fouchard, Ph., nav. delo. str. 402.
6 Kassis, A., nav. delo, str. 300.

37

M. MIĆOVIĆ; Lex mercatoria i međunarodni trgovački
običaji (sir. 30-40)običaj, s lim što sc ohičai transformiše kasnije u običajno pravilo. Ugovorači siede
lo pravilo zahvaljujući svcsti o posiojanju principa pacta sunt servanda. 1 Na osnovu
iznclog logično je zaključiti da obićaji sami po sebi nisu pravna pravila. Oni
svoju obavc/nu snagu, od momenta izričilog iii prećulnog izbora od slrane ugovarača,
izvlače iz principa pacta sunt servanda. Kontradiklorno je ivrditi da ,su
običaji pravna pravila koja imaju obaveznu snagu i da istovremeno izvlače obavcznu
snagu iz jednog drugog pravnog pravila.
U svojim potonjim radovima Goldman napušta najvažniji deo svoje teorijske
konslrukcijc. Pravi razliku izmcđu uzansi, koje ne predstavljaju običajna pravila
već praksu koja sc generalne sledi, i principa (na primer, obaveza da se pregovara
u dobroj veri) kojc odrcdujc kao običajna pravila. 2 Medutim, principi koje poisiovcćujc
sa običajnim pravilima nisu niśta drugo do pravila zajednička svim nacionalnim
sistemima.
FuSar del'iniSc medunarodne trgovačkc običajc kao "norme drugačije od državnih
normi" isličući da oni dolazc do izražaja posebno u ugovornoj maleriji, ana
osnovu autonomijc voljc stranaka. 3
I Śmilhof spada medu one koji na kontradikloran način odreduju medunarodne
trgovačkc običaje. Njcgovo shvalanje o običaju kao pravnom pravilu uslvari
odgovara konceptu običaja čija sc primcna zasniva na volji stranaka. Govoreći o
razlici izmcdu dva izvora mcđunarodnog trgovačkog prava, on naglašava da se
medunarodno zakonodavsivo, u krajnjoj liniji, primenjuje snagom aulorilela nacionalnog
suvcrcna, dok se međunarodni običaji lemeljc na autonomiji volje stranaka
kojc su ih usvojilc kao rcžim koji treba primenili na pojedini posao. 4 Na
osnovu ovakvog određenja mcđunarodnih običaja, jasno je da običaj ne prcdstavlja
pravno pravilo kojc ima obavezni karakter. 5 A, ako je tačno da se međunarodni
trgovački običaji primenjuju na osnovu autonomije volje stranaka tada se gubi
razlog za autonomnost ovih običaja u odnosu na nacionalne sisteme prava. 6
Da bi održao počctnu idcju o mcđunarodnom običaju kao pravnom pravilu,
Šmithof pravi razliku između običaja i uzansi na osnovu stepena sigurnosti, kaja
nastaje kao rezultat njihovog formulisanja od strane medunarodne organizacije.
Kao medunarodne trgovačkc običajc koje je formuiisala jedna medunarodna organizacja
- Medunarodna trgovačka komora navodi "Incoterms" i "Jednoobrazna
pravila i običaje za dokumeniarnc akrcdiiivc". 7 Ipak, pravi kriterij za razlikovanje

1 Goldman, 8.. Frontiers..., sir. 180-190; La lex mercalolia..., str. 475-490.
2 Goldman, 8.. La volonte des parties el le role de l'arbitre dans l'arbitrage international, Revue de
l'arbitrage, 19S1, sir. 484.
3 Kassis, A., nav. delo, str. 311.
4 Schmilthoff, C„ Medunarodno..., str. 97.
5 Kassis. A, nav. delo, str. 280.
6 Islo, str. 310,
7 Schmithoff, C, Medunarodna..., str. 98.

38

Pravo i privrcda 1/2 1993. vol 31između oičaja, kao norme, i uzansi ircba potražili u njihovoj prirodi, a ne u redakciji
od strane ođređene međunarodne organizacije.
Šmithofovoj lezi o razlici između običaja i uzansi blizak je Stuflc. On je analizirao
pravnu prirodu međunarodnih trgovačkih uzansi osvrćući se poscbno na
dokumentami akreditiv. Konstantna i opžia upotrcba dokumcntarnog akreditiva
dovodi do nas tanka prakse čija sc primcna oslanja na autonomiju voljc ugovarača.
Ta praksa se transformée u običaj pod uticajcm dva faktora koji doprinosc da sc
kristališe i razvije kod onih koji sc bave međunarodnom trgovinom svcst o njcnom
obaveznom karakleru. Prvi od ovih faktora je sudska praksa. Drugi je privalna
redakxija uzansi. Pozivajući sc na njih ScuPe razlikuje dva lipa uzansi: ne kodifikovane
i kodifikovane. Ptve se pretvaraju u običaj delovanjem sudskc praksc. Druge
popnmaju karaktcr pravnc norme putem kodifikacijc. Tako i uzanse o
dokumentarnom akreditivu kodifikacijom od strane Mcdunarodnc trgovačkc komorę
postaju običaji uprkos privatnom karakteru ovc kodifikacije.'
Pravna priroda pravila koja je donela Međunarodna trgovačka komora u tcoriji
izaziva veliku pažnju. Varadi navodi da o tome postoje raz.ličita mišljenja Neki
ih smatraju za model-ugovore, a drugi za običajc. Ta shvalanja sc mcdusobno ne
isključuju. "Incoterms" i ostała pravila predstavljaju nesumnjivo jedan predion
model ugovornih odredbi, ali mogu se istovremeno smatrati i za običajc jer su
veliktm delom bazirani na poslojcćim običajima, a njihova veoma raSircna upotreba
čim ih podobmm da se smalraju i kao formulacija novih običaja 2 Prcovladuje
shvatanje da ova pravila ncmaju snagu običaja i da im se primcna nc može
zasnivali na pretpostaljenoj volji, već samo na izričitoj volji stranaka. 3 Ugovarači
uvek mogu da isključe njihovu primenu. Auloritet pravila Mcdunarodnc trgovačke
komorę počiva na pristanku zainteresovanih lica. Bez pristanka pravila nc predstavljaju
mâta više od običnih predloga. 4

5. Zaključak

dowZ d h ° m - leX ™ rCatoria može se uočiti s strane da su prisialice ove
h.tn î, , broJne *. S đrUge Strane da među njima P osto J‘ e različita méljcnja o nizu
bitnih pitanja pocev od naziva koji treba upotrebiti za označcnje log "trcćeg prava
, oji ga pravni izvori čine, pa do toga da li je to komplcian pravni poredak.
Jedan od osnovnih argumenata koji ističu sledbenici ove doklrine, da bi opravdah
postojanje lex mercatoria kao autonomnog sistema nezavisnog od nacionalnih

1 Kassis, A,, nav. delo. str. 274, 275, 310,
2 Varadi, T., nav. članak, str. 116.
3 SÏSÂS-T "• 3601 ** D - N - ■”**■
4 Kassis, A., nav. delo, sir. 310, 332.

39

M. MIĆOVIĆ: Lex mercatoria i medunarodni trgovački
običaji (str. 30-40)sislema, odnosi se na tvrdnju da ga čine spccijalna pravila. Kada se radi o medunarodnim
trgovačkim običajima njihova specijalnost u odnosu na unutrašnje trgovačke
običaje traži se u njihovoj prirodi i poreklu. Medulim, medunarodni
trgovački običaji nemaju nišla specifično u odnosu na unulrašnje običaje što bi
opravdalo njihovu autonomnost i uklapanje u poredak različit od nacionalnog.
U realnosli postoje samo običaji čija se primena temelji na autonomiji volje
ugovornih strana. A, ako je to tako, onda nema ni lex mercatoria, ni iransnacionalnog
prava, osim ako se pod tim ne podrezumeva jedan zajednički osnov za sva
nacionalna prava.

Summary

Lex mercatoria and international trade customs

It is common to use the term lex mercatoria for designation of the law of
international trade. The terms transnational and anational law are also commonly
employed.
It is frequently assumed that lex mercatoria represents a special legal order
different from the slate order. This legal order is seen by some as complete, while
others see it in a process of transformation.
Lex mercatoria as a system of law, it has been said, consists of norms created
autonomously by the international community of businessmen. Such norms include,
among other things, the international trade customs. They consist of internationally
recognised customs different from national customs in regard of their
nature and origin. However, the international trade customs have nothing specific
in relation to national customs that would justify their inclusion within a system
differnt from the national laws.

40

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31Dr Ljubiša Dabic'

UDK 332.012.32..347.7

Neka pitanja pravnoorganizacione, svojinske i
upravljačke transformacije društvenih preduzeća
u holding

Rezime

Analizirajući zakonska rešenja o statusnim promenama društvenih preduzeća
složenog oblika organizovanja i o iransformaciji ovih preduzeća
u holding grupaciju, ouior članka nastoji da rasvelli neke dileme koje
se javljaju u praksL U članku se, još, detaljnije rasvetljava dvofazni
postupak statusne, svojinske i upravljačke transfomiacije društvenih
preduzeća složenog oblika organizovanja. Zatim se detaljnije razmatra,
na hipotetičan način, mogućnost i način transfomiacije malih i srednjih
(jedinstvenih) društvenih preduzeća u holding. Na kraju ćlanka su dati
svodni zakljućci u vezi sa pitanjima svojinske, upravljačke i statusne
transfomiacije društvenog preduzeća u holding.
Kljućne reći: Holding svojinska transfomacija, upravljaćka transformacja,
društveno preduzeće, zavisno društvo.

Transformacija društvenih preduzeća u Jugoslaviji je diktirana potrebama individualizacije
vlasnika ovih preduzeća. Naime, druâtveno preduzeće ima imovinu
i ono je vlasnik te imovine. Takvo preduzeće ima i svog vlasnika olićenog u izrazu

1 Naučni saradnik Instituta za uporedno pravo"druälveno". Zhog loga jc nužno da se u postupku transformacijc individualizuju
vlasnici druälvcnih prcdu/.cća.
Posât) svojinskc transformacijc druätvenih preduzcća u druge odlike trgovačkih
druätava (npr. akcionarska druälva, druätva sa ograničenom odgovornošću) nije
lak i jcdnostavan, a polrcbno je i vremc za njegovu realizaciju. 1 >
Transformacijom druiUvcnog prcduzcća u ncki od oblika trgovačkog društva u
druSivcnoj ili mcSoviloj svojini obczbcđujc se vlasnička i upravljačka funkcija kapitała,
a ovc funkcijc ujcdno obczbcđuju kapitału maksimalnu mobilnost i pokretljivost.
Mcdutim, iransformacija družtvcnog prcduzcća u neki od oblika
trgovačkog družtva u družtvcnoj svojini je promena samo pravoorganizacionog
oblika (pravnog statusa) prcduzcća. Novonastalo društvo je pravni sledbenik ranijcg
družtvcnog prcduzcća. Zbog toga, sledeći korak kod ovih drušlava mora biti
transfomacija druätvene svojinc kroz njcnu individualizaciju i privatizaciju.
U društvcno prcduzcćc sc možc uložiti kapital samo na ugovornoj osnovi, ne/avisno
od ćinjcnicc da li sc radi o ulaganju kojc vrSi prcduzećc sa druätvenom
iii nekim drugim oblikom svojinc. Naprosto ulaganjc na korporaiivnoj osnovi nije
mogućc, jer sc njimc nc może steći svojina nad druätvenim preduzećem. Zbog
toga sc moraju korisliti one vrsic prcduzcća nad kojima se može steći svojina, tj.
na kojima je identifikovan vlasnik nad udclom u preduzeću s tim da raspolažući
s njim ujcdno raspolažc i preduzećem. Da bi se druälveno prcduzećc osposobilo
za ulaganjc na korporativnoj osnovi, nužno jc da sc pravnoorganizuje u deoničko
druätvo ili druälvo sa ograničcnom odgovornoâéu u društvenoj svojini. Od svojine
nad kapitałom koji sc budc ulagao, zavisiće da li će druätvo ostati u druätvenoj
svojini iii ćc se pretvoriti u druätvo u meäovitoj svojini. Pravnoorganizovano
druälveno prcduzećc u druätvo u druätvenoj svojini ireba da omogući slobodno
kretanje kapitała u torn druälvu i jcdnostavniju promenu svojinskog režima nad
njim. :
Modeli privatizaeije druätvene svojine najpre su koncipirani u saveznom zakonu'a
ncäto kasnijc prihvaćcni i precizirani u zakonu Srbije, 4 i znatno kvanlificirani
zakonom Orne Gore. 5 Rcć je o sledećim modelima: prodaja postojećeg druätvenog
kapitała uz izdavanje deonica (udela) pod povlaâécnim uslovima; povećanje kapitała
(dokapitalizacija) uz izdavanje i prodaju deonica pod povlašćenim uslovima;
klasična prodaja preduzcća; prodaja preduzcća iii njegovog delà Heima koją preu-

1 Više o ovim pilanjima vidi: V. Jovanović, Preobražaj društvene svojinc i oblici Iransformacija preduzcća,
Prn\Tii život, br. 1-2/92. godine. str. 13 - 18; J. Barbić, Povratal i -ivrcde tržiStu i viasništvu,
Pravtii iivot, br. 3-4/91. godinc, sir. 495 - 506.
2 J. Barbić, Ulaganje kapitała na korporativnoj osnovi medu poduzećima u društvenom vlasništvu,
Pri\redû ip' ’ , br. 11-12/89. godine. vidi stratui 686 i nar~ ■
3 Zakon o druätvenom kapitału ("Službenl list SFRJ”, br, 84/89 i 46/90).
4 Zakon o uslovima i poslupku pretvaranja druätvene svojine u druge oblike svojine ("Službeni glasnik
Republikę Srbije", br. 48/91 i 75/91).
5 Zakon o svojinskoj i upravljačkoj transformaciji ("Slużbeni list Republikę Cme Gore", br. 2/92).

42

Ppravo i privrcda 1/2 1993. vol 31zimaju rukovođenjc prcduzcćem; pretvaranje potraživanja prcma prcduzcću u
trajni ulog; prenos deonica iii udcla na republićke fondovc iii holding, bez naknade;
razmena deonica iii udela; identifikacija državnog kapitała u prcduzcćima;
kombinacija pobrojanih modela i joś neki ugovorni modeli.

Statusne promene društvenih preduzeća složenog oblika
organizovanja

U okviru pravnoorganizacione, svojinske i upravljačke Iransformacijc drušlvcnih
preduzeća praksa je sa posebnim zanimanjem otvorila pilanjc iransformacijc
društvenog preduzeća složenog oblika organizovanja. Izmcnama i dopunama Zakona
o preduzećima 1 iz 1990. godine, 2 u okviru poscbnog poglavlja, na krajnjc
načelan način, uređena je malerija statusnih promena složcnih oblika organizovanja.
Međutim, imajući u vidu predmet regulisanja navcdcnog zakona, pitanju
promene oblika organizovanja složenih oblika prišlo sc statusno, a da se samo iz
pojedinih odredbi vidi da je zakonodavac imao u vidu i njihovu buduću svojinsku
transformaciju. Kako kod nas postoje posebni propisi (savczni i rcpublićki), kojima
se reguliše svojinska i upravljačka iransformacija druSivcnih preduzeća u druge
oblike, za očekivati je bilo da sc u ovim propisima nadu posebna rcSenja za
društvena preduzeća složenog oblika organizovanja. Na žalosi, zakonondavci,
uglavnom, nisu otiâli Ualje od konstaiacije da se odredbc zakona shodno primenjuju
i na svojinsku transformaciju složenih oblika organizovanja preduzeća. 3
Zakonom o preduzećima ureduju se tri forme promena društvcnih preduzeća
složenog oblika organizovanja. Najpre se predviđa da se dva ili vižc preduzeća
mogu, na osnovu ugovora, sporazumeti da jedno od lih preduzeća obavlja delatnosti
od zajenićkog inleresa, kao Sto su: spoljnotrgovinska delatnost, finansijsko
poslovanje, marketing, informatika, razvojna delatnost, invesliciona delatnost i dr.
Treba istaći da je reć o ugovornom organizacionom obliku, zatim, da sc ne menja
pravni, svojinski i upravljački status preduzeća koją ulazc u ugovorni odnoś i,
najzad, da odredeni brój preduzeća prenosi na konkretno preduzeće samo ugovorom
utvrđene delatnosti od zajednićkog inleresa.
Zakon predvida i drugu mogućnost statusnog organizovanja, da preduzeće podelom
delà imovine na dva iii više preduzeća, sticanjcm kapitała u drugom pre

1 "Službeni list SFRJ", br. 77/88, 40/89, 46/90 i 61/90.
2 "Službeni list SFRJ", bt\ 46/90,
3 Zakon o družtvenom kapitału. Vidi čaln 15. Zakona o uslovima i postupku prelvaranja družtvene
svojine u druge oblike svojine, vidi član 24. Zakona o svojinskoj i upravliačkoj transformaciji, vidi
član 27 i 65, str. 4.

43

LI. DAJBIĆ: Neka pitanja pravnoorganizacione, svojinskc i
upravljačke transformacie drušlvcnih preduzeća u holdingduzeću ili invcstiranjcm svog kapitała u novo preduzeće obavlja i delatnosti osnivanja,
finansiranja i upravljanja (izv. holding preduzeće). 1
Zakon o prcđuzećima urcđuje i treći oblik, kada dva ili više preduzeća spoję
kapital (fuzija) i na osnovu lakvog spajanja organizuju novo preduzeće. 2 Pravo,
dva ili više preduzeća koja se fuzionišu u treće prestaju da postoje i briśu se iz
sudskog regislra. Drugo, fuzionisanjem imovine dva iii više preduzeća organizuje
sc novo preduzeće, tj. novi privredni Subjekt koji se upisuje u sudski registar.
Treće, reč je o statusnoj promeni u kojoj, na osnovu gašenja dva ili viäe preduzeća,
nastaje novo preduzeće.
lako međunarodno zakonodavslvo poznaje dve vrsle fuzija preduzeća, naš savezni
zakonodavac izrićito normira samo jednu. Reć je o tzv. fuziji spajanja: dva
ili višc preduzeća se spajaju i prestaju da postoje uz organizovanje novog preduzeća.
Međutim, posredno, Zakon o preduzećima poznaje i drugi oblik fuzije, tzv.
fuziju pripajanja: jednom postojcćem preduzeću pripaja se imovina jednog ili više
preduzeća koja prestaju da postoje, dok preduzeće korne je pripojena imovina
nastavlja i dalje da posloji (vidi ćlan 187 a).
Sve odluke u vezi staiusnih promena preduzeća donosi organ upravljanja. U
slučaju družtvenih preduzeća rcć je o radnićkom savetu. Zatim, preduzeća koja
naslaju spajanjem s drugim preduzećem ili pripajanjem drugom preduzeću, solidarno
odgovaraju za obaveze preduzeća koja su prestala da postoje. Najzad,
medusobni odnosi preduzeća koji su nastali statusnim promenama ureduju se ugovorom
(Zakon o preduzećima, vidi ćl. 187 a).

Transformacija društvenog preduzeća u holding

Zakon o preduzećima je prcdvidco mogućnosl, u okviru statusnih promena
složenih oblika organizovanja, da preduzeće može prerasti u holding 3 po sledećim
osnovima: 1) podelom delà svoje imovine na dva iii viśe preduzeća koja osniva;
2) sticanjem kapitała u drugom preduzeću po osnovu kupovine deonica ili udcla;

1 O ovoj formi promené obüka drušlvenog preduzeća biće više reći na narednim stranicama ovog
rada.
2 U tcoriji se pravi razlika između izv. horizontalne fuzije (preduzeća koja proizvode istu vrslu robe
ill višc vrsta usługa), izv. vertikalne fuzije (preduzeća u jednom reprodukcionom lancu) itzv. konglomeraiske
fuzije (preduzeća sa potpuno razlićiiim predmetom poslovanja). Više o pilanju fuzije
vidi; V. Krulj, Pravni režim i oblici koncetracije u privredi, monografija Instituta za uporedno pravo,
Beograd 1978. godine, sir. 29 - 73: M. Vasiljević, Trgovinsko pravo (Prhredno pravo), Beograd
1991. godine. sir, 223.
3 "Holding kompanija - (od cngl. glagola to hold - držati) u šircm smislu svako irgovačko druätvo
koję u svojim rukama drži dovoljan udeo u kapitału drugih trgovaćkih društava i koji mu omogućava
odlučujuću ulogu u upravljanju i poslovanju na laj naćin komrolisanog preduzeća". Pravna mcikJopcdija,
Beograd 1979. godine, sir. 397.

44

Ppravo i privreda 1/2 1993. vol 313) investiranjem svog kapitała u novo preduzeće u formi suosnivača. Holding preduzeće
u svim slučajevima obavlja delatnost osnivanja, finansiranja i upravljanja. 1
Osim ovog načelnog rešenja za statusnu promenu složenih oblika organizovanja
u formt prerastanja društvenog preduzeća u holding preduzeću i dva iii više zavisna
društva, pomenuti zakon je predvideo još četiri pomoćna, odnosno dopunska pravila.
Prvo, preduzeću je data mogućnost da bez naknade prenese svoj kapital iii
njegov deo na drugo preduzeće (društvo) bez prava upravljanja tim preduzećima.
Drugo, ukoliko preduzeće podeli deo svoje imovine na dva iii više novih preduzeća
koja osniva, za uloženu imovinu dužno je da obezbedi deonice novoosnovanih
preduzeća (društva) po osnovu kojih učestvuje u upravljanju tim preduzećima.
Treće, ako preduzeće stekne kapital u drugom preduzeću, učestvuje u upravljanju
preduzećem čiji je kapital siekło. Čelvrto, ukoliko preduzeće investira kapital u
nova preduzeća, po osnovu posedovanja kapitała upravlja lim preduzećima (Zakon
o preduzećima, vidi ćalan 145 b. st. 2 -5). Zakon je prepustio neposredno
zainteresovanim subjektima da slobodno odlućuju o tome kako će izgledali u organizacionom
smislu prerastanje preduzeća u holding.
Na osnovu Uredbe o upisu u sudski registar, 2 preduzeće koję odlući da podeli
deo svoje imovine na dva iii više novih preduzeća, koja osniva, uz prijavu za upis
u sudski registar organizovanja preduzeća kao holding preduzeća, dužno je da
priloži: 1) odluku preduzeća o podeli delà svoje imovine na dva iii više novih
preduzeća koja osniva; 2) odluku o imenovanju vršioca dužnosti direktora; 3)
overen potpis lica ovlašćenog za zastupanje. Holding prduzeće je dužno da uz
prijavu za upis u sudski registar promene lica ovlašćenog za zastupanje dostavi
registarskom sudu statut i dokaż o imenovanju direktora u roku od 15. dana od
dana imenovanja direktora.
Nova preduzeća (društva), koja se osnivaju, upisuju se u sudski registar po
osnovu podele subjekta upisa. Drugim rećima, reć je o satusnim promenama subjekata
upisa, odnosno o potrebi upisa u sudski registar novih subjekata (Uredba
o upisu u sudski registar, vidi ćlan 24).

1 "Polazeći od kriterijuma delatnosti holding może bili "čist" i "mešovil. Takozvani čisl holding (fïnansijsko
preduzeće) ima za predmet svog poslovanja samo osnivanje drušlva, finansiranje društva
(nabavka ili prodaja investicija) i upravljanje, ali ne i obavljanje industrijske ili trgovinske delatnosti.
Ovaj holding otuda ima u svojoj aktivi samo deonice (ili udele) kontrolisanih drušlava, a u podvarijanti
ovog holding tzv. paientnom holdingu i patente i druga prava industrijske svojine. Upravo
ovaj oblik holdinga poznaje naš zakon o preduzećima... Za razliku od "čislog" holdinga tzv. mežoviti
holding pored đelalnosti čistog holdinga obavlja i neku industrijsku ili poslovnu delalnost.
roiazeći od kriterijuma upravljanja, razlikujemo tzv. kontrolne holdnige i holdinge za plasman”. M.
Vasiljević, Grupacije preduzeća (referat), Svojinska i upravljačka transformacija (Zbomik radova),
Savetovanje održano u Titogradu, 2 aprila 1992. godine, Beograd 1992. godine, str. 22.
2 Uredba o upisu u sudski registar preduzeća i drugih pravnih lica koja obavljaju privrednu delatnost
("Službeni list SFRJ, br. 74/90), vidi čl. 28 - 30.

45

U. DABIĆ: Neka pitanja pravnoorganizacione, svojinske i
upravljačke transformacije društvenih preduzeća u holdingZa holding grupaciju jc karaktcristično da posloji pravni subjektivilct holding
prcduzcća i zavisnih prcduzcća (druStva), dok sama holding grupadja nema svojslvo
pranog lica. 1
Ukoliko druSivcno prcdu/.cće složcnog oblika organizovanja želi da podclom
delà svojc imovinc osnujc dva ili viSc zavisnih društava u društvenoj svojini (akcionarska
druSlva i/ili društva sa ograničcnom odgovornošću), onda lo prcduzeće
na osnovu China 145b. Zakona o prcduzcćima prcrasta u holding preduzcće u
druStvcnoj svojini. Osnivanjcm ovih društava u druStvenoj svojini stvara se sistem
prcduzcća kojim sc upravlja iz jcdnog mcsta, odnosno holding prcduzeće drži
dconicc vižc dconićkih društava odnosno sve udele više drušiava sa ograničenom
odgovornošću u druSlvcnoj svojini. Ako bi se u osnivanjc ovih druütava uključilo
još ncko prcduzcćc, onda bi holding prcduzcćc držalo onoliko dconica odnosno
onoliko udcla koliko odgovara njcgovom ućcśću u kapitału koji se na laj način
ula?.c. Time bi se, kako naglaSavaju pojcdini autori, holding preduzcćc korislilo
svim prcdnostima ulaganja kapitała na korporalivnoj osnovi, tj. upravljalo bi novoosnovanim
druJtvima, sticalo ckonomskc koristi proizažle iz njihovog poslovanja
i slobodno raspolagalo dconicama odnosno udelima kojc tma. : U našem
zakonodavstvu ncma zabrana da sc holding prcduzcća, pored držanja dconica odnosno
udcla drugih druStava, registruje za obavljanjc i drugih dclalnosti (tzv.
mcSoviti holding).
Drugim rcćima, jedno druSlvcno prcduzcćc složenog oblika organizovanja
možc da izvrSi dispcrziju rizika poslovanja na vcći broj'manjih subjekata, kojima
sc ipak upravlja tako da sc vodi jednistvena poslovana politika. Novoosnovana
druStva nc odgovaraju za obaveze holding prcduzcća, ali holding upravlja izv. zavisnim
druiUvima. Zavisna druJtva imaju sopslvenu imovinu i njome odgovaraju
svako za svojc obavcz.c prema poveriocima. Gubici iii stcćaj jcdnog društva ne
znaće iste posledice i za druge. Stvaranjem takve mreže drušlva u đrušlvenoj svojini
stvaraju sc prctpostavkc za ulaganjc kapitała na korporativnoj osnovi. Ulaganjc
sc lada ostvaruje u tim druStvima, a zavisno od porekla uloženog kapitała
drušlva mogu ostali u druJtvenoj svojini iii preći u mešovitu ili privatnu svojinu. 3
Postupkom prerastanja jcdnog složcnog oblika drušlvenog preduzeća u holding,
uz osnivanje zavisnih druätava, zadire se u pravnoorganizacione, statusne i
upravljaćkc promene postojećeg privrednog subjekta. Ovaj postupak, međutim,
nc tangira svojinsku i upravaljaćku transformaeiju društvenog preduzeća, koją se
vriSi na osnovu posebnih zakona/

1 M. Dragašcvić, Posiupak i modeli swjinske i upravtjačke transfomtacije, Podgorica, apri! 1992. godine,
vidi str, 32.
2 J. Barbić, Ulaganjc kapitała na korporaàvnoj osnovi, vidi str. 698.
3 J. Barbić, op. cii. vidi str. 699.
4 "Osnovana trgovačka društva nisu pravni slcdbenici druJtvenog preduzeća osnivaća, ona imaju svoju
imovinu kojom odgovaraju za svoje obaveze i obavljaju delatnost, kao ślo je to slućaj sa društvcnim
prcduzećem osnivaćem. Imovina osnivača, medutim, nije smanjena, jer su osnivanjcm iz nje izaśla
odredena sredslva, ali su u nju ulla odredena prava (pravo na uđeo) ili harlije od vrednosti (deo-

46

Ppravo i privrcda 1/2 1993. vol 31Postupak svojinske i upravljačke transformacije zavisnih
društava i holdinga

Saveznim Zakonom o društvenom kapitału je, jednom odrcdbom, prcdvidcna
mogućnost prenośenja druStvenog kapitała članica na složcnc oblikc organizovanja
preduzeća (vidi čl. 15.). Složcni oblik organizovanja možc pod uslovima prcdviđenim
Zakonom izdavati deonice, saglasno zaključcnom spora/.umu, odnosno
ugovoru i na taj način vršiti svojinsku transformaciju drušlvenc svojine u drugc
oblike. Zakon je još predvidco mogućnost prodajc preduzeća i društvenog kapitała,
u celini ili delom, domaćem ili stranom pravnom ili fizičkom licu. Sredstva
oslvarena prodajom drušlvcnog preduzeća unutar složcnog oblika organizovanja
pripadaju složenom obliku, tj. holding preduzeću.
Za razliku od reśenja u saveznom Zakonu o društvcnom kapitału, Zakon Srbijc
o uslovima i postupku pretvaranja društvcne svojine u druge oblike svojine i Zakon
Crne Gore o svojinskoj i upravljačkoj transformaciji imaju u vidu transformaciju
društvene svojine kako na nivou holdin preduzeća tako i na nivou zavisnih
preduzeća (dru Stava). 1 Zakon Srbijc predvida da se sredstva oslvarena prodajom
deonica bez popusta, 50 % sredstva od prodajc deonica sa popuslom i novčana
sredstva ostvarena prodajom preduzeća ili njegovog dęła uplaćuju holding preduzeću
(vidi članove 17. i 19.). Zakon Crne Gore ulvrdujc da sc sredstva oslvarena
prodajom deonica radi prodajc društvenog kapitała pod povlašćcnim uslovima i
sredstva ostvarena prodajom preduzeća (klasična prodaja), odnosno prodajom
preduzeća ili njegovog idealnog delà licima koja preuzimaju rukovodenje preduzećem
uplaćuju holdingu (vidi članove 24, 34 i 38.).
Zakonodavac Crne Gore je otiśao korak dalje kada je predvideo posebne programe
privatizacije, koję donosi vlada Republikę Crne Gore. Ovi programi sc
mogu donosili, izmedu ostalog, za tzv. velika preduzeća (preduzeća složenog oblika
organizovanja). Posebnim programom privatizacije Vlada sc može odlučiti za
postupnu privatizaciju preduzeća složcnog oblika organizovanja. Takođe, na osnovu
posebnog programa privatizacije, Vladi je dopuśteno da u ime Republike Crne
Gore, od dva ili više preduzeća osnuje holding, na koji prenosi u celosti ili naj-

mce), nad kojima poverioci mogu sprovesti izvršenje, između ostalog i prebojem (kompenzaeija)
svojih potraživanja prema društvenom preduzeću osnivača, čime se menja titular nad tim društvima
(ili pored postojećeg dolazi i novi), koji dalje sa njima može raspolagati zavisno od prirode njihovog
kapitała i vrste društva (deonice ili udeo)". M. Vasiljević, Modeli svojinske i upravljačke transformacije
društvenog preduzeća. Pravni üvoi, br. 3-4/91. godine, sir. 472.
1 'Holding preduzeća na koje su članice prenele društveni kapital može, pod uslovom prediđenim
ovim zakonom, izdavati deonice u składu sa ugovorom.
Zaposleni u holding preduzeću i u preduzećima u njegovom sastavu (zvisnim preduzećima) mogu
da kupuju deonice koje izdaje složeni oblik organizovanja i koje izdaje zavisno preduzeće, s lim
što ukupna nominalna vrednost deonica koje se kupuju sa popuslom ne može preći po zaposlenom
iznos iz ćalan 16, stav 3. ovog zakona" (Zakon Srbije, ćlan 24.). Isto reženje sadrži i Zakon o
svojmskoji i upravljačkoj transformaciji Cme Gore, vidi ćlan 27.

47

U. DABIĆ: Neka pilanja pravnoorganizacionc, svojinskc i
upravljačke transformacije drušlvcnih prcduzcća u holdingmanje u iznosu od 51 % deonica zavisnih preduzeća. Zakonom je izričito utvrđeno
da se privatizacija holdinga vrši po modelima Zakona o svojinskoj i upravljačkoj
transformaciji (vidi članove 64 i 65). 1
Iz dosadašnjeg izlaganja se može konstatovati da pozitivni propisi na krajnje
uopšten način uređuju pravnoorganizacionu, svojinsku i upravljačku transformaciju
društvenog preduzeća složenog oblika organizovanja (tzv. velika preduzeća)
u holding preduzeće i zavisna društva. Na taj način, veliki broj pitanja je prepušten
autonomiji volje zainteresovanih subjekata, odnosno da isti ugovorom i (posebnim)
programom svojinske transformacije (privatizacije) pronađu odgovore za ona
pilanja koją nameće praksa. Drugim rečima, ovom transformacijom se otvaraju i
mnogi probierni, a važeće zakonodavstvo ne daje odgovore na iste. Neki od tih
problema sa ogledaju u sledećem: "vlasništvo nad holdingom i kontrola top-menadžmenta
upravljačkog holdinga, problem statusa ćelnog holdinga preduzeća
(ako je deoničko drušlvo iii društvo sa ogranićenom odgovornošću neko sa strane
- fizićko ili pravno lice - mora da drži njegove deonice iii udele), dozvoljenost tzv.
cross sharinga, tj. mogućnost da pojedinačna društva u sastavu ćelnog preduzeća
budu islovremeno (uzajamno) njegovi deonićari iii vlasnici udela i slićno". 2
Postupak pravnoorganizacione, svojinske i upravljačke transformacije društvenog
preduzeća složenog oblika organizovanja se sprovodi u dve faze. Prva faza
predstavlja donošenje odluke društvenog preduzeća (društva) koją osniva. Za
uloženu imovinu društveno preduzeće obezbeđuje deonice novoosnovanih društava
po osnovu kojih učestvuje u njihovom upravljanju. Društveno preduzeće koje
prerasta u holding preduzeće i novoosnovana društva upisuje se u sudski registar.
Ovim postupkom je izvršena pravnoorganizaciona (i upravljačka) transfomacija
na osnovu Zakona o preduzećima; podelom delà imovine društvenog preduzeća
ono je preraslo u društvcno holding preduzeće i dva iii više zavisnih društava u
društvenoj svojini. U ovoj fazi je, međutim, društveno preduzeće izvršilo i prestruktuiranje
svoje imovine, u smislu disperzije rizika, veće mobilnosti kapitała,
afirmacije svojinske funkcije nad preduzećem (društvom) i slično.
U drugoj fazi se vrši svojinska (i upravljačka) iransformacija, koja se može
odvijati kako na nivou holding pređuzeća tako i na nivou zavisnih društava. Ova
transformacija vrši se na osnovu propisa o pretvaranju društvene svojine u druge
oblike svojine, odnosno propisa o svojinskoj i upravljačkoj transformaciji. Vremenski
period između dve faze može biti relativno kratak ili nešto duži, u zavisnosti
od kvaliteta sprovedenih priprema za ovu transformaciju i postavljenih
zahteva društvenog preduzeća koje se transformiše.
Još jednom treba naglasiti da se postupak pravnoorganizacione, svojinske i
upravljačke transformacije družtvenog preduzeća složenog oblika organizovanja
sprovodi u dve faze: prve, na osnovu Zakona o preduzećima i Uredbe o upisu u

1 Neśto više o ovim pilanjima vidi: V. Jovanović, op. du, vidi sir. 25 i 26; M. Dragašević, Svojinska
i upravljačka iransformacija preduzeća u Cmoj Gori, Prawi život, br. 5-6/92. godine, vidi str. 652.
2 M. Vasiljević, Modeli svojinske i upravljaike transformacije druStvenog preduzeća, sir. 471.

48

Ppravo i privreda 1/2 1993. vol 31sudki rcgistar i, druge, na osnovu saveznih i republičkih propisa o pretvaranju
druStvene svojine u druge oblike. Na ovaj način se otklanjaju prisutnc zabludc u
praksi da se svc pomenutc iransformacije mogu izvršiti u jednoj fazi i samo na
osnovu propisa o pretvaranju druStvene svojine u druge oblike svojine. Zatim,
vremenski interval između dve faze postupka je nužan, ali se u praksi možc svcsli
da isti traje sasvim kratko. Najzad, za postupak pravnoorganizacione, svojinske i
upravljačkc Iransformacije nema zakonskih ili drugih smctnji da Subjekt transformacie
donose jednistven program.

Prerastanje malih i srednjih đruštvenih preduzeća u holding
grupaciju

Sa donoženjem izmena i dopuna Zakona o preduzcćima iz 1990. godine, saveznog
i, naročito, republićkih zakona o svojinskoj Iransformaciji društvenih preduzeće,
praksa je pokazała posebno inleresovanje za transformaciju društvcnih
preduzeća u formi njihovog prerastanja u holding. Ovo zanimanje jc dolazilo od
druStvcnih preduzeća složcnog oblika organizovanja, ali još viže od onih preduzeća
koją nisu bila lakvog oblika organizovanja (izv. mala i srednja preduzeća). Motive
za ovakvu orijcntaciju treba tražiti u zakonskim reSenjima, icojima se predvida da
se sredsiva ostvarena prodajom odgovarajućih deonica i sredstava od prodajc
društvenih preduzeća iii njcgovog delà uplaćuju holdingu.
Nameće se pitanje da li mala i srednja preduzeća mogu da idu u pravnoorganizacionu,
svojinsku i upravljačku transformaciju prerastanjem u holding preduzeće
i zavisna društva. Pozitivni propisi ovo pitanje ne rcguliSu, ali ne sadrže ni
bilo kakve zabrane za takvu transformaciju druStvenog preduzeća. 1 Zbog toga se
odgovor na posiavljeno pitanje mora tražiti u sferi pravne i ekonomske celishodnosti
i racionalnosti. Ukoliko jedno mało iii srednje društveno preduzeće odlući
da se pretvori u holding, odnosno da izvrši svojinsku i upravljačku transformaciju
prerastanjem u holding, onda sa formalno-pravne strane i analogijom prelvaranja
društvenih preduzeća složenog oblika organizovanja, nužno jc da to uradi u dve
faze; prva, da se izvrše pravnoorganizacione promene druSlvenog preduzeća i, druga,
da se nakon toga ude u svojinsku i upravljačku transfomaeiju. Tome treba da
prethodi donošenje ođluke družtvenog preduzeća o podeli delà imovine na dva

1 Pod transformaeijom druStvenog preduzeća pretvaranjem u holding druStvo donośno kompaniju
podrazumevamo slućajeve prelvaranja složenih oblika preduzeća u druStvo lako Sto članice složenog
oblika prenose druStveni kapital u preduzeće na sloźeni oblik koji postaje druStvo. U praksi se ovo
dežava i u sluiaju kada jedinsweno dniStveno preduzeće (podvukao Lj. D.) donese odluku da se
prelvori u holding kompaniju tako Sto pojedine delove preduzeća pretvara u zavisna druätva koją
osniva i u kojima drži svoj kapital u vidu đeonica ili udela". V. Jovanović, op. ciL, str. 24.

49

U. DABIĆ: Neka pitanja pravnoorganizacione, svojinske i
upravljačke iransformacije druStvenih preduzeća u holdingili viSc preduzeća (drušlva), koją sc osnivaju, zaključenja ugovora (sporazuma) o
podcli imovinc i donoScnja programa svojinskc transformacije.
Ako, mcdutim, druStvcno prcduzcćc pre donošenja odluke o prclvaranju u
holding potraci sadD.inskc razlogc za takvu vrstu transformacije, onda je nužpo
da to prcduz.ećc pažljivo razmoti sve rclcvantnc faktore, okolnosti i svoj programirani
raz\'oj. Drugim rečima, druSlvcno preduzcće mora prelhodno da preispita
da li raspoiaže kadrovima, koji ćc upravljati na osnovu kapitała, da li su delovi
prcduzcća sprcmni i sposobni za osamostaljivanjc i preduzimanje rizika i slično.
Na primeru zakonskih rcśenja Crnc Gore o svojinskoj i upravljačkoj transformaciji,
kako je napred vcć ukazano, kako je naprcd već ukazano, moguća je svojinska
transformacija na nivou holding prcduzeća i na nivou zavisnih preduzeća
(druStva). Naimc, prema članu 27. Zakona holding prcduzcće i zavisna preduzeća
mogu pod uslovima ulvrđenim zakonom izdavati deonice. Zaposleni u holdingu
i zavisnim preduzcćima i građani Crne Gore, mogu kupovati dconice pod povlaSćcnim
uslovima, koję izdaje holding preduzcće, s lim da iznos kupljenih deonica
ne mo?,c prcći protiwrcdnosl od 10.000 ECU-a po pojedincu. S druge strane,
ako (i) preduzećc (drušlvo) u sastavu holdinga prodaje deonice, ovc deonice pod
povlaSćcnim uslovima mogu kupovati zaposleni u holding, zaposlcni u zavisnim
prcduz.cćima i gradani Crnc Gore. Saglasni smo sa mišljenjem pojedinih autora
u poglcdu konstalacije da, ako se svojinska transformacija (privalizacija) izdavanjcm
i prodajom dconica pod povlašćcnim uslovima radi prodaje društvenog kapitała
vrši na nivou zavisnih prcduzcća (druStava), sredstva ostvarena od prodaje
dconica pripadaju holdingu, na osnovu zakona (ex lege). S druge strane, ukoliko
se to ćini na nivou holding preduzeća, ostvarena sredstva prenose se druStvenim
fondovima u srazmcri utvrđcnoj Zakonom. 1 Gotovo istovetna rcšenja po sadržini
ima i Zakoni Srbije o uslovima i postupku prctvaranja društvene svojine u druge
oblikc svojinc (vidi ćlan 24).
Ukoliko se prihvali od strane malih i srednjih društvenih preduzeća napred
izncto lumačcnje u poglcdu prenosa sredstava na fondove, koja su ostvarena od
prodaje deonica na nivou holdinga, do sada iskazano veliko inieresovanje za njihovu
organizacionopravnu, svojinsku i upravljaćku transformaciju u formi prerastanja
u holding i dva iii više zavisnih društava biće svedeno u realne granice.
Prevashodna ćinjenica koja ih je opredeljivala za transformaciju prerastanjem u
holding, bili je verovanje da sredstva koja se osivare od prodaje deonica na nivou
holdinga ostaju holdingu.
Drugim rećima, mala i srednja druütvena preuzeća sa formalnopravne strane
mogu ići u organizacionopravnu (statusnu), svojinsku i upravljaćku transformaciju
na osnovu statusnih propisa (Zakon o preduzećima i Uredba o upisu u sudski
registar) i propisa o pretvaranju druSlvene svojine u druge svojinske oblike S
uruge strane, sa aspekta celishodnosti, maia i sreunja druStvena pređuzeća, u po-

1 M, Dragašević, Postupak i modeli wojinske i upravljačke transfomwcije, vidi str. 33.

50

Ppravo i privrcda 1/2 1993. vol 31stupku odlučivanja o svojoj Iransformaciji prerastanjem u holding i zavisna
društva, nužno je da vode računa i o slcdcćim faktorima i okolnoslima:
- veličini preduzeća koje sc transformiše,
- vrstama delatnosti koje preduzećc obavlja,
- lokaciji, odnosno lokacijama na kojima sc vrše delalnosti,
- kvalifikacionoj slrukturi zaposlcnih,
- stepenu razvijenosti unutrašnje organizacije,
- projektovanoj budućnosti preduzeća,
- nefunkcionisanju, odnosno stepenu razvijenosti trz.iäta za harlijc od vrcdnosli
u Jugoslaviji,
- stabilnosti pravnog sistema i vladavini prava.
Ukoliko jedinstveno društveno preduzeće (Izv. mala i srcdnja preduzeća) nema
realnih pretpostavki za slatusnu, svojinsku i upravljačku transformaciju u formi
holdinga, osim prisutnosli motiva da se sredstva prcnesu na holding, onda takvo
preduzeće treba da preraste u deoničko društvo u mcšovitoj svojini. Razlozi za
ovakvu opciju leže u brzini, jednoslavnosti, pravnoj i ckonomskoj racionalnosti i
celishodnosti. Prvo, svojinska i upravljačka transformacija drušlvenog preduzeća
u deoničko drušlvo završava se sa jcdnom fazom u postupku, zu razliku od holdinga,
koji nastaje kroz dve fazc poslupka. Drugo, dconičko društvo ćc omogućili
ulaganja na korporativnoj osnovi, odnosno kapitału sc obezbedujc vlasnička i
upravijačka funkcija. sa svojinskom transformacijom drušlvcnog preduzeća
u deoničko druStvo vrśi se paralclno i upravljačka transformacija, izborom i imcnovanjem,
organa upravljanja i rukovođenja: skupština dconičara, upravni odbor,
direktor, menadžeri. Četvrto, deonićko društvo kao pravnoorganizacioni oblik
pruža realne pretpostavke za planiranje budućeg razvoja delatnosli. Pelo, polazeći
od veličine društvenog preduzeća, njegove delatnosli i mesla gde sc vrši, kvalifikacione
strukturę zaposlenih i stepena razvijenosti njcgovc unutrašnje organizacije,
transformacija takvog preduzeća u deoničko druSivo je minimum i maksimum
koji se u tom trenutku treba i može učiniti. Šesto, u odnosu na stcpcn razvijenosti
tržišta hartija od vrednosli u našoj zemlji, realnije i sigurnije je izabrali deoničko
drušvo kao formu za transformaciju društvcnog preduzeća i drušlvcnc svojinc.
Sedmo, transformaciju drušlvenog preduzeća u deonićko društvo je, u odnosu na
stvaranje holding grupacije, jednostavnija, vremenski brža, zahlcva manja angažovanja
u intelektu i finansijskim srcdstvima, tj. pravno i ekonomski jc racionalnija
i celishodnija. Osmo, sadaänji uslovi privređivanja realniji su za poslovanje
deoničkog društva u odnosu na holding grupaciju. Dcveto, postupak transformacije
društvenog preduzeća u holding izaziva veće promene među zaposlenim i u
poslojećoj organizaciji. u odnosu na svojinsku i upravljačku transformaciju u formi
deoničkog drušlva.
Statusno (pravnoorganizaciono) prelvaranje druSivenog preduzeća (mala, srednja,
velika-složenog oblika organizovanja) u holding preduzeće i zavisna drušlva
u društvenoj svojini samo delimično reSava problem društvenog preduzeća i

51

LJ. DABIĆ: Neka pitanja pravnoorganizacionc, svojinskc i
upravljačke transformacije društvcnih prcduzcća u holdingdruštvene svojine. Naime, lim postupkom se stvaraju pravne pretpostavke za ulaganja
kapitała na korporativnoj osnovi, odnosno društvenom kapitału se obezhuđuje
yłasmćka i upravljačka funkcija, koje ga čine maksimalno mobilnim i
pokrctljivim na tržiStu. Drugim rečima, u ovoj fazi društveno preduzeće vrâi prestruktuiranje
svoje imovine u smislu disperzije rizika, veće mobilnosti kapitała i
afirmacije svojmske funkcijc nad preduzećem (društvom). Słedeća faza mora biti
svojinska transformacija društvene svojine kroz postupak njene privatizacije. Svojmsko
(i upravljačko) prcivaranje može se vrSiti kako na nivou holding preduzeća
tako i na nivou zavisnih drušlava, na osnovu posebnih propisa o prelvaranju
druSivene svojine u drugc oblike svojine, odnosno propisa o svojinskoj i upravljackoj
trasformaciji. Mcdutim, pravnoorganizaciona, svojinska i upravljačka
iransformacija družtvenog preduzeća u formi holdinga i zavisnih društava je realna
i solidna osnova za ono Sto treba da sledi u narcdnom periodu. Nužno je da se
vrlo brzo ućine dodatni napori u pogledu organizacije, kadrova, upravljanja i rukovođenja,
finansijskih i drugih srcdstava da bi ovakva holding grupacija poslovala
kao čist iii mcšoviti holding tržišnog tipa.
Malom i srednjem prcduzeću može bili poćetni motiv da se statusno pravnoorganizuje
i svojinski i upravljački transformée, prerastanjcm u holding grupaciju,
radi prcnośenja srcdstava na holding od prođaje društvenog kapitała, odnosno od
prodajc dconica radi uvcćanja kapitała (dokapitalizacija). Mcdutim, ako u narednom
periodu holding ne uspe da se dogradi i funkcioniše kao čisi iii meśoviti
holding, onda se može sa sigurnośću tvrdiii da postavljeni ciljevi nisu realizovani.
Drugim rečima, društvcnom preduzeću ne može biti jedini i odlučujući motiv
zadržavnje sredstava na nivou holdinga, da bi ono krenulo u pravnoorganizacionu,
svojinsku i upravljačku transformaciju u formi holdinga.

Summary

Some isues of legal-organisational, property and management
transfomation of social enterprises into holding companies

By analysing the statutory solutions on transformation of the status of social
enterprises of compound form of organisation or transformation of these enterprises
into holding groups, the author attempts to clarify some dilemmas that
appear in practice. This paper, also, gives a detailed analysis of the two-phase
procedure of transformation of status, properly and managing of the social enterprises
of compound form of organisation. Afterwards, the author analyses, in a
hypothetical way, the possibility and method of transformation of small and me'm-sized
soct nl enterprises into holding companic Finallv, he states some cc
elusions regarding the issues relating to properly, management and status
transformations of social enterprises into holding companies.

52

Ppravo i privređa 1/2 1993. vol 31Dr Rajko Jelič''

UDK 332.012.32..330.342.15(4)

Svojinske promene u bivšim socijalističkim
zemljama

Rezime

U ovom radu izloźeni su probierni i početna iskustva u transformaciji
socijalističke odnose društvene svojine. Mnoga pitanja ostaju i dalje
otvorena, naročito delema oko brze iii postepene privatizacije, zatim šta
je cilj svojinskih promena i sL Posebno se ističe, da puka promena
svojinske strukturę nec le dati željene rezultate, ako nema promena u
upravljanju t rukovođenju kao i dodatnom ulaganju kapitała.
Propisi o transfrmaciji društvenog kapitała izmenili su pravnu prirodu
društvene svojine. Pojedini subjekti dobili su prilično široka ovlašćenja
u odnosu na društvena sredstva tako da društvena svojina pre definitivnog
ukidanja popńma elemente zajedničke svojine preduzeća ili demente
državne svojine.
Ključne reči: socijalistička svojina, privatizacija, upravljanje, kapital,
deo nice.

1) Period samoupravljanja

Krupnije promene u bivSim socijalističkim zemljama nastaju uvođenjem samoupravljanja
i samoupavnih prava u državna privredna preduzeća. Preduzeća su
stekla određeni stepen samostalnosti u odlučivanju, a na ograničenom iržižtu na-

1 Pravni fakultet, Beograd.siupaju kao samostalni privrcdni subjckti koji raspolažu sopstvenim proizvodom.
U Poljskoj su 1981. god. doneia dva zakona; Zakona o drzavnom prcduzeću i
Zakon o samoupravljanju radnih kolcktiva. Zakon o samoupravljanju predvidao
je da "radni kolckiiv ućestvujc u upravljanju prcduzcćem”, što znači da je samoupravljanje
prihvaćcno kao ućcstvovanje u upravljanju preduzećem odnosno kao
uticaj na ovo upravljanjc. Glavni upravnik preduzcća bio je direkter koji samoupravno
donosi odlukc i odgovan je za te odluke. Pomenuli Zakoni prcdvideli su:
opäii skup radnih ljudi u preduzeću koji usvaja statut preduzcća, donosi odluke
o raspodeli delà dohotka, occnjujc rad radničkog saveta i direktora; i drugo, radnički
savet sa golovo istim ovlaSćcnjima kao lakav organ u naäim preduzećima.
Poäto se radi o prvim koracima u usposlavljanju novih društvenih odnosa samoupravljanje
u tcoriji i praksi Poljske ima simplifikovano značcnjc. Samoupravijanjc
je prc faktor koji trcba da se suprotstavi državi za razliku od jugoslovenske
političke misli po kojoj samoupravljanje predstavlja oblik organizovanja socijalističkog
druSlva i sluZi povezivanju države sa društvom odnosno potčinjavanje
dr/ave interesima druStva.'
Sličnc promène dcäavaju se i u Madarskoj na osnovu Zakona o državnim preduzećima
od 1984. g. koji je predvidco savet preduzcća iii delegatskc skupśtine sa
ovlašćenjima kojima preduzeće dobija prerogative vlasnika. Übrzo veliki brój preduzeća
dobija prerogative vlasnika. Übrzo je veliki brój preduzeća stekao samouprvni
status uz mogućnost donoäenja odlukc o upravljanju iii biranju i nadziranju
menadżera. Postojcća reforma imała je za cilj povlačenje države iz vcćine preduzeća
tj. smanjenje centralizacje, razbijanjc monopolskih preduzeća, povećanje
proizvodne efikasnosii i racionalnijc poslovanje. Medutim, zbog nedovoljno jasno
definisanog vlasnićkog intcresa (ne zna se ko je titular takve svojme) brzo su se
pokazalc ncgativne tcndencijc i država se počela ponovo uplitati.
U bivScm Sovjctskom Savczu reforma je zapoćela nakon XXVII Kongresa partijc
aprila 1985. god. koja je imala za cilj razvijanjc individualne delatnosti, razvijanje
kooperativa i izvesnu promenu svojinskih odnosa u državnim preduzećima.
Zakon o individualnoj radnoj delatnosti od 1987. god. prużio je gradanima mogućnost
da obavljaju individualnu dclainost u oblasti proizvodnje roba i prużanja
usługa. Međutim, ovaj zakon nijc imao nekog bitnog uticaja na ekonomiju, jer je
ogromna većina stanoviniStva radila u državnim preduzećima. Ovim zakonom
omogućena je legalizacja delatnosti onih Ijudi koji su se ranje u okviru sive
ekonomije bavili nedozvoljenim posłom.' Zatim donet je Zakon o kooperaciji

1 U. 7j.wad7.ka, Shva.anje samoupravljanja u savrcmenoj Poljskoj politićko-pravnoj dok.rini. Anal,
Pravnog fakuUeta u Beogradu 2/82.
2 Rezultat jo bio slvaranje aulonomnih preduzeća koja su maksiraizirala svoj interes
plate zapoO'-"'ti Poäto nije bilo vlasnika preduzeća koji bi sc protivio takvim od.ukam ■
bio zainteresovan za duhoroćan razvoj preduzeća u poslovanje sepcćela upidaU
Petrović, M. Simoneli, B. Milanović, Trlište kapitała u socjaltsučktm zemljama, Deomčkt kapital
u Jugoslaviji Beograd 1990. god. str. 77.
3 S. Alekscjev, Svojina pravo Socijalizma, prevod, Beograd 1990. god, str. 14,

54

Pravo i privrcda 1/2 1993. vol 311987. god. koji je trebao da afirmiše kooperative i kooperativnu svojinu koja bi
ostała kao varijanta državne svojine.
Glavne zakonske promene nastaju donošcnjem Zakona o prcduzcćima od januara
1988. god. jer se zadire u svojinu državnih privrednih preduzeća. U prvim
odredbama pomcnutog zakona radni kolektiv se naziva sopstvcnikom, a prcduzcće
ima svojinska prava; pravo držanja, korišćenja i raspolaganja srcdstvima. Pravo
raspolaganje sredstvima izraženo je u čl. 4. tako da preduzeće ima pravo da uslupi
drugim preduzećima i organizacijama, da prodaje, razmcnjujc, da daje pod zakup,
da ustupa besplatno na privremeno korišćenje zgrade, Objekte, oprcmu, transportna
sredstva, inventai, sirovine i druga materijalna dobra. lako na prvi pogled,
izgleda, da se radi o krupnim novinama u privrcdnom živolu, jer sc uvodi samoupravljanje
privredni raćun preduzeća, afirmiše robna proizvodnja, ovaj zakon nijc
transformisao državnosovojinske odnose, a time i odlućujući instrument u preokretu
privrcdnog života. 1 Samo proglašavanjc radnih kolcktiva za vlasnike, a preduzeća
za socijalističke robne proizvođače u uslovima nepromcnjenc
državno-upravljačke strukturę, nije dovelo do toga da oni poslanu i suśtinski vlasnici.
2

2. Ukidanje socijalističke svojine

Prvi oblici privatizacije u Poljskoj zapoćinju 1988. god. za vremc vlacle prcmijera
Rakowskog. Ovo i nije bila prava privatizacija, već mogućnosl da rukovodioci
preduzeća, partijski sekretar i drugi ulicajni Ijudi kupe po nominalnim vrcdnoslima
delove preduzeća koji imaju potencijal oslavljajući po strani ncefikasan ostatak
preduzeća/ Pošto se u ovom slučaju nije radilo o pravoj privatizaciji, gde bi se
sredslva prodavala po realnoj vrednosti i bila doslupna žlirokom krugu subjckata
radnicima, građanima itd. ovaj oblik izv. divlje privalizacije koji se još nazivao
"bogaćenje sa kadrovske lisie” ukinut je krajem 1989. god. dolaskom vlade Solidarnosti
na vlast.
Krupnije promene u privatizaciji preduzeća prcdviđaju se donošcnjcm Zakona
o iransformaciji državnih preduzeća od 1990. god. Ovaj zakon predvideo je da sva
sredslva preduzeća bilo da imaju državnopravni status (državni fond) ili se radi o
samoupravnim drušlvenim sredsivima (fond preduzeća) postaju državna svojina
čiji je Subjekt ministarslvo finansija. Ovakav princip imao je za cilj da postupak
privatizacije učini bržim, jednostavnijim i efikasnijim, jer umesto više difuznih

1 S. Alcksejev, o. c. str. 19.
2 Radnici nisu bili stimuüsani za visoko produktivan rad i maksimalno korišćenje imovine, jer se nisu
aktivirali interesi koji su povezani sa svojinom koji su mogli da pruže očekivani ekonomski efekat,
vedeti: S. Aleksejev o. c. str. 61.
3 P. Pelrović, M. Simoneli, B. Milanović o. c. sir. 70.

55

R. JELIĆ: Svojinskc promene u bivšim socijalističkim
zemljama (str. 53-64)subjekata (vlasnik) postoje samo jedan Subjekt koji će moći lakše da sprovede
privatizaciju. Zatim, ovaj način privatizacije "odozgo" omogućio bi pravedniju raspodelu
društvenog bogalstva i uključivanje velikog broją akcionara. Ipak, postoje
miśljenja po kojłm pitanje svojine još nije rešeno, jer se svojina stiće samo nad
preduzećima koję je centralna agencija odredila za privatizaciju. Poseban problem
ostaju preduzeća u kojima radnički saved nisu naklonjeni privatizaeiji. 1
Ozbiljije svojinske promene u Mađarskoj poćinju Zakonom o privrednim
društvima od 1988. god. koji je predvideo da privredna druätva koja imaju svojstvo
pravnog lica i mogu sticati različita prava uključujući i pravo svojine, sklapati
ugovore i biti stranska u sporu. Cilj zakona je jačanje saradnje između proizvođača
i potrošača, promet robe i kapitała, poboljśanjc saradnje između privrednih organizacija
i gradana, ulaganje stranog kapitała. 2 Dalju transformaciju svojinske strukturę
omogućava Zakon o pretvaranju privrednih organizacija i društava od 1989.
god. Ovim zakonom se ne vrši osnivanje novih privrednih subjekata, već se postojeća
(državna) preduzeća pretvaraju u društva sa ograničenom odgovornošću
ili deoničarska društva. Razvoj privatizacije preduzeća u Mađarskoj rezultat je
usklađivanja mogućnosti domaćeg kapitała građana i potrebe da što veći brój preduzeća
prede u privalnu svojinu. Kao posledica toga zastupljen je kombinovan
metod privatizacije: inicaijativa države i samoupravnih preduzeća. Država kao vlasnik
posredstvom Agencije za državnu svojinu pokreće postupak privatizacije
državnih preduzeća, ali kada su u pitanju samoupravna preduzeća prihvata se
spontana, ali kontrolisana privatizacija. "U dobro definisanim slućajevima, koji
obuhvataju i neopravdan otpor privatizaeiji, samoupravno preduzeće može biti
pevedeno u kategoriju preduzeća sa državnim upravljanjem". 3 Međutim, ima
mišljenja da je pomenuii zakon slvorio uslove da se izvrši privatizacija u korist
menadžmenta i time poslovodni kadrovi preduzeća svoju adiminstrativnu moć
prelvore u svojinu nad preduzećem. 4
U bivšem Sovjelskom Savezu sada Savezu suverenih država zbog složenih poliličkih
prilika i izuzetno teške ekonomske siluaeije proces privatizacije državnih
preduzeća je usporen. U teoriji su se iskristalisale različile varijante oblika svojinske
transformaeije. Jedan model imao je dosta pristalica u vreme perestrojke,
ali je sada već zastareo, zasniva se na pretpostavci da državna preduzeća steknu
pravo dugoročnog zakupa na poverenim sredstvima. Radi se o jednom širokom
pravu koję bi omogućilo da se preduzeća ponašaju kao gospodari stvari što bi
dovelo do ekonomski uspešnijeg korišćenja sredstava. 5 Interesatan je i predlog o

1 Ch. Vuylsteke, Privatizacija u novonastajućim trżiśnim privredama, Od nacionalizacije do privatizacije,
Beograd 1991. god. sir. 323.
? T. Korhecz, Promené svojinskih oblika u Republici Madarskoj knjiga Svojinski odnosi u pravnom
poreiku Beograd 1991. sir. 69.
3 Ch. Vuylstake, o. c. sir. 323.
4 P. Petrović, M. Simoneli, B. Milanović, o. c. sir. 77,
5 S. Aleksejev, o. c. sir. 103,

56

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31transferu sovojinskih prava na sve građane putem privatizacije po kojoj bi svaki
građanin dobio kompozilne akcije jednog agregala svih industrijskih preduzeća.
Osnovna slabost ove varijante je u tome, što se dobija difuzan i razuđen oblik
svojine sa ogromnim brojem titulara te bi teško bilo sprovesti efikasno upravljanje
kapitałom. Bez obzira na mogući pravae svojinske transformacie u Rusiji i drugim
državama bivšeg Sovjetskog Saveza neki faktori kao što su: izuzetno niska platežna
sposobnost stanovništva, ogroman brój preduzeća i sredstva na širokom prostoru,
složena politička situacija i ekonomski probierni usloviće spor tempo svojinskih
promena i prisustvo državne svojine u dužem periodu.
Bivša DR Nemačka opredelila se za tržišnu privredu i privatnu svojinu na
sredstvima za proizvodnju i polpuno razvlašćenje države u ovim oblastima. Potreba
prakse uslovile su da umesto principa koji je proglašen nakon ujedinjenja
i koji je glasio "vraćanje svojine" zauzet je suprotan stav ne vraćanje
svojine". Ugovor o ujedinjenju ne dira u stečene svojinske pozicije, ali je biväim
vlasnicima priznato u praksi pravo na pravično obeštećenje. Svojinsko prestruktuiranje
industrije i industrijskih postrojenja obaveće se na raziičite načine. kupovinom
od strane zapadno-nemačkih preduzeća, izdavanjem deonica koje će
kupovati građani i pravna lica, zatim putem likvidacije i stečaja određenih preduzeća
itd. Ugovor o ujedinjenju predviđa i obavezu prestrukluiranja javnog sektora
tako da se vrši decentralizacija i ustupanje javih službi onim subjektima koji će
ih uspežnije obavljati. 4
Svojinske promene u bivšoj Češkoslovačkoj regulisali su: Zakon o akcionarskim
društvima od 1990. god. Zakon o državnim preduzećima od 1990. god. i
drugi propisi. Osnovna darakteristika postojeće svojinske strukturę je da dominira
državna svojina, ali tako da su svojinska prava jasno razgraničena između resornih
minis tarstava kao osnivača. Dobar deo državnog kapitała biće besplatno podeljen
građanima putem vaučera koji će u uslovima niske kupovine moći predstavljati
sredstva za kupovinu preduzeća, odnosno izvor prava na učešće u državnoj imovini.
1 To je izv, Fiegeov koncept privatizacije, vidi: B. Mijatović u potrazi za dobirm metodom, Privatizacija
i prestrukluiranje Beograd 1991. god. sir. 108.
z u. Puttner, Promene svojinske strukturę u nekadažnjoj Demokralskoj Kepublici Nemačkoj, Svojinski
odnosi u pravnom poretku, Beograd 1991. god. sir. 62.
3 Čl. 41. sr. 1.
4 Č1.21.

57

R. JELIĆ: Svojinske promene u bivšim socijalističkim
zemljama (str. 53-64)3. Ukidanje društvene svojine na području SR Jugoslavije

a) Ciljevi ukidanja (privatizacije) 1

Drušlvcna svojina prcdstavlja jcdan od stubova "samoupravnog" socijalizma,
tako da njeno ukidanjc i prelvaranjc u privainu svojinu na ideolškom planu znači
ruSenjc samog socijalizma kao i svih negalivnih posledica koje je proizveo. Promcnom
svojinc kao bitnog obclcžja proizvodnog odnosa dolazi do revolucionarnih
promena druSlvcnih odnosa i čitavog drušlva.
U naSoj ckonomskoj i pravnoj teoriji isliču se različiti razlozi za ukidanje
druitlvene svojinc. Jcdan od osnovih razloga je oslvarivanje uslova za potpunu
tržišnu privrcdu. DruSlvcna srcdsiva u celini ne pripadaju ni jednom subjektu, što
dovodi do ncmogućnosti promctanja vlasničkih naslova pa tako i nemogućnosli
poiojanja tržiSta kapitała." S drugc stranc, u našoj privredi postoji tržište roba i
usługa, ali taj sisicm dcccntralizovanog odlučivanja loSe funkcioniŠe, jer privredni
subjckti nisu motivisani za racionalno donošenje privrednih odluka. 3 Društvena
svojina oncmogućava da se kod nas koriste tipovi preduzeća usvojeni u zcmljama
tržiSnc privredc i koji su sc pokazali kao najbolji pravni oblici za organizovanje
pravnih lica podobnih za privredno poslovanje/
Kao razlog ističc sc i to, da preduzeća u uslovima privatne svojine obczbeduju
ckonomski racionalnu upotrcbu proizvodnih srcdstava. Maksimizacija profita
omogućava bolju alokaciju resursa i kvalitctniju proizv'odnju uz manje troškove.
Družlvena svojina ne motiviše proizvođača na jeftinu, kvalitetnu i zahtcvima
tržiSta prilagođenu proizvodnju robe. 5 U pravno organizacionom smislu radi se o
takv'im oblicima pravnog lica, koji imaju prednosti u pogledu unutrašnjcg ustrojstva,
naćina upravljanja i ostvarivanja prava u njima te su pogodni za ostvarivanje
preduzetništva. 6
U takvim uslovima može se poslaviti pitanje šta je smisao privatizacije - povcćanje
efikasnosti, promena strukturę vlasništva, dokapitalizacija ili promena sistcma
upravljanja. Pojedini autori, dodaju i đruge razloge kao Sto su: smanjenje

1 "Privatizacija" ima različita značenja: a) predaju državne imovine, dcnacionalizacija kroz prodaju
državnih akcija, ponuda akcija ili vrednosnih papira privalnom sekloru; b) liberal izacija i
deregulacija privrede; v) državno organizovanje i fmansiranje privatnih aktivnosti, vidi: B. Kovač,
Privatizacija i prcduzelnižtvo, knjiga: Od nacionalizacije do privatizacije, Beograd 1991. god. str.
305.
2 Lj. Mađžar, Privredno sistcmalskc invarijante i faktorska tržišla u socijalizmu, Anali 5-6/1991. sir.
661.
3 M. Labus, Privatizacija društvene svojinc, Anali 5-6/1991. sir, 735.
4 J. Barbić, Prctvorba družlvenih preduzeća u Repubiici Hrvatskoj, Privreda i pravo 5-6/91, str. 233.
5 M. Labus, o. c. sir. 735.
6 J. Barbić, o. c. str. 234.
7 M. Zee, Privatizacija - krilika institucionalnih rcäcnja, Svojinslci odnosa u pravnom poretku, Beo-

58

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31političkog uticaja na preduzeće, afirmacija svojinskog rizika, pravedna distribucija
vlasništva i sl. 1
Međutim, napuštanjem ideologije očuvanja i zaštite društvcnc svojinc i svrstavanje
za ideologiju privalne svojine ispušta se iz vida nckoliko vrlo važnih činjcnica.
Privatna svojina sama po sebi ne predstavlja efikasan svojinski oblik. U
predratnoj Jugoslaviji bili su prisutni svi elementi za koje se sada zalažcmo: privatna
svojina, tržište, strani kapital, ali je to bilo praćeno ekonomskom siagnacijom
i socijalnim nemirima. Sličnu pojavu imamo i danas u mnogim zemljama
Azije i Južne Amerike koją prilično dugo imju i tržište i privatnu svojinu.
Zalaganje za ukidanje (privatizaciju) društvene svojine kao glavni cilj privrcdnih
i društvenih promena može biti opterećeno ideologijom koją zancmarujc zahteve
efikasnosti privredivanja i aktuelana pitanja upravljanja i poslovanja. Sloga
bi zamena prioriteta bila više nego poželjna - upravljanje i poslovanjc prcduzcća
postavili kao bilan uslova povećanja efikasnosti i preduzeli mere da sc to ostvaruje.
2 To dalje znači, da privatizacija društvene svojine nije sama sebi cilj, puka
promena svojinske strukturę neće dati rezullate, ako pri tome nema i adekvalnog
sistema upravljanja i rukovođenja. Ipak, izložene primedbe na značc i plcdiranje
za održavanje međovite svojinske strukturę i ravnopravan tretman druStvcnc i
privalne svojine i njihovu mešusobnu konkurenciju. U takvim uslovima, gde jc
drušlvena svojina dominantna biće i manje prosiora za privainu svojinu i tržiStc
uopšte. Platforma ravnopravnosti postojećih oblika svojina podrazumncva spontanu
i dobrovoljnu privatizaciju što uz posloieća ustavom zagarantovana prava
zaposlenih privatizacije jednostavno neće biti.

b) Neki probierni privatizacije

U uslovima društvene svojine postavlja se pitanje ko je ovlašćen da donese
ođluke o privatizaciji društvenih preduzeća? Društvena svojina podrazumcva postojanje
imovinskih prava (prava raspolaganja) na društvenim sredstvima koja
omogućavaju pravno raspolaganje u pravnom promelu. Družlvcna preduzeća ponašaju
se na tržištu kao vlasnici pojedinih stvari, time što mogu da ih prodaju,
otuđe. Međutim, ko je ovlašćen da donese odluku o prodaji preduzeća kao celine
čime se zapravo ukida društvena svojina? To je manifstacija najdublje suštine
svojinskog prava, kapital se pretvara iz jednog oblika u drugi. Da bi to bilo moguće

grad, 1991. str. 78.
1 M. Vasiljević, Neka otvorena pilanja svojinske transformacije, Svojinski odnosi u pravnom poretku,
Beograd 1991. str. 21, 22.
2 K, Mihailović, Svojina i efikasnost, Anali 5-6/1991. str. 573. i drugi autori ističu da analizę privatizacije
pokazuju kako jednostavan transfer svojinskih prava izjavnog i privalni sektor nije dovoljan,
jer osnovni paramelar veće efikasnosti u svakom slučaju ostaje konkurencija, poboljšanja
mendžmenla iii pak efikasnija regulacija države, vidi: B. Kovač o. c. str. 306.
3 Lj. Madžar, Dileme vlasničkog ..., Privatizacija i prestrukluiranje, Beograd 1991. god. str. 12,

59

R. JELIĆ: Svojinske promene u bivšim socijalističkim
zemijama (str. 53-64)potrebno jc doneli nove propise koji će dati takva ovlašćenja određenim subjeklima
u društvu, a to su država odnosno njeni organi (Ministarstva), ageneije fondovi
ili organi upravljanja preduzeća. Od tog trenutka društvena svojina je
promenila svoj karakter, jer se javlja Subjekt koji može u potpunosti da raspolaže
društevnim sredstvima.
To ovlašćenjc može imati država odnosno njen organ (Ministarstvo) kao Subjekt
koji donosi odluku o privatizaeiji preduzeća ili se eventualno postupak sprovodi
preko pośrednika državne ageneije ili Fonda za transformaciju. Suština je da
se društvena svojina Tenacionalizuje" pretvara prvo u đržavnu svojinu i država
stiče svojinska ovlašćenja da odlučuje o sudbini preduzeća. Pravo države nije široko
u tokokoj meri da odlučuje da li će ili ne sprovesti postupak privatizacije ona
ima obavezu da to ućini i drugo, dobar deo novčanih sredstava dobijen u torn
postupku namenskog je karaktera. 1 Prednosti ovog metoda su u tome Sto je moguće
korisiiii iskustva zapadnih zemalja koja vrše denacionalizaciju državnih preduzeća.
Zalim, moguće je da se ovaj postupak obavi relatino brzo uz poStovanje
principa pravednosti i racjonalne distribueije sredstava poznati kao "bogaćenje sa
kadrovskih lista". S druge slrane, posioji opasnost da država u poziciji titula svojine
uspori postupak privatizacije, jer ekonomska moć predstavlja jak oslonac za
polilićku moć. Isto tako, rukovodeće i upravljaćke strukturę u preduzeću nastojaće
da zadrže stećenu poziciju i slećena prava koja su bliska svojinskim.
Drugi je put prcnośenje ovlašćenja na samoupravna preduzeća koja mogu doneti
odluku o privatizaeiji uz veći iii manji nadzór države. U ovom slucaju družvena
svojina pretvara se u grupnu svojinu preduzeća poSto radnici donose odluku
o promeni statusa preduzeća. Ako ovaj postupak ne kontroliše država mogu nastali
raźne zloupotrebe od strane rukovodećih i upravljačih struktura. Drugo, moguće
je da radnici nemaju interesa za promenu statusa preduzeća ćime se ovaj
postupak odugovlači iii potpuno sprečava.
Dilema posloji i oko toga da li sprovesti brzu iii postepenu privatizaeiju? Od
odgovora na ovo pitanje zavisi i upotreba razlićitih oblika i modela privatizacije.
Brza "Sok" privaüzacija podrazumeva podelu dobrog delà društvene imovine
stanoviStvu bez naknade. To se može izvesli putem vaučera ili bonova koji će se
podeliti gradanima, a ovi će kupovati akcije preduzeća do visine dobijenih vaučera.
Zagovornici ovog koncepia ističu ivcsne prednosti: brza eliminacija druStvene svojine,
uklanjanje meSovitih svojinskih oblika, podsticanje formiranja tržiSta i tržiStu
primerenih inslilueija, sa socijalnog aspekla bio bi pravedan jer bi svi gradam
učestovovali u raspodeli, a izbegle bi se leSkoće oko nedostataka kapitała i niske
kupovne moći. 2 Prednost ovog modela je i u tome što se država iskljućuje iz po-

1 Ovaj metod privatizacije prduzeća pod oknljcm drlave sprovodi se u Poljskoj a dobirm delom i u
Madarskoj pošto je većina preduzeća (75 %) državna svojina.
2 D. Buvać, Povralak u kapitalizam - Model brze privatizacije Zagreb 1990. str. 69. slićno Ch. Vuylsteke
jc za brzu iii masovnu privatizaeiju jer od toga u velikoj men zavisi uspcśan prelazak na
tržižnu privredu, o. c. sir. 315.

60

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31stupka privatizacije, njena ulaga jc tchničke prirode, isključujc se mogućnost da
strani subjekti stiču pravo svojinc na domaćim preduzećima, onemogućcne su malverzacije
da mcnadžerske stuklurc otkupe najproduktivnijc dclove preduzeća.
Međutim, moguće su i primedbe poput onih: da se ne obezbcdujc novi dodatni
kapital neophodan privredi, moguć je inflatorni pritisak, trżiśtc se ne uspostavlja
automatski sa promenom svojinske strukturę, koncept da su svi gradani akcionari
je dosta problematičan sa stanoviSta funkcionisanja, neizvesne su poliiicke, ckonomske
i socijalne posledice. 2 Ovaj metod privatizacije omogućava veliku dispcrziju
svojine, a uz to mali deoničari ne bi mogli da koniroliSu mcnadžere. Zatim,
profilirao bi se menadżerski sloj u preduzećima izrastao prctežno iz partijskih
kadrovskih lista Sto ne bi vodilo unapređenju upravljanja u preduzećima i došlo
bi do koncentracije vlasnišlva na neekonomskoj osnovi. 4

4. Srbija

Svojinska transformacija u Srbiji regulisana je Zakonom o uslovima i poslupku
pretvaranja društvene svojinc u druge oblike svojinc. 5 I ovaj Zakon dajc mogućnost
preduzećima da samoslalno odlučuju o prelvaranju drušlvene svojinc u
druge oblike svojinc, 6 Sto ćc sc odrazili na dinamiku priva lizacije. Prctvaranjcm
đruoStvenog kapitała u druge oblike svojene preduzeća se organizuju kao mcSovito
ili privatno deoničarsko društvo ili druSlvo sa ograničenom odgovornoSću. Sa
promenom svojinc, zakonodavac je predvideo i iransformaciju preduzeća u oblik
društva primeren tržišnom privređivanju. Međutim, zakonska rešenja nisu izostavila
preduzeće sa meSovitom svojinskom strukturom Sto će izazvati određenc problème
koji proizilaze iz hibridne svojinske strukturę.
Bitna novina ovog Zakona u odnosu na ranije saveznc propise je u tome Sto
se postupak organizovanja preduzeća kao druSlva vrSi uz učešćc poscbne organizacje
(agencje) i Fonda za razvoj Republikę Srbije. Preduzeće je dužno da dostavi
agencji podaike o izdavanju deonica, o knjigovodstvenoj odnosno procenjcnoj
vrednosli drušlvenog kapitała, načinu ulvrdivanja vrednosli, popustima i sl. Agen

1 B. Mijalović, U potrazi za dobrim metodom, Privalizacija i preslmkluiranje, Beograd 1991. god
sir. 113.
2 T. Fili, Strategija vlasničkog prestniktuiranja, Privatizacija i prestruktuiranje o. c. sir. 169.
3 B. Mijatović, o. c. sir. 115.
4 M. Vasiljević, o. c. sir. 22.
5 Službeni glasnik Srbije 48/1991.
6 ČI. 1.
7 Čl. 2.

61

R. JELIĆ; Svojinske promene u bivšim socijalističkim
zemljama (sir. 53-64)cija je dužna da u određenom roku proven sve podatke i o tome izda potvrdu
koja služi kao uslov za upis u sudski registar. 1
Iz izloženog se vidi, da postupak transformacije pokreću preduzeća samostalno,
ali ako su ušla u taj postupak kontrolu vrši država preko posebne organizacije.
Ako se ima u vidu i to da se pored knjigovodstvene vrednosti uzima u obzir i
procenjena vrednost sredstava to će uticati da svojinska transformacije bude manje
privlačna za radne kolektive. S druge strane, smanjena je mogućnost rasprodaje
društvenih sredstava i moguće zloupotrebe od strane pojedinih struktura u preduzeću.
Predvidaju se razłićiti oblici transformacije i to: izdavanje i prodaja deonica
radi prodaje društvenog kapitała, izdavanje deonica radi povećanja kapitała
(dokapitalizacija), prodaja preduzeća iii njegovog delà, izdavanje u zakup i zaključivanje
ugovora o vođenju poslova preduzeća. 2
Novina ovog zakona je i u tome što strikno predviđa namenu novčanih sredstava
dobijenih prodajom deonica. Ako se radi o novčanim stredstvima ostvarenim
prodajom deonica bez popusia uplata se vrši Fondu za razvoj (60 %), Penzijskom
fondu (30 %) i Fondu za zaposłene (10 %). Ako se prodaju deonice sa popustom
onda se penziskom fondu uplaćuje 50 %, a ostatak se unosi u poslovni fond preduzeća.
Tako uplaćena sredstva koristeće se za odredene namene. 3 Republićki
zakonodavac je na taj naćin poštovao karakter druStvene svojine pa se sredstva
ostvarena prodajom drušlvenog kapitała koriste za dobrobit razlićitih subjekata:
zaposlenih radnika, penzionera, nezaposlenih građana i drutšva u celini.

5. Crna Góra

Zakon o svojinskoj i upravljačkoj transformaciji Crne Gore od 1992. god. reguliše
svojinsko prestrukluiranje preduzeća u ovoj Republici. 4 Pośto se radi o
zakonskom tekstu novijeg datuma, zakonodavac je imao mogućnosti da sagleda
rešenje i različita iskusiva ranijih zakonskih tekslova u ovoj oblasti.
Zakonom je ovlašćen organ upravljanja preduzeća iii drugi organ da donese
Odluku o transformaciji preduzeća u deoničarsko druśwo iii druStvo sa ograničenom
odgovornošću. 5
Zakonodavac nije dao rok do koga se mora takva odluka doneti, ali u slućaju
ako se ovaj proces odlaže predviđeno je rešenje koje izgleda prihvatljivo. U cilju

1 Čl. 8.
2 Čl. 9. Čl. 32.
3 Čl. 17. Zakona o prometu i raspolaganju društvenim kapilalom u Čl. 3. predvideo je da sredslva
ostvarena prodajom društvenog kapitała kupac uplaćuje Fondu za razvoj, a ova se koriste za ulaganje
u hartije od vrednosti. Daljc namena ovih sredstava nije bila striktno odredena.
4 Slużbeni list Republike Cme Gore 2/92.
5 Č1.12.

62

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31ostvarivanja uslova za svojinsku i upravljačku iransformaciju Vlada Crne Gore na
predlog Agencije ill na osnovu programa privatizacije može odrediti preuzimanje
upravljanja preduzećem. 1
Zakon reguliše veći brój oblika transformacije preduzeća kao sto su: 1) izdavanje
i prodaja deonica iii udela radi prođaje druStvenog kapitała pod povlašćenim
uslovima; 2) izdavanje i prodaja deonica ili udela radi povećanja kapitała pod
povlažćenim uslovima; 3) prođaja preduzeća; 4) prodaja preduzeća iii delà Heima
koją preduzimaju rukovođenje preuzećem; 5) ulaganje kapitała domaćih iii stranih
fizićkih ili pravnih lica u preduzeće; 6) pretvaranje potraživanja prema preduzeću
u trajni ulog; 7) prenosom deonica iii udela Republićkom Fondu za razvoj iii
drugim fonodovima; 8) razmena deonica iii udela; 9) idenlifikacija državnog kapitała
u preduzećima. 2 Medutim, predvideni su i drugi oblici transformacijc kao:
korišćenje ugovornih poslovnih oblika lizinga, ugovora o vođenju poslova
franšizing, vremensko koriSćenje turistićkih objekata i dr. J
Druätveni kapitał preduzeća kojem nije određen vlasnik po nekom od modela
iz ovog zakona, prcnosi se na Fond za razvoj (60 %), penziske fondove (30 %) i
Zavod za zapošljavanje (10 %).
Zakon sadrži jož jednu novinu, a to je besplatno ustupanje kapitała putem
vaućera. Zaposleni u preduzeću iii dełu preduzeća koji prilikom prodaje preduzeća
ostaju bez posła, imaju pravo da besplatno dobiju deo druSvenog kapitała u obliku
vaučera do određenog iznosa. 4 Vaučer se definiSe kao hartija od vrednosti koją
daje pravo na kupovinu deonica koję emituje Fond, koristi se kao garanctja za
dobijanje kredita, koristi se kao ućeSće u dobijanju kredila kod fonda iii banke
ili kao pravo na gotovinsku isplatu nakon dve godine od dana izdavanja.

Zaključalc

Izloženi probierni i poćetna iskustva ukazuju da se joS uvek nisu stvorüi uslovi
za potpunu i sveobuhvatnu transformaciju socijalistićke odnosno druätvene svojine,
Neka piianja i dalje ostaju oivorcna, naroćito dileme oko brze iii postepene
privatizacije pri ćemu u svakoj varijanti se javljaju probierni, ekonomske, sodjalne
pa ćak i pravne prirode. Teśko je odrediti koji je ciłj privatizacije kada ih ima
viSe, pri ćemu se neki medusobno iskljućuju. Oćigłedno da privatizaeija druStvene
svojinc ne može se ostvariti ni brzo ni lako. TeSkoćc mogu nastali zbog promena

1 Ćt 4.
2 Č1 10. CL 1.
i ĆL 10. tL 2
4 ĆL 01.
5 ĆL 02.

63

R. JELIĆ; Svojinskc promene u bivšim socijalističkim
zemljama (sir. 53-64)u unutrašnjoj organizaeiji preduzcća, sistemu rukovodenja, internim i eksternim
odnosima. Bitno je ukazali da puka promena svojinske strukturę nije dovoljna,
ako pri tome nema i odgovarajuće promene u upravljanju i rukovođenju, ili u
dodalnom ulaganju slranog kapitała.
Konačno, sam pojam druStvenc svojine pretpeo je bitne promene sa propisima
o transformaciji društvenog kapitała. Pojedini subjekti dobili su znatno Sira
ovlašćcnja u odnosu na društvena sredslva. Preduzeće je ovlašćeno da proda celokupan
družtvcni kapital i lako promeni status pređuzeća. Široka ovlašćenja siekła
je i država preko svojih agencija i fondova. Tako u ovom trenulku društvena
svojina pre polpunog ukidanja ima karaklerislike zajedničke svojine preduzeća iii
elementu državne svojine.

Summary

Property transformation in the former socialist countries

This paper explains the problems and initial experiences in transformation of
the socialist, ic. the social properly. Several issues still remain open, especially
the dilemma about rapid or gradual privatisation, about the aim of property transformations
etc. It has been particularly emphasized that a mere change of property
structure would not yield the expected results without a change in
administration and management and also without additional investment of capital.
The regulations on the transformation of social capital have altered the legal
nature of social property. Certain subjects have acquired considerable powers in
relation to the social means so that the social property is acquiring, before its
final extinction, the elements of common property or the elements of state property.
Key words; socialist property, privatisation, management, capital, shares.

64

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31Pregledni članci

Mr Svetlana Radosavljevic

UDK 347.5..621

Odgovornost za nedostatke automobila

I. Odgovornost za materijalne nedostatke prodatog automobila

Pravni osnov odgovornosti prodavaca za materijalne nedostalke prodalog automobila
zasniva se i proizilazi iz osnovne obaveze prodavca da kupcu preda stvar
u ispravnom stanju (čl. 468. st. 1. ZOO).
Da li je prodati automobil ispravan ili ne utvrduje se u svakom konkrelnom
slučaju prema njegovj podobnosti za upotrebu u saobraćaju i uobičajenim svojstvima
odgovarajućeg tipa.
1. Pretpostavke odgovornosti prodavca za materijalne nedostatke prodatog automobila.
Da bi postojala odgovornost prodavca za materijalne nedostatke prodatog
automobila i da bi kupac imao po lom osnovu odredena prava potrebno je
da su ispunjeni odredeni uslovi.
Naima, u članu 478. ZOO predvideno je da prodavac odgovara za znatne materijalne
nedostatke stvari 2 koje je ona imała u času prelaza rizika na kupca, bez
obzira da li mu je to bilo poznato, i za nedostatke koji se pojave pośle toga, ako
su posledica uzroka koji je nastao ranije. Osim toga, neophodno je da kupac svoje
pravo prema prodavcu ostvari u roku od jedne godine od dana odašiljanja obaveštenja
prodavcu.

1 Direkcija za kadrove i organizaciju, D. D. "ZASTAVA AUTOMOBIL" p. o. Kragujevac.
2 Rešenje Vrhovnog suda Srbije, Gzz 180/81 od 5.11,1981. god.
Privredno pravni priručnik, br. 9/82, str, 61.Dali su ispunjeni uslovi i da li postoji odgovornosl prodavca za materijalne
ncdostatke prodatog automobila faktičko je pitanje i sud će zato u svom konkrentom
slučaju ulvrdiii da li postoji odgovornosl ili ne.
2. Prava kupca zbog maierijalnog nedostatka prodatog automobila. U slučaju
da prodati automobil ima nedostatke, prema članu 488, ZOO, kupac koji je uredno
i blagovremeno obavestio prodavca može: 1) zahtevati ispunjenje ugovora
(opravka ili zamena automobila); 2) zahtevati sniženje cene i 3) izjaviti da raskida
ugovor. Kupac ima pravo i na naknadu štete koju je pretrpeo. 1 Pored toga, i
nezavisno od toga, kupac ima pravo i na naknadu štete koju je pretrpeo zbog
nedostatka stvari na drugim svojim dobrima (tzv. "reflksna šteta", šteta od mane)L
Kako je refleksna šteta vanugovorne prirode kupac može ostvariti svoja prava u
rokovima za oslvarivanje ove štete, pa ćak i kada nije obavestio prodavca o nedostacima.
3
Prava koja kupac ima prema ZOO predvidena su kao alternalivna prava kupca
koja on može uz izvesna ogranićenja, korisliti po svom izboru i to kako u slućaju
kada je odbio da preuzme slvar zbog nedostatka, lako i u slućaju kada se nedostatak
olkrije pośle preuzimanja slvari.
Ukoliko je automobil neodgovarajućeg kvaliteta, a kupljen je od trgovea, prema
odredbi ćlana 13. st. 2. Zakona o irgovini. 4 ’Trgovac je dužan robu s nedoslatkom
zameniti ili potrošaču vraliti svotu plaćenu za tu rodu ili, uz saglasnost
polrošača, otkloniti nedoslalak". Oćigledno je da i prema Zakonu o trgovini prodavac
može birali koję će pravo upolrebiti. Ali, za razliku od ZOO, Zakon o
trgovini predviđa neśto uži krug prava prodavaca obzirom da ne govori o pravu
kupca da raskinc ugovor i zahleva sniženje cene. Medutim, oćigledno je da po
prirodi stvari, u zahtevu kupca za vraćanje plaćene eene sadržano pravo kupca da
raskine ugovor.

1 Na zajedničkoj sednici Saveznog suda, republičkih i pokrajinskih Vrhovih sudova i Vrhovnog vojnog
suda održanoj 6. i 7.10.1985. god. donet je načelni Slav prema kome kupac koji ne može korisliti
neko od osnovnih prava zbog mana slvari ne može korisliti ni pravo na naknadu štcte (načelni stav
4/85, Billen sudske prakse Saveznog suda br. 24/86, sir. 6.
2 P resuda OpJtmskog suda u Novom Sadu, P, br. 3678/89. od 9.01,1991. god.; presuda
suda u Ohridu, P. br. 1004/87-11 od 6.03,1992. god. - arhiva D. D. "ZASTAVA AUTOMOBILI
p. o.
3 Navedeni načelni stav br. 4/85.
4 Službeni list SFRJ, br. 46/60.

66

Pravo i privređa 1/2 1993. vol 312. Odgovornost za materijalne nedostatke prodatog automobila
po osnovu date garancije

Pored prodavca kupcu za materijalne nedostatke prodatog automobila odgovara
i proizvođač po osnovu date garancije za ispravno funkcionisanje prodate
stvari-automobila. Osnov za davanje garancije za prodati automobil je sam zakon.
Naime, niżom propisa predvideno je da proizvođač mora garantovati da automobil
koji je proizveo ima određena svojstva, odnosno da se može siaviii u promet samo
ako je snabdeven garantnom listom. Tako, Naredbom o određivanju proizvoda
automobilske industrije koji se mogu staviti u promet samo ako su snabdeveni
garantnom listom i tehničkim uputsivom i o najmanjem trajanju garantnog roka
i roda obezbedenog servisiranja za te proizvode 1 propisano je da se drumska vozila
(motorna i priključna), uključujući uredaje i opremu lih vozila, kao i motori za
drumska motorna vozila koją se kao zasebni proizvodi stavljaju u promet na jugoslovenskom
tržištu, mogu stavljati u promet samo ako su snabdeveni garantnim
listom i tehničkim uputstvom. I sam Zakon o trgovini obavezuje prodavca na malo
da za rodu koju prodaje obezbedi garani list i tehničko uputsvo, inače odgovar
za prekršaj (čl. 12. i 64.). Sama garancija za ispravno funkcionisanje stvari regulisana
je Zakonom o standardizaciji (čl. 64.) 2 i Zakonom o obligacionim odnosima
(čl. 501-507) Odredbe Zakona o standardizaciji su imperativne prirode i primenjuju
se kao lex specialis u osnosu na odredbe Zakona o obligacijama, koję su
dispozitivne prirode.
1. Pretpostavke odgovornosti proizvođača za materijalne nedostatke prodatog
automobila po osnovu date garancije. Da bi postojala odgovornost proizvođača
automobila za materijalne nedostatke prodatog automobila po osnovu date garancije
potrebno je da su ispunjeni odredeni uslovi. Prvo, neophodna je da prodavac
preda kupcu garantni list. Ako prizvođač, prodavac iii uvoznik ne izda
garantni list, i ako je bio obavezan, kupac može da se poziva samo na odgovornost
prodavca za materijalne nedostatke i da koristi prava predvidena odredbama člana
488. ZOO; Drugo, neophodno je da se radi o funkcionalnom nedostatku prodatog
automobila, tj. o nedostatku koji smeta njegovom ispravnom funkcionisanju;
Treće, neophodno je uzročna veza izmedu nedostataka automobila i njegove funkcionalnosti;
4 Četvrto, neophodno je da se nedostatak pojavio u garantnom roku
koji teče od dana predaje automobila kupcu; Pęto, neophodno je da kupac svoje

1 Službeni lisi SFRJ, br. 9/81 i 62/84,
2 Službeni list SFRJ, br. 37/88; 23/91 i 55/91.
3 Presuda Opätinskog suda u topoli, P-br. 4/90 od 26. 02. 1991. god, porvrđ. presudom Okružnog
suda u Kragujevcu, Gž-682/91 od 15. 07. 1991. god. - arhiva.
4 Presuda Vrhovnog suda BiH. Pž-599/88 od 16. 10. 1989. god. Privredno pravni priručnik, 4/90. str.
67.

67

S RADOSAVUEVIĆ; Odgovornost za nedostatke automobila
(str. 65-74)preuzimanja novog automobila isplatiti naknadu na ime mchanićkih oStcćcnja nastalih
upotrebom vozila. 1
b) Prava kupca po osnovu garancije prcma prodavcu - Obzirom da ZOO prodavca
i proizvođača čini solidarno odgovornim u poglu opravkc i zamcnc stvari
kupac svoja prava iz garancije za isprano funkcionisanjc stvari možc koristiti i
prema proizvođaču i prema prodavcu. Mcdulim, ncophodno jc napomcnuti da
kupac ima prema prodavcu i ncka prava koją ncma prema proizvođaču. Naime,
ako prodavac ne izvrši, u razumnom roku, opravku iii zamenu stvari kupac može
ili raskinuti ugovor iii zahtevati sniženjc cene. Bez obzira da li se opredelio za
raskid ugovora iii sniženje ceno on ima pravo i na naknadu Stele koju je prelrpeo
(čl. 504. ZOO). 2 Ali, kupac koji se prvo obratio proizvođaću sa zahtevom za opravKc
üi zamenu auiomobla, u slućaju da se njegovom zahtevu nijc udovoljilo, ne
može odmah raskinuti ugovor. On mora dati prodavcu mogućnost da nedoslatak
otkloni ili izvrši njegovu zamenu, pa tek ako taj zahlev prodavac nc ispuni on
može raskinuti ugovor.

3. Odgovornost proizvođača DD "ZASTAVA AUTOMOBILA" p. o.
za materijalne nedostatne prodatog automobila

Postupajući po navedenim zakonskim odredbama DD "ZASTAVA AUTOMOBILA"
p. 0., kao proizvođač putničkih automobila, daje garanciju za svoja
vozila i obavezuje se da će u roku od 12. meseci otkloniti sve nedostatke koji sc
pojave na automobilu i da ćc snosili sve troškove vezane za njegovu popravku
Pored osnovne garaneije DD "ZASTAVA AUTOMOBIL" p. o. daje i dopunsku
garanciju za sklopove pogonske grupę i transmisije (do isteka dve godine iii 40.(X)0
km.) i za kvalitet izrade anlikorozivne zaštite (do isteka tri godine bez obzira na
brój predenih kilometara). Po osnovu dopunskc garaneije DD "ZASTAVA AUTOMOBIL"
p. o. izjavljuje da će garanciju-obavcznu i dopunsku, obezbediti samo
pod uslovom da kupac automobil koristi i održava prema tchnićkom uputslvu
koję je dobio uz automobil i ako za popravku i održavanjc automobila koristi
usługę ovlašćenih servisa.
DD ZASTAVA AUTOMOBIL" p. 0., donela je i Organizaciono uputstvo za
zamenu automobila "ZASTAVA" u garantnom roku O. U. 4. 07. 001/10 001/10
prema kome su uzročnici zamene vozila u garantnom roku; fabička grcžka, nedostatak
rezervnih delova, propusti u servisiranju vozila u garantnom roku i nalog
nadležnog organa. 6

1 Presuda Vrhovnog suda Srbije, Rev. br. 2915/90. od 31. 01. 1991. god, arhiva ...
2 Vrhnl Vlma k Tw ?° “ nOVU garatlCije P rema Prodavcu postoje i druga shvatanja - Videli: presudu
ÂIÂw?»“ 1 12 ' ‘°- 80d ' ZMrl “ *““ h “ P'*™' l ™

69

S. R ADOS AVI JEVIĆ: Odgovornost za nedostatke automobila
(str. 65-74)Zamena automobila zbog nedostataka nastalih u fabrici (fabričke greške) koji
nisu utvrdeni prilikom završene kontrole automobila će se izvršiti u slućaju da
ovlašćeni servis zamenom neispravnih delova, sklopova ili agregata ili servisnim
inlervencijama koje su prcdvidene normama servisiranja i tehnologijom proizvođača
ne dovede automobil na standardni kvalitet automobila u garantnom roku.
Zamena automobila zbog fabričkc greśke može se izvršiti i u slučajevima dubinske
korozije tačkasto zavarenih i pertlovanih spojeva, strukturne korozije nosećih elemenata
karoserije, loše athezije (prijanjanja boje) i pucanja lima na karoserłji
koje tehnologijom dorade koju propisuje proizvođač nije moguće otkloniti.
Zamena automobila zbog nedostataka rezervnih delova biće izvršena, ukoliko
je za otklanjanje nedostataka koji je predmet garancije potrebno zameniti odgovarajući
deo, sklop iii agregat, a istim se ne raspolaže, odnosno ne može se obezbediti
na tržištu, uključujući i centralne skladištenje rezervnih delova proizvođača.
Zamena automobila zbog propusla u servisiranju biće izvršena u slučaju ako
popravka automobila nijc izvršena u Normama garancije utvrđenom roku, a pri
tom nije postojao problem obezbedenosti rezervnih delova; ako se obavljenom
servisnom interveneijom nije posligao rezultat predviđen normama servisiranja i
propisanom tehnologijom održavanja od slrane proizvođača, pa je zbog toga došlo
do neispravnosli koją zahteva zamenu automobila i u svim drugim slučajevima
administralivno-lehnićke prirode zbog kojih je doślo do odstupanja od Normi
garancije bez uticaja kupca i proizvođača automobila.
Zamena automobila po osnovu naloba nadlcźnih organa može uslediti po
osnovu naloga progranske i servisne službe nadležne za odlučivanje o zameni vozila,
sudske odluke i naloga i zahteva inspekcijekih organa.

4. Odgovornost prodavaca i proizvođača za materijalne
nedostatke prodatog automobila i pravo kupca na zamenu vozila
prema našoj sudskoj praksi

Analiza niza tužbi i sudskih odluka pokazuje da se kupac automobila prilikom
podnoścnja tužbc zbog ncdostaika prodatog automobila najčešće poziva na svoja
prava iz garancijc. Medutim, kupac često istom lužbom ističe, prema prodavcu
zahlcv za snižcnjc ccnc, ali kao svoj drugoredni (eventualni) tužbeni zahtev. U
tom slučaju kupac prcdlaže usvajanje drugorednog tužbenog zahteva tek ako nc
bude usvojen zahtev za zamenu vozila.
Ista analiza pokazała je i da je korozija automobila najčešća skrivena mana
koją sc javlja na automobilu, da je najvcći broj tužbi po ovom osnovu i da kupac
zbog pojave korozije, najčešćc, zahteva zamenu automobila ističući da je korozija
automobila ncotklonjiv t'unkcionalni nedostatak. Ali, kada se radi o koriziji, mora

70

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31se imati u vidu da svaka korozija nije neolklonjiv nedostaiak koji utiče na funkcionalnost
vozila. U tom slućaju kupcu ne pripada pravo na zamcnu vozila, sa-

glasno odredbama ČI. 501 i 502. ZOO, već samo pravo na popravku automobila
ali, ako je tužbeni zahtev usmerio i na prodavca, pravo na sniženje cene. Naime,
kada na vozilu tužioca nema, niti će biti funkcionalnih nedostataka u cksploalacionom
veku trajanja vozila od 7. godina, koliko iznosi deklarisani vek trajanja
označenog vozila, sud zaključuje da tužiocu ne pripada pravo na zamenu vozila
novim vozilom u smislu odredaba članova 501. i 502. ZOO. U ovom slučaju sud
stoji na stanovištu da, imajući u vidu materijalne nedostatke (ncdostaci koji umanjuju
traženu vrednost), tuženi kao prodavac odgovara za nedostatke stvari saglasno
odredbama članova 478. i 479. ZOO, a pri tome nema mesta primeni odrcdbi
člana 478. ZOO. Takođe, sud zaključuje da tužilac, kao kupac putničkog motornog
vozila koji jc blagovremeno i uredno obavestio luženog kao prodavaca o nedostacima
na navedenom vozilu, saglasno odredbi člana 488. ZOO ima pravo da
zahteva sniženje cene za označeni iznos sa odgovarajućom kamatom počev od
dana presuđenja pa do konačne isplate, imajući u vidu da potraživanja zastarevaju
za 5. godina saglasno odredbi člana 371. ZOO.
Kada korozija automobila predstavlja estelski nedostatak koji umanjuje njcgovu
tržišnu vrednost kupac može zahtevati i naknadu štete po osnovu umanjene
prometne vrednosli automobila. Ovaj iznos koji sadrži u sebi i zahtev za sniženje
cene obuhvata samo one vidove štete koji nisu pokriveni sniženjem cene automobila.
Ukoliko se kupac obratio prodavcu ili proizvođač zahtevom za zamenu automobilu
u drugoj iii trećoj godini od dana njegove kupovine, on nema pravo na
zamenu automobila obzirom da;
” ... je tužena organizacija, kao prodavac predajom garantnog lista predočila
tuženom kao kupcu, da se dopunskom garancijom obavezuje da će na zahtev kupca
nedostatke u antikorozivnoj zaStiti po isteku garantnog roka od 12. meseci
otkloniti samo ako su prijavljeni do isteka roka od 2. godine od dana kupovine
automobila i to na način kako je io otklanjanje predvideo proizvođač i da u torn
dopunskom garantnom roku ne preduzima nikakavu drugu obavezu, kao što je
zamena vozila i slično".

1 Reśenje Vrhovnog suda Srbije, Rev. be. 102/85 od 29. 07. 1986. god. arhiva DD "ZASTAVA
AUTOMOBILI” p. o.
2 Presuda Opšlinskog suda u Kragujevcu, P-XVIII-20590 od 4. 06. 1992. god.; Presuda Vrhovnog
suda Srbije, Rev. br. 1934/91 od 30. 10. 1991. god. - arhiva ...
3 Presuda Opžtinskog suda u Kragujevcu, P-V-7191 od 9. 03. 1992. god; Videti; Presudu Vrhovnog
suda Srbije, Rev. br. 1934/91. od 30. 10. 1991. god. - arhiva ...
4 Presuda Vrhovnog suda Srbije, Rev. br. 1934/91. od 30. 10. 1991. god.
Videli: Presudu Vrhovnog suda Srbije, Rev. br. 1475/91. od 3. 07, 1991. god. arhiva ...

71

S. RADOSAVUEVIĆ: Odgovornost za nedostatke automobila
(sir. 65-74)Najvcći probierni javljaju se kod zahteva kupca za zamenu automobila zbog
pojave korozijc kada sc proizvođać primorava da izvrši zamenu automobila i ako
korozija u momentu rcklamacijc ne prcdslavlja funkcionalni nedostatak ali će,
prema nalazu vcSlaka, za oko 5. godina od momenta kupovine bili lakvog inteziteta
da će predstavljati funkcionalni nedostatak kojim će se skratiti deklarisąni
vek trajanja automobila od 7. godina. Sud u ovokvim slučajcvima prihvata zahtev
kupca islićući da tuženik (proizvođač) nijc prodao vozilo tužiocu onakvog kvaliteta
i onakvih karaktcristika na koje se obavezao ugovorom o kupoprodaji, tj. i
prema normama garaneije, automobil lakvog kvaliteta čiji bi vek trajanja trebalo
da bude 7. godina, da su nedostaci na Skoljci rcklamirani u garanlnom roku i da
je na taj naćin tuiblac (kupac) stekao pravo na zamenu automobila, obzirom da
proizvođač garanluje ispravnosl istog u odredenom periodu. Osim toga sud isiiče
da termin nedostatak u funkeiji ne treba shvaiili bukvalno da automobil možc da
se zamcni tek kada stanc i kad ga je ncmogućc pokrenuti bez popravke, već zamena
automobila może sc izvršiti "i kada je izesno da će se lakav nedostatak
pojaviii u dogledno vreme odnosno u vrcmc u korne proizvođač pruža garanciju
da će vozilo pravilno i ispravno funkcionisati". 1
U ovakvim slućajcvima prcdstavnici strućnih službi proizvođača osporavaju
tužbcni zahlev ističući da: nedostaci koji su se pojaviii na vozilu nïsu funkcionalni
i da nema mesta primeni odredbi ćlana 501. ZOO
Oćiglcdno je da u ovim slučajcvima dolazi do nepravilne primene odredbi Żako
na o obligacionim odnosima obzirom da korozija, kao nedostatak reklamiran
u garntnom ruku, nije funcionalni nedostatak. Mcdutim, pošavši do pretpostavke
da će za jodan odredeni period korozija biti funkcionalni nedostatak i da je zahtev
za zamenu osnovan, sud na sporni odnoś primenjuje zakonske odredbc o garanciji,
Sto je pogreśno, obzirom da proizvođać ne odgovara za funkeionisanje automobila
u cksploatacionom periodu.
Kao posebno pitanjc i problem kod zahteva za zamenu automobila postavlja
sc pitanjc da li kupac mo?.e zahtevati zamenu automobila od proizvođača ako je
odbio ponudenu doradu. Naimc, bez obzira na ćinjcnicu da iz odredbi ćlana 501.
ZOO proiz.ilaz.i da kupac mora zahtevati od proizvođača prvo opravku slvari u
razumnom roku pa predaju druge slvari funkcjonalno ispravne sud, najčešće, prihvala
tužbeni zahlev kupca za zamenu automobila kao osnovan. 2 Međulim, po

1 Prcsuđa Opštinskog suda u Kragujcvcu, P-2028/90 od 12. 02. 1992. god.; Videti; presudu Opšlinskog
suda u Kragujcvcu, P-4620/90 od 06. 05, 1991. god. polvrdena presudom Okružnog suda u Kragujcvcu,
Gž-895/90 od 01. 08. 1991.; presudu Vrhovnog suda Srbije, Rev. be. 2226/91 od 10. 10. 1990.
god.; Presuda Vrhovnog suda Srbije, Rev. be. 1312/90 od 14. 06. 1991. god. ReSenje Vrhovnog
suda Srbij, Rev. br. 696/85 od 22. 05. 1985. god. - arhiva ...
2 Presuda Opślinskog suda u Kragujcvcu. P-2028/90 od 12. 02. 1992. god.; Videti; presudu Opštinskog
suda u Kragujcvcu, P-4620/90 od 6. 05, 1991. god. potvrdena presudom Okrużnog suda u Kragujcvcu
Gž-895/90 od 1. 08, 1991. god.; presudu Vrhovnog suda Srbije, Rev. br. 2226/91 od 10. 10.
1990.; presudu Vrhovnog suda Srbijcb Rev. br. 1312/90 od 14, 06. 1991. god. Redenje Vrhovnog
suda Srbije, Rev. br. 696/85 od 22. 05. 1985. god. arhiva ...

72

Pravo i privrcda 1/2 1993. vol 31ovom pitanju postoje i suprotni slavovi suda. Tako Vrhovni sud u svom rešcnju,
Rev. br. 2570/90 ističe da: "prcma sadržini odredbc člana 501. st. 1. ZOO kupac
može zahtevati kako od prodavca, lako i od proizvođača, da stvar opravi u razumnom
roku, ali ako to ne učini da mu umesto nje preda stvar koja funkcionišc
ispravno. Znači, to je pravo kupca, a ono je ogranićcno samo utoliko što kupac
mora prvo tražiti opravku stvari, tj. uklanjanje nedostataka, pa susidijarno drugu
stvar koja funkcioniše ispravno. On ne može tražiti prcdaju druge stvari, a da pre
toga nije tražio da se nedostatak ukłoni opravkom, odnosno zamenom dclova".
U parnici za zamenu vozila proizvođač, odnosno prodavac, u slučaju usvajanja
tužbenog zahteva kupca za zamenu vozila, ističc svoj protivtužbcni zahtcv kojim
traži da kupac, na ime naknade za korišćenje vozila od dana kupovinc aulomobila
do dana donošenja presude, piati određeni novčani iznos koji se utvrđujc vcšlačcnjem
na bazi linearnog opadanja vrednosli aulomobila (starosl aulomobila), prosečnog
veka trajanja aulomobila, pređene kilomelraźe i loškova amortizacije.
U vezi sa ovim zahtevom sudska praksa je neujednačena i promenljiva. Naime,
ranijih godina ova naknada nije se obračunavala u prvoj godini garancije, već se
računala od početka druge godine. Međutim, ovaj stav je promenjcn prc nckoliko
godina. Tako u presudi Vrhovnog suda Srbije, Rev. br. 1312/90 od 14. 06. 1990.
god sud staje na stanovišle da je protilužbeni zahtcv za plaćanjc naknade za korišćenje
neosnovan. Ovo sioga šlo tužilac (kupac) ovu naknadu ne bi platio da
mu je reklamacija pravovremeno, u garanlnom roku rešcna, jer naknada za korišćenje
vozila u garantnom roku isključena je garaninim listom. Po istcku garantnog
roka tuženi - odnosno prodavac nemaju pravo na ovu naknadu
zato Sto je do koriśćenja aulomobila doSlo krivicom tužene strane koja nije blagovremeno
reśila reklamaciju, iako joj je moralo biti poznało da sc uoćeni nedostatak
(korozija) opravkom ne može kvalileino otkloniii kao i da će ovaj
nedostatak za oko 5. godina od momenta kupovine vozila, doslići takav slepen
da će predstavljati funkcionalni nedostatak. Jedino ukoliko se ulvrdi da je kupac
aulomobila čiju zamenu traži prekomerno koristio, ili ga nije pravilno održavao
dužan da piati ovu naknadu, kao i da naknadi Stetu ukoliko ista postoji.
Nisu reiki sporovi u kojima kupci zbog korozije aulomobila zahtevaju zamenu
školjke. Mada predstavnici stučnih službi "proizvođača osporavaju ovakav tužbeni
zahtev ističući da Skoljka nije rezervni deo, da automobil nastaje u trenutku spajanja
motora i Skoljke preko kojih se i identfikuje, da se pośle zamene Skoljke ne
bi mogło govoriti o istom automobilu jer se ovaj ne bi mogao koristiti bez prethodnog
atesta i registraeije, sud najčešće usvaja ovakav tužbeni zahtev. Na ovu
mogućnost upućuje i Vrhovni sud Srbije, Rev. br. 464/88 od 9. 03. 1988. god.
navodeći: "Pored toga, po nalazu i miSljenju sudskog veštaka, popravka vozila nije
moguća u servisu tuženog, Sto znaći da nije moguća uopSte, pa je zbog toga po-

1 Videli: presudnog Vrhovnog suda Srbije, Rev. br. 683/90 od 13. 06. 1990. god. - arhiva ...
2 Presuda Vrhovnog suda Srbije, Rev. br. 2915/90 od 31. 01. 1991. god: presuda Vrhovnog suda
Srbije, Rev. br. 2226/91 od 10. 11. 1991, god. - arhiva ...

73

S. RADOSAVLJEVIĆ: Odgovornost za nedostatke aulomobila
(str. 65-74)trebno utvrditi da li je moguća zamena školjke na spornom vozilu, kao adekvatna
popravka i da li ovim delom raspolaže proizvodač, pa pošto su utvrde ove činjenice
odlučiti o postavljenom zahlevu tužioca za zamenu spornog vozila. Inače, zahtev
za zamenu školjke u praksi se najčešće postavlja kao eventualni tužbeni zahtev,
posle isticanja za zamenu vozila".'
Što se liče ovavcze kupca da, ukoliko zahteva zamenu kupljenog modela za
novi model, doplati iznos za novi model automobila ako se model koji se menja
viâe ne proizvodi sud je zauzeo čvrsto stanovište da kupac mora platiti razliku u
ceni između vrednosti zamenjenog automobila i vrednosti novog modela automobila
koji je u zamenu dobio.
Vrednost automobila koji se menja računa se prema njegovj vrednosti u trenutku
zamene. 2
Na osnovu iznetog i sudske prakse možemo zaključiti sledeće:
- da kupac ima pravo na zamenu automobila zbog nedostataka koji predstavljaju
skrivenu manu koją utiče na funcionalnost automobila;
- da ima pravo na zamenu automobila i po osnovu garancije pod uslovima iz
same garancije, i po postupku predviđenom aktom proizvođača;
- da kupac może svoja prava oslvarili i po jednom i po drugom osnovu i pred
rcdovnim sudom;
- da su uzroci zamene vozila: fabirčka greška, nedostaiak rezervnih delova,
propusti u servisiranju vozila u garantnom roku i nalog državnih organa;
- da pravo na zamenu kupac može ostvariti i kada popravka automobila nije
izvršena u roku od 45. dana, na osnovu odluke nadležne komisije ukoliko se popravkom
ne može obezbediti ispravno funkcionisanje automobila, ili se servisnom
inlervencijom ne mogu oikloniti neispravnosti na automobilu;
- da postoje različiti stavovi suda kod rešavanja piianja naknade za korišećnje
automobila, pitanja prava kupca na zamenu automobila ako nije dozvolio njegovu
popravku, kao i kod rešavanja problema zamene automobila zbog korozije, koję
je neophodno usaglasiti i obezbediti doslednu primenu zakona koji reguliše ovu
oblast;
- da śkoljka nije rezcrvni deo i da je zahtev za njenu zamenu, kao i njena
zamena po ovom osnovu neosnovana i nepravedna;
- da ukoliko kupac osivari pravo na zamenu automobila za novi najsličniji
model dužan je prodavcu platili razliku izmedu ova dva modela, računajući vrednost
vozila prema njegovoj vrednosti u trenulku zamene.

1 Viüeli; presudu Vrtiovnog suda Srbije, Rev. br. 1273/92. od 29. ÛB. iWi. goa.; presuda Vrhovnog
suda Srbije, Rev, br. 1720/89. od 17. 10. 1989. god. - arhiva ...
2 Presuda Vrhovnog suda Srbije, Rev. br. 638/90 od 13. 06. 1990. god.; rešenje Okružnog suda u
Kragujevcu, Gž-172/89 od 17. 06. 1989. god, - arhiva ...

74

Pravo i privreda 1/2 1993. vo! 31Mr Danilo Pašajlić'

UDK 347.921.6

Ovlašćenje vlade da svojim aktom usklađuje
visinu vrednosti predmeta spora, visinu sudskih
taksa i visine novčanih kazni za prekršaje

1. Uvod

Narodna skupština Republikę Srbije donela je zakone kojima je dala ovlašćenje
Vladi Republikę Srbije da svojim aktom usklađuje visinu vrednosti predmeia
spora i visinu sudskih taksa sa rasiom cena na mało, kao i da svojim aktem
utvrđuje povećanje novčanih kazni za prekrSaje srazmerno raslu cena na mało.
Konkretno, u pitanju su odredbe ćlana 51. Zakona o sudskim taksama ("Službcni
glasnik Republikę Srbije" brój 11/92) i odredbe Clana 33-a stav 3. Zakona o izmenama
i dopunama Zakona o prekršajima ("Službeni glasnik Republikę Srbije"
brój 11/92).
Odredbama ćlana 51. Zakona o sudskim taksama propisano je da se visina
sudskih taksa i visina vrednosii predmeta spora propisane Taksenom tarifom, kao
i visina vrednosti predmeta spora utvrđene u ćlanu 27. stav 1. tać. 3,4, 5,7, 8,9,
10. i 11. i itavu 3., ćl. 28., 31. i ćlanu 33. stav 3. uskladuju aktom Vlade srazmerno
rastu cena na mało prema zvanično objavljenim podacima organa nadležnog za
poslove statistike.
Ćlanom 33-a stav 1, Zakona o prekrśajima propisano je da se minimum i maksimum
novčanih kazni iz ćlana 33. ovog zakona i ostali novčani iznosi u ovom
zakonu, kao i novčane kazne u posebnim propisima u kojima su odredeni
prekrśaji, povećavaju srazmerno rastu cena na mało, prema podacima republićkog

1 Pom. sekretara Ustavnog suda.nadležnog organa za poslovc statislike. Odredbom stava 2. ovog ćlana propisano
je da se novćanc kazne povcćavaju kad rast cena na mało prema objavljenim podacima
republićkog organa nadlcžnog organa za poslove statistike prede iznos od
25 %.
Odredbom stava 3. ćlana 33-a Zakona (koji će biti predmet razmatranja) p’ropisano
je da se povcćanje iz stava 2. ovog zakona utvrđuje aktom Vlade koji se
objavljujc u "Službcnom glasniku Republikę Srbije".
Valja primeliti da je pomenuto ovlašćenje Vladi prvi put dato u našem zakonodavnom
sislcmu. S obzirom na ovu činjcnicu, kao i da postoje različita mišljenja
o ustavnoj zasnovanosli navcdenog zakonskog ovlašćenja Vlade, ovim napisom
žclimo da izncsemo svojc glcdišlc o tome.

2. Sporno ustavno-pravno pitanje - ovlašćenje Vlade da svojim
aktom usklađuje visinu vrednosti predmeta spora, visinu sudskih
taksi i visinu novčanih kazni za prekršaje - izmena zakona ili
izvršenje zakona?

U vezi prcdmcla naScg razmalranja postavlja se kao sporno ustavno-pravno
pilanje:
Da H je navcdenim odrcdbama zakona delegirano na Vladu vršenje zakonodavne
funkcijc? Da li je dato ovlašćenje Vladi Republikę Srbije da vrši izmene
zakona ili se, pak, radi o ovlašćenju Vlade da donosi akte za izvršenje zakona?
Pre ncgo Sto prcdemo na razmalranje (ne)saglasnosti s Ustavom Republike
Srbije odredaba ćlana 51. Zakona o sudskim taksama i člana 33-a stav 3. Zakona
o prekrśajima, smatramo da je korisno da damo neke prelhodne napomene, koję
mogu błti od koristi za razumevanje i razmatranje spornih pitanja.
1. Prema članu 1. Zakona o sudskim taksama, u poslupku pred sudovima
plaćaju se sudske taksę po odrcdbama ovog zakona i taksene tarife koją je njegov
sastavni deo. Odredbom stava 1. Člana 2. ovog zakona propisano je da taksę propisane
ovim zakonom plaćaju lica po ćijem predlogu iii u ćijem interesu se preduzimaju
radnje u poslupku, za koję je ovim zakonom uivrđeno plaćanje taksę.
U Zakonu je propisano kada nastaje taksena obaveza, oslobadanje od plaćanja
taksę, utvrđivanje vrednosli rada naplate taksę i druga nitanja u vezi plaćanja
sudske 'akse.
Taksenom tarifom, kao sasiavnim delom ovog zakona. uf rdena je visina taksę
koją se a odredeni podr.csak iii radnju koją se jue-Juzim.a u postupKu.
Na osnovu ćlana 51. Zakona o sudskim taksama, Vlada Republikę Srbije donela
je Uredbu o usklađivanju visine vrednosti predmeta spora i visunu sudskih
taksi ("Službeni glasnik RS" brój 77/92). Prema ćlanu 1. ove uredbe, visine vred-

76

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31nosti predmcta spora ulvrdcne Zakonom o sudskim taksama i viscnc prcdmcla
spora, kao i visine taksa utvrđenc Taksenom larilbm koją je sasiavni dco tog
Zakona, uskladuju se sa rastom cena na mało i uvećavaju dvadcsctčctiri puta lako
da se:
1) iznos od 50 dinara uvećava na 120 dinara,
2) iznos od 100 dinara uvećava na 240 dinara,
3) iznos od 500 dinara uvećava na 1.200 dinara,
4) iznos od 1.000 dinara uvećava na 2.400 dinara,
5) iznos od 2.000 dinara uvećava na 4.800 dinara,
6) iznos od 3.000 dinara uvećava na 7.200 dinara,
7) iznos od 5.000 dinara uvcćava na 12.000 dinara,
8) iznos od 10.000 dinara uvećava na 24.000 dinara,
9) iznos od 20.000 dinara uvećava na 48.000 dinara,
10) iznos od 50.000 dinara uvećava na 120.000 dinara,
11) iznos od 200.000 dinara uvećava na 490.000 dinara,
12) iznos od 500.000 dinara uvećava na 1.200.000 dinara,
13) iznos od 1.000.000 dinara uvećava na 2.400.000 dinara,
14) iznos od 5.000.000 dinara uvećava na 12.000.1XX3 dinara.
Ova Uredba slupila je na snagu osmog dana od dana objavljivanja.
2. Zakonom o prekršajima ("Službeni glasnik SRS" brój 48/89, "Sluźbeni glasnik
RS" brój 21/90 i "Sluźbeni glasnik RS" brój 11/92) uredeni su:
- uslovi prekrśajne odgovornosti, uslovi za propisivanjc i primenu prckrśajnih
sankcija, sistcm sankcija, prekršajni postupak, poslupak izvršcnja rcäcnia o
prekršaju, i
- organizacija i rad organa za prckrśajc.
Prema članu 7. ovog zakona, prekrśaji su povredc javnog porctka utvrđcnc
zakonom iii drugim propisima za koję su propisane prekršajne kaznc i zaślilne
mere. Kao prekrśajne sankcije odredene su: kazne, opomena, zaśtitnc mere i vaspilne
mere (član 6.).
Određivanje novčane kazne propisano je u članu 33. Zakona. U stavu 1. ovog
člana utvrđeno je da se novčana kazna może propisati u rasponu iii u određcnom
iznosu.
Odredbom stava 2. člana 33. predvideno je da se zakonom może propisati
novčana kazna;
1) za fizičko lice od 150 do 500.000 dinara,
2) pravno lice od 1.500 do 5.000.000 dinara,
3) za fizičko lice koję obavlja privrednu ili drugu delatnost a nema status pravnog
lica (preduzetnika) od 750 do 2.500.000 dinara,
4) za odgovorno lice 150 do 500.000 dinara.

77

D. PAŠAJLIĆ: OvlaSćenje vladc da svojim akiom usklađujc
visinu vrcdnosti spora (75-82)Odredbom slava 3. člana 33. Zakona predvideno je da se uredbom i odlukom
može propisali novčana kazna:
1) za fizičko lice od 90 do 250.000 dinara,
2) za pravno lice od 50.000 do 2.500.000 dinara,
3) za prcduzetnika od 300 do 1.250.000 dinara,
4) za odgovorno lice od 90 do 250.000 dinara.
Odredbom stava 4. člana 33. Zakona odredeno je da se novčana kazna koja
se naplaćuje na licu mesta može propisati za pojedinca i za odgovorno lice u
iznosu od 1.000 do 2.000 dinara, a za pravno lice i za fizičko lice koję samostalno
obavlja delatnost u iznosu od 3.000 do 5.000 dinara.
Odredbama st. 5. i 6. predvideno je da se visina novčane kazne može propisati
i u srazmeri sa visinom učinjene štete, ili imovinske koristi pribavljene sa visinom
učinjene šlete, ili imovinske koristi pribavljene prekršajem ili vrednosli robe i
druge stvari koja je predmet izvršenja prekršaja, s tim što najveća mera novčane
kazne može biti do desclostrukog iznosa učinjene štele, ili imovinske koristi pribavljcne
prekršajem, ili vrednosli robe i drugih stvari koja je predmet izvršenja
prekršaja.
Osporenim odredbama člana 51. Zakona o sudskim taksama dato je, dakle,
oblašćenje Vladi Republikę Srbije da svojim aktom usklađuje visinu sudske takse
i visinu vrednosti predmeta spora sa porastom cena na malo. Članom 33-a stav
3. Zakona o prekršajima dato je ovlašćenje Vladi da svojim aktom povećava mininum
i maksimum novčanih kazni iz zakona i ostale novčane iznose u zakonu,
kao i novčane kazne u posebnim propisima srazmerno rastu cena na mało.
Za razmatranje poslavljcnih ustavno-pravnih pilanja relevantne su odredbe čl.
9, 73. i 90. Ustava.
Članom 9. Usiava Republikę Srbije uveden je princip podele vlasti u organizacji
državne vlasti u Republic!. Tako je stavom 1. ovog člana Uslava utvrđeno
da ustavotvorna i zakonodavna vlasl pripada Narodnoj skupštini, a stavom 3. da
izvršna vlast pripada Vladi.
Nadležnost Narodne skup Stine utvrđena je članom 73. Ustava. Pored ostalog,
Narodna skupština donosi zakone, druge propise i opšle akte (tačka 2. člana 73.).
Vlada Republikę Srbije, kao nosilac izvršne vlasti, pored ostalog, vodi politiku
Republiko Srbije i izvrSava zakone, druge propise i opśte akie Narodne skupštine
u składu s Usiavom; donosi uredbe, odluke i druge akie za izvršavanje zakona
(član 90. tač. 1. i 2. Usiava).
Odredbama člana 29. i člana 30. stav 1. Zakona o Vladi Republikę Srbije
("Službcni glsnik RS" brój 5/91) predvideno je da Vlada donosi uredbe, ada se
uredbom bliže ureduju odnosi od značaja za izvršavanje zakona.
Nije sporno da Ustav ustanovljavajući princip podele vlasti utvrduje da ustavotvorna
i zakonodavna vlast pripada Narodnoj skupštini, a da izvrSna vlast pripada
Vladi. Van spora je, lakode, da naš Uslav ne poznaje delegaciju (prenošenja)

78

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31nadležnosti sa Narodne skupśtine na Vladu. To je normalno, jer u protivnom
čemu bi služio princip podele vlasti, kao jedan od osnovnih principa našeg ustavnog
sistema.
Polazeći od citiranih odredaba Ustava a imajući u vidu sadržinu i smisao spornih
odredaba zakona, moguća su dva stanovišta o pitanjima koja smo postavili.
Drugim rečima, postoje dva stanovišla o usklađenosti navedenih odredaba zakona
s Ustavom Republikę Srbije.

Prvo stanovište

1) Po jcdnom shvatanju, nadležnosi Narodne skupStine za donošcnje zakona
iz člana 73. tačka 2. Ustava Republikę Srbije znači, u konkretnom slućaju, da se
zakonom moraju utvrdili visina vrednosti predmeta spora i visina taksę. Takode,
zakonom moraju biti propisani minimum] i maksimumi novčanih kazni za
prekršaje. Određivanje u zakonu samo naćina na koji će biti odredenc ove vrednosti
i poveravanje njihovog propisivanja organu koji ne vrśi zakonodavnu funkciju,
kao Sto je to učinjcno osporenim odredbama ćlana 51. Zakona o sudskim
taksama i člana 33-a stav 3. Zakona o prekršajima, nije u saglasnosti s Ustavom.
Po ovom shvatanju, usklađivanje visine sudskih taksi i visine vrednosti predmeta
spora, odnosno povećanje minimuma novčanih kazni za prekrSaje i ostalih
novčanih iznosa iz zakona, kao i novčanih kazni u ostalim propisima, ima karakler
izmena zakona, a ne donošenje akta za izvršavanje zakona. Činjenica što je u
zakonu određen način odnosno okvir (srazmerno rastu cena na malo) ne menja
prethodno datu ocenu. Prenoâcnje svoje nadležnosti na Vladu, kako je to napred
izneto, Narodna skupština se delimično odekla svoje zakonodavne funkcije u domenu
odnosa koji se regulišu pomenutim zakonima.
Prenošenje (delegacija) zakonodavne funkcije sa Narodne skupśtine na Vladu
nije u saglasnosti sa odredbama člana 9. st. 1. i 3. Ustava, kao ni sa odredbama
člana 73. tačka 2. i člana 90. tačka 2. Ustava. Dakle, prema ovom stanovištu,
odredbe člana 51. Zakona o sudskim taksama i člana 33-a stav 3. Zakona o
prekrSajima nisu u saglasnosti s Ustavom Republikę Srbije.

Drugo stanovište

2) Prema drugom stanovišlu, osporenim odredbama zakona nije uopśte
izvršena delegacija zakonodavne funkcije sa Narodne skupStine na Vladu. Narodna
skupština je, kao nosilac zakonodavne vlasti, koristeći svoja ovlašćenja iz člana
73. tačlca 2. Ustva, navedenim zakonima uredila određeni društveni odnoś. U kon-

79

D. PAŚAJLIĆ: OvlaSćenje vlade da svojim aktom uskladuje
visinu vrednosti spora (75-82)kremom sludaju, odrcdila je visinu vrcdnosti predmeta spora i visinu sudskih taksi.
Takođc, u red ila je visinu novčanc kaznc za prckršaje i minimum i maksimum
novčanih kaz.ni za prekrSaje u okviru kojih se mogu propisali novčanc kazne zakonom,
uredbom i odlukom. Osporcnim odredbama člana 51. Zakona i člana 33-a
slav 3. Zakona ulvrdila je objcktivnc kriterijume, egzaktne podalke (koje objavljujc
Zavod za poslove stalislike) primenom kojih se aktom Vlade (uredbom)
vrSi uskladivanje u zakonu odrcdenih iz.nosa sa rastom cena na malo. Stoga akt
Vlade ne predslavlja kreaciju norme, njime se ne urcduje društveni odnoś ili prava
i obaveze nckog subjekia. Iz navedenog proizlazi, prema ovom slanovištu, da se
aktom Vlade ne vrSe iz.mcnc Zakona, vcć da Vlada donosi akt za izvrSenje zakona,
na osnovu izričitog ovlaSdenja. Daklc, Vlada nema slobodu urcđivanja odnosa, već
samo izvrSava zakonsku normu i vrži uskladivanje vrcdnosti predmeta spora i sudskih
taksa, kao i novčanih kazni za prekrSaje sa rastom cena na malo. Prema ovom
drugom shvatanju, osporenc odredbe zakona u saglasnosli su s Uslavom.

3. Zaključna razmatranja

Ccncći argumcntaciju iznctu za oba navcdcna stanovišla opredeljujemo se za
prvo iz.ncto sianoviSte. Osnovni argumein za slanoviSte da se u ovom slučaju radi
o pukom izvräavanju zakona połazi od tczc da Vlada nema mogućnosli da neśto
krcira, vcć da vrSi samo "računske opcracijc" na osnovu paramctara odrcdenih u
zakonu. Mcdutim, po naScm shvatanju, ovaj prilazjc suviše jcdnostran, jer sporna
pitanja trcba posmatrati sa viSe aspckata da bi se dodo do pravlinog stava.
Analizirajud sadržinu odrcdaba dana 51. Zakona o sudskim taksama i dana
33-a Slav 3. Zakona o prekrSajima, priklanjamo sc stanoviStu da se ovde radi o
dclcgaciji zakonodavne nadle?.nosti sa Narodnc skupdinc na Vladu, što nije saglsno
danu 9. st. 1. i 3, danu 73. tačka 2. i danu 90. tač. 1. i 2. Ustava Republikę
Srbije.
U navedenim odredbama Zakona govori se o "aktu Vlade", pa se može postaviti
pitanjc o korne se aktu radi, s obzirom da Vlada donosi raźne akte. Vlada
donosi uredbe, odlukc, reSenja i zaključke. Imajući u vidu sadržinu ovih akata,
koją je utvrđcna članom 30. Zakona o Viadi, čini se da taj akt, koji Vlada donosi,
možc biti samo urcdba.
Polazcd princip kod razmatranja spornih pitanja je načelo podele vlasti. To
je jedna od najvećih novina u novom ustavnom uređenju Srbije. Pošlovanje i doslcdna
primcna ovog načcla je jedna od osnovih preipostavki za uspostavljanje
pravnc državc. Zbog toga, a pošto se nalazimo tek na počelku njegovog funkcionisanja,
treba biti vcoma doslcdan u sprcčavanju probijanja i menjanja ovog
načela. Nikakvi praktični razlozi ne mogu se uvažavati ma kako, na prvi pogled,
bili jaki.

80

Pravo i privrcda 1/2 1993. vol 31Stvar je na izgled manje delikatna kad su u pilanju sudske taksę, jer su u
pitanju novčani iznosi koji se plaćaju za određenu uslugu ili radnju državnog organa.
Međutim, suština te pravne norme je upravo visina novčanog i/.nosa. Donoseći
odluku o visini vrednosti predmela spora i visini sudskih taksi Vlada zadirc
u zakonodavnu kompetenciju Narodne skupšlinc. Osim toga, kroz visinu sudskih
taski može se uticati na građane da se obraćaju sudovima za zaštitu svojih prava
i interesa, pa o tome može da odlučujc samo Narodna skupšlina. Zbog toga to
nije pitanje samo prostog usklađivanja sa raslom cena na malo.
Novčana kazna je bitan element bića prckršaja koji mora bili pod punom kontrolom,
odnosno u nadležnosti zakonodavnog organa. U uslovima visokc inflacijc,
koją po pravilu raste brže od piate, prenošcnje na Vladu ovlaSćcnja da automatski
("srazmerno rastu cena na malo") vrSi povećanjc nominalnih iznosa prckršajnih
kazni u składu sa kretanjcm inflacije, nužno bi dovclo do bilnog ugorožavanja
cilja i karaktera kaznene politike, jer bi došio do povcćanja realnog iznosa odnosno
vrednosti novčanih kazni u odnosu na počctni iznos utvrđen zakonom. Slična
situacija je i sa taksama, odnosno laksenom larifom.
Kad je reč o prekršajima podsećamo da se niz načela krivičnog zakonodavstva
primenjuju prekršajnom postupku, npr. opSti uslovi odgovornosti, načclno icgaliteta,
opšti uslovi za isključenjc odgovornosti, pravo na odbranu, dvoslepcnost
postupka i drugo.
Dajući Vladi ovlašćenje da svojim aktom utvrđuje visinu novčanih kazni za
prekršaje, smatramo da je rcč o istom društvenom odnosu koji se, ovakvim zakonskim
rešenjcm, rcguliše različilim normama. Vlada na ovaj način mcnja sankciju
iz zakona, čime se krši načelo podele vlasti. Ovde se radi o siluaciji da jcdan
organ propisuje, normira dispoziliv a drugi organ propisuje sankciju. To u sušlini
znači cepanje na dispozitiv i sankciju, Sto je neprihvalijivo.
Kako je kaznena odredba sastavni deo norme, to znači da ko izvrši izmcnu
kaznene odredbe on je izmenio i prekrSaj. Po naScm mišljenju svaka promena
novčane kazne za prekršaj je promena u sadržini sankcije koja jc odrcđcna zakonom.
Ukazujcmo i na odredbu člana 5. stav 4. Zakona o prekržajima koja prcdviđa
da "organ koji je ovlašćen da propisuje prckrśajne kazne i zašlitne mere ne može
ovo pravo preneti na druge organe". Smatramo stoga da sporna odredba Zakona
o prekršajima ne samo da je neustavna, već je suprolna i osnovnim postavkama
toga Zakona.
Jasno je da su Vladu rukovodili da predloži a SkuSlinu da usvoji ovakva zakonska
rešcnja, prc svega praklični razlozi, mesečni rast cena na malo, odnosno
hiperinflacija, Sto veoma brzo obczvredujc visine novčanih kazni za prckrSaje i
visine sudskih taksi i prcdmeta spora. Mcdutim, ne može se prihvatiti da se jedno
načelno ustavno-pravno pitanje svodi na rulinsko pitanje. Smatramo da navcdcna
zakonska reSenja ne mogu da izdrže kritiku sa slanoviSta uslavnosti. Praktični
problem oko uskladivanja visine novčanih kazni za prekršaje i visine predmeta

81

D. PAŠAJLIĆ: Ovlašćenje vlade da svojim aktom usklađujc
visinu vrcdnosti spora (75-82)spora i sudskih taksi mora se rešavati kroz češće izmene zakona, a ne kroz davanje
ovlašćenja Vladi da ona svojm aktom u suštini vrži izmene zakona.
Uosialom postupak donośenja i menjanja zakona je pojednostavljen, jer se
uglavnom odvija kroz jednu fazu (utvrdivanje predloga), a postoji i mogućnost
donošenja zakona po hiinom postupku.

82

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31Mr Nebojša Jovanović 1

UDK 347.79

Likvidacija zajedničke havarije

Uopšte o likvidaciji

Pojani. Zajednička havarija je jedan o najzanimljivijih instituta plovidbenog
(pomorskog i rečnog) prava. Preduzimanjem čina zajedničke havarije nastaje niz
śteta i troskova koję treba nadoknaditi. Jedna od glavnih osobenosti ovog instituta
je poseban način njihovih nadoknađivanja - likvidacija.
Likvidacija je raspoređivanje žtete nastale izvršenjem čina zajedničke havarije
izmedu svih učesnika srazmerno vrednosti njihovih udela u opasnošću zahvaćenoj
vrednosti zajedničkog plovidbenog poduhvata.
Ovo je materijalnopravni pojam likvidacije. Znatno je uobičajeniji procesnopravni
pojam, koji u njoj vidi jedan poslupak, bilo vansudski, bilo sudski. 2 U tom
poslupku brodar, uz saglasnost ostalih učesnika poduhvata, imenuje stručno lice,
likvidatora (dispečera), koji na osnovu ličnog uvida i dobijene dokumentacije
sačinjava deobnu osnovu (dispašu) sa doprinosom svakog učesnika u likvidaciji.
Učesnik koji se ne složi sa dispašom ima pravo da prigovorom pokrene pred
sudom poseban vanparnični postupak. Tada se vrši sudska likvidacija. 3 Ona je u
praksi retka.
Cilj. L zajeničkoj havariji se obično nanosi šteta jednim učesnicima poduhvata,
a spaSavaju se stvari drugih učesnika. Tako dolazi do pomećaja postojeće ekonomske
ravnoteže između učesnika zajedničkog poduhvata. 4

1 Asistent Pravnog fakulicta u Beogradu.
2 Vidi npr. Trajković Miodrag, Saobraćajno pravo, Beograd, 1985. g., sir. 205.
3 Član 815 - 831 Zakona o pomorskoj i unulražnjoj plovidbi od 1978. g. (dalje u fus notama; ZOPUP)
4 Savin Śpiro, Pomorski prijcvozi, havarije i osiguranje, Rijeka, 1951, g,, str. 95,Cilj likvidacijc je da po nastupclom činu zajedničke havarije opel uspostavi
onaj ckonomski odnoś (ravnotežu) koji je ranijc (pre havarije) postojao izmcdu
ućcsnika poduhvata. Naravno, lo je mogućc da se učini samo u srazmerno umanjcnim
iznosima, jer jc, zbog prcirpljenih Stela, umanjcna vrcdnost celog poduhvata.
Tačnijc rećcno, cilj likvidacijc je da sc uspostavi vrednosno jednako snošenje
Sleta i troSkova svih ućcsnika, bez obzira ćije su stvari (udeo) u plovidbenom
poduhvalu fizički pogodcnc zajcdničkom havarijom. 1
Malcmatićkim jczikom rcčcno, to znači da svi učcsnici snose štelu u istom
procentu. To jc onaj procenat za koji jc zajedničkom havarijom umanjena vrednost
celokupnog plovidbcnog poduhvata. Tako, ako je ukupna vrednost zajedničkog
poduhvata umanjena za npr. 10 %, u islom procentu mora da budę
vrednosno umanjen udeo svakog njegovog učcsnika. Zato učesnici čiji su udeli
vcće vrednosti u plovidbenom poduhvatu snose Stclu u apsolulno većim iznosima
od onih ćiji su udeli manjc vrednosti. Mcdutim, svi oni snose Stclu u rcialivno
istim iznosima (tj. u islom procentu). Pod udelom se podrazumeva vrcdnost svih
stvari jednog ućcsnika sa kojima jc on ućcstvovao u zajednićkom plovidbenom
poduhvalu,
Načelo. Iz rcćcnog proizilazi da je naćclo likvidacijc zajednićke havarije da
svaki ućcsnik zajednićkog poduhvata jestc dužan da učestvuje u naknadivanju Stete
i troSko va s udelom (doprinosom) koji je srazmerno (proporcjonalno, procentualno)
jednak njegovom udclu u ukupnoj vrednosti poduhvata ili njegovog delà, ako
jc samo deo poduhvata bio zahvaćcn opasnošću. 2 Na primer, ako udeo jednog
ućcsnika (npr. brodovlasnika, nrodara ili korisnika prevoza) iznosi 50 % vrednosti
celog poduhvata, on mora da snosi 50 % Stele u zajcdničkoj havariji. 3
Praklićno, to znaći da ućcsnici ćiji su udeli zajednićkom havarijom tako fizički
oSlcćcni da im je vrcdnost umanjena u vcćoj meri (procentu) nego Sto je umanjena
vrednost celog poduhvata, imaju potraživanje na doprinos prema onim ućesnicima
ćija je vrednost udela ostała ista (jer su u cclosti spaScni) iii je umanjena u manjoj
meri. Tako npr. ako je vrednost celog poduhvata umanjena za 20 %, svi ućesnici
ćiji su udeli oStećenjcm umanjeni u većem procentu imaju potraživanje na doprinos,
kako bi Stctu nadoknadili do umanjenja od 20 % vrednosti svog udela pre
havarije. Obrnuto, svi ućesnici ćiji su udeli spaSeni u većoj meri od 80 % (npr.
81 %, 90 %, 100 %...) obavezni su da plate doprinos kako bi i njihovi udeli bili
umanjeni za 20 % i kako bi time svi ućesnici bili stavljeni u jednak položaj i u
Slctama i u korislima od zajednićke havarije.

1 Slično Ixiwnedes Rudolf, General Average, London, Eigight Edition 1 ">55, str, 230; Carver’s by
Raoui 1 Colinvaux, Carriage of Goods by Sea. London, 1957,, sir. 632.
2 ĆI. 798. /.OPUP-a; Pravilo B. Jork Amverpenskih pravila o zaiedničk ■ liavariji iz 1974. g. O'
u fus notan. 74); 21. 62. si. 1. Bratislawkcg sporazu..,., o op> u&lovima prevoza roi>c >ii
Dunavu iz 1955. g. (dalje: Bratislavski sporazum).
3 U presudi OPS u Beogradu od 23. I! 1987. g. se kaže: "... kod generalne havarije ätetu... snose sve
zainteresovane stranke u poduhvalu.., ”, Uporedno pomorsko pravo i pomorska kupoprodaja br.
115 - 116, 1987.

84

Ppravo i privreda 1/2 1993. vol 31Nasuprot toga, u posebnim havarijama štetu snosi ono lice koga jc ona zadcsila
iii je nadoknađuje drugo lice (štetnik) koję je za nju odgovorno.
Elementi. Da bi se sprovela likvidacija ncophodno jc da se ulvrdi iznos svih
štela i troškova u zajedničkoj havariji (tzv. poverilačka ili aktivna masa) i novčana
vrednost svih spašenih stvari zajedniékog poduhvata (tzv. dužnička iii pasivna masa).
Takođe, potrebno je da se ulvrdi udeo svakog uèesnika u ukupnoj vrednosti
zajedniékog poduhvata pre i posle éina zajedniéke havarije. Ukupna vrednost zajedniékog
piovidbenog poduhvata koju je imao pre zajedniéke havarije se u likvidaciji,
pri tome, poveéava za iznos trožkova uéinjenih za zajcdniéki spas.
Stavljanjem u odnos svih ovih veliéina, odgovarajuéim matcmatiékim opcracijama,
utvrduje (izraéunava) se ko su dužnici, ko povcriod i u kojim iznosima (doprinosima).
Poverilaéka masa, dužnička masa i doprinos su clementi dcobnc osnovc koju
sastavlja likvidator u poslupku likvidacije zajedniéke havarije. Pre nego Sto se
pređe na njihovo razmatranje, potrcbno je da se istaknc da sc vrednost svih stvari
u poduhvatu, načelno, ulvrđuje prema vremenu i mcstu (luci, prislaništu) "kada
i se poduhvat završavaV osim kada je ncžto drugo prcdviđcno poscbnom
normom odgovarajućeg pravnog akta. Kao mesto zavrSetka poduhvata smatra sc
"luka u kojoj je iskrcan poslednji dco tcrcla koji se nalazio na brodu éasu éina
zejedniéke havarije". 3 Kao éas zavrSetka poduhvata smatra sc "zavrSelak iskreaja
tereta svakog pojedinog uèesnika poduhvata"."' Troškovi sc utvrduju prema visini
u kojoj su slvarno uéinjeni. 5

Poverilačka masa

Poverilačka masa (eng. amount to be made good, fr. masse créancière) je éinom
zajedniéke havarije izgubljeni deo vrednosti zajedniékog plovidbcnog poduhvata,
uvećan za troškove spaSavanja i likvidacije, koji se srazmerno raspodeljujc na sve
uèesnike, putem doprinosa iz saéuvanog delà imovine (tzv. stvarnc duźnićke masę).
Poverilačka masa je, u stvari, ukupnosl svih Slcta i troškova broda i tercta
prouzrokovanih éinom zajedničke havarije koji se nadoknađuju iz dužničke masc. 6

1 Slično JakSa Branko, Sistem piovidbenog prava Jugoslavije, knj. 4. sv. 1, Zagreb, 1987. g., str. 127.
2 Pravilo G JAP 74; čl. 804. st. 1. ZOPUP-a; pravilo VII Pravila Amverpen-Rolerdam o zajedničkoj
avanji u pravu unutrašnje plovidbe iz 1956. g., koja važe samo za rajnsko područje, Uporedno
pomorsko pravo i pomorska kupoprodaja, Zagreb, 1975., br. 65. (dalie: UPPPK).
3 Čl. 797. sl. 1. tač. 6. ZOPUP-a.
4 Ćlan 797. st. 1, t. 3. ZOPUP-a.
5 Ćl. 804. sl. 2. ZOPUP-a.
6 Čl. 797. st. 1. i. 5, ZOPUP-a.

85

N. JOVANOVIĆ: Likvidacija zajcdničkc havarijc
(str. 83-97)Takav naziv je dobiła, jer se sastoji od potraživanja poverilaca na naknadu štete. 1
Poverilačka masa mora da budę novčano izražena u likvidaciji. Zalo se pojavljuje
kao brój iii računska operacija u deobnoj osnovi. 2
Prilikom utvrđivanja i izračunavanja poverilačke masę vodi se računa o njena
četiri sastojka: 1) štete na brodu, 2) Stete na teretu, 3) gubitak vozarine i 4) troSkovi.
3 Kod svakog elementa poterebno je da se utvrdi njegov sastav i vrednost. Sabiranjem
vrednosti svih elemenata dobija se ukupna vrednost poverilačke mase.
1) Stete na brodu. U poveriiačku masu ulaze samo one Stete na brodu koję su
neophodne iii nužna posledica čina zajedničke havarije. Otuda, ako postoji slučaj
mešovite havarije, poterbno je prethodno da se od ukupnog iznosa Steta na brodu
odbiju Stete koję sačinjavaju posebnu havariju, bez obzira da li su nastale pre iii
pośle čina zajedničke havarije. Štete od posebnih havarija snosi brodovlasnik ili
Sletnik ako je odgovoran. 4 Kao posebna havarija smatra se i Steta nastała na opremi
i delovima broda koji su u času žrtvovanja za zajednički spas već bili oštećeni
zajedničkom opasnošću (npr. rezanje olupine ili delova broda). 5 Takve Stete, iako
namerno učinjene, ne ulaze u poverilačku masu, jer se smatra da bi poluoštećena
oprema i delovi broda ionako kasnije propali. Zato se oni odmah žrtvuju u celini
da bi se poduhvat spasao i lime stvorili uslovi za zajedničku havariju. 6
Način utvrđivanja iznosa Stete na brodu, po Zakonu o plovidbi i JAP 74, zavisi
od toga da li je bród sačuvan iii izgubljen (propao). 7
a) Ako je bród izgubljen (potpuno propao) u poverilačku masu ulazi iznos
razlike "izmedu procenjene vrednosti broda u zdravom stanju i procenjene vrednosli
broda u oštećenom stanju". Od procenjene vrednosti broda u zdravom stanju
prethodno se odbijaju troSkovi popravki posebnih havarija, pa tek onda vrednost
broda u oStećenom stanju. Ako je u konvoju u rečnoj plovidbi propalo više brodova
koji pripadaju istom vlasniku odnosno brodaru, njihova ukupna vrednost se
izračunava sabiranjem vrednosti svakog od njih utvrđene na izloženi način.
Bród u "zdravom stanju" nije nov brod, već bród u stanju u kojem se nalazio
u trenutku čina zajedničke havarije. 8 Njegova vrednost, kao i vrednost oStećenog
broda, utvrđuje se prema mestu i vremenu zavrSetka plovidbenog poduhvata. Ako

1 Rodiére René, Droit maritime, Paris, 1974. str, 423, 424.
2 Tambaéa Ladislav, Pomorske havarije (skripta), Rijeka, 1956, str. 154.
3 Zakon o plovidbi odredbom élana 802. st. 1, t. 2. ulvrduje da: "poverilačku masu sačinjava činom
zajedničke havarije žrtvovana vrednost i umanjena vrednosl oštećene imovine, kao i troškovi koji
se smatraju zajedničkom havarijom..."; JAP 74 ne sadrže slično pravilo, ali se njihovim lumačenjem
dolazi do istog zaključka.
4 Savin Ś., op. cil., str. 102: u ciliranoj odluci OPS u Beogradu se kaže: "... troškove i Stele prouzrokovane
sarnim nasukavanjem snosi sam brodar.,.", UPPPK, 1987. g., br. 115-116, str. 403.
5 Pravilo IV JAP 74.
6 Trajković M„ op. cit., str. 204.
7 Čl. 812 ZOPUP i pravilo XVIII JAP 74; Pravilo br. VI Antverpen-Roterdam određuje da se Stele
na brodu utvrđuju veštačenjem.
8 Jakaša 8., op. cit., str. 151 i 155.

86

Ppravo i privreda 1/2 1993. vol 31se teret iskrcava u različitim lukama, vrednost broda se utvrđuje prema cenama
u luci u kojoj je iskrcan poslednji deo tereta koji doprinosi u zajedničku havariju,
jer se tada poduhvat završava. Kako je svaki brod osiguran likvidatoru je proccna
njegove vrednosli u zdravom stanju znatno olak Sana iznosima (osigurana suma i
dr.) označenim u polisi osiguranja. 1 Ako je oStećeni brod (tj. olupina) prodat,
njegova vrednost se ne procenjuje, već se uzima kao merodavna neto prodajna
cena. To je prodajna cena umanjena za iznos troškova prodaje. 2
Za izračunavanje śteta na izgubljenom brodu nije značajno da li je gubitak
stvarni ili konstruktivni. Stvarni gubitak postoji kad je brod zaista neslao (npr.
potonuo na dubinu sa koję se ne može da izvadi). Konstruktivni gubitak postoji
kad je brod fizički sačuvan, ali sa tolikim ośtećenjima da bi troSkovi popravki
"prevazilazili vrednost broda pośle popravke", 3 tako da se ekonomski smatra izgubljenim.
b) Ako je brođ sačuvan, način izračunavanja njegovih Stela zavisi od toga da
li se popravlja iii ne.
Ako se brod ne popravlja u poverilačku masu ulazi "razumno smanjenje njegove
vrednosti koje proizilazi iz takve Stete ili gubitka”, ali najviSe do procenjenog
iznosa troSkova popravki. 4 I ovde se od procenjene vrednosti broda odbijaju nosebne
havarije. J y
Ako se brod popravlja u poverilačku masu ulazi stvarni i razumni trošak popravke.
TroSkovi moraju da budu zaista učinjeni. Cena popravke mora da budę
razumna. Dobił koju je brodar izgubio za vreme popravke zbog nezaposlenosti
broda, kao i iroSkovi čuvanja i osiguranja broda u tom periodu, se ne uračunavaju
u poverilačku masu. 1
T roŽkoVi P°P ravke broda se uzimaju u iznosima u kojima su učinjeni. 7
Medutim, u popravci se često zamenju stari delovi broda novim. Novi delovi broda
su vredniji nego islroSeni stari delovi. Proizilazi da se na ovaj način povećava
vrednost broda, te da se brodovlasnik obogaćuje preko zajedničke havarije na
račun ovlaSćenika lereta. To je protivno cilju likvidacije da se svi učesnici stave
u isti položaj.
ZaSto bi, teorijski gledano, u poverilačku masu trebalo da uđe samo izgubljena
vrednost starog ili zamenjenog delà. Razlika do vrednosti novog ugrađenog delà
trebalo bi da bude isključena iz poverilačke masę, kako bi ona pala na teret bro-

1 Rodeére R., op. cit., str. 424.
2 ČI. 812. sir. 2. ZOPUP; pravilo XVIII JAP 74.
3 Ćl. 812. st. 2. ZOPUP i pravilo XVIII st. 2. JAP 74.
H Rl2 - st - l - 2 - ZOPUP; pravilo XVIII st. 1, t. 2. JAP 74.
5 Cl. 812. st. 1. t. 1. ZOPUP; praviioXVlll st. 1. t.l. JAP 74.
6 Rodiére R., op. citt., sir. 425,
7 ČI, 804. st. 2. ZOPUP.
8 Jankovec Ivica, Pomorske havarije, Beograd. 1965. g., sir. 81.

87

N. JOVANOVIĆ; Likvidacija zajcdničke havarije
(str. 83-97)dovlasnika. Oluda, u zajedniCkoj havariji posioji načelo odbijanja "novo za staro",
po korne sc od ukupnih troSkova popravki broda odbija razłika između veće vrednosti
novog delà i manje vrednosli siarog dola.
Medutim, ramenom jodnog starog delà novim, cco bród u vrednosli, ekonomski
gledano, ne dobija niSta iii gotovo niSta. 1 Zalo Zakon o ploviđbi (čl. 805. si.
1.) i JAP 74 (pravilo XIII st. 1.) odreduju da se ovakvi oblici ne vrSe ako je zamena
dclova izvrScna brodu koji nijc stariji od 15 godina. Ako je brod stariji od 15
godina. onda se odbija jedna ircćina od eene novog delà (ili materijala), poSto je
obraden i priprcmljcn za ugradivanjc u brod. TroSkovi radne snage potrebne za
ugradnju, ne podlcJ.u ovum odbijanju. Oni u cclosti ulazc u povcrilačku masu.
Starost broda se raCuna od poslednjcg dana kalcndarske godine u kojoj je
njegova gradnja zavrSena do dana čina zajcdničkc havarije. Izuzetno Starost važnijih
dclova broda, kao što su izolaconc naprave, Camci, uredaji za navigaciju i vezu,
maSine i kollovi, raCuna se odvojeno od starosti broda u cclini, zavisno na koji
dco se odbitak odnosi. 2
Nikakav odbitak se ne vrSi za namirnicc, zalihe, sidra i sidrene lance. Taksę i
troSkovi doka i navoza, i troSkovi pomicanja broda priznaju se u cclini. TroSkovi
čiSćcnja, bojenja i premaza dna broda ne priznaju se u zajcdničku havariju. Samo
ako je dno bilo obojeno ili premazano u poslcdnjoj godini pre naslupanja Cina
zajcdniCke havarije. priznajc se polovina time izazvanih troSkova.
Nikakvi oblici po načclu "novo za staro" ne vrSe se kod privremenih popravki
broda. To su takve popravkc koje je potrcbno i'ATSiti samo da bi brod mogao da
zavrSi plovidboni pod u h vat.' Ovi troSkovi u cclini ulazc u povcrilačku masu. 4 ZnaCi
odbici se vrSe samo od troSkova konačih popravki broda. To su takve popravke
kojima se brod dovodi u pmibitno stanje.
Rodicr smatra da troSkovi privTcmenih popravki broda spadaju u tzv. supstituiranc
troSkove, Sto je tspravno ako se imaju u vidu JAP 74 (npr. pravilo br. XI
i XIV). 5
2) Štetc no teretiL Drugi element poverilaCke mase su Stete na terelu. One
ulaze u povcrilaOku masu samo ako su ncposrcdna ili nuina posledica âna zajedničkc
havarije. Sve ostalc Stete Cine posebnu hasTiriju. Njih snosi sam ovlaSCenik
tereta, te se izds'ajaju iz ukupnih Steta na terctu, bez obzira da li su nastale pre
ili poslc Cina zajedničkc havarije. Osim toga, od vrednosli tereta odbijaju se i svi
iznosi koje je ovlaSCenik tereta uStedeo (tj. nije piatio) zbog toga Sto teret nije
stigao na odrediSte ili je stigao u oStcCcnom stanju.* Medutim, pojcdinc Stele koje

1 Jakała B-, op. cil., sir. 151.
2 Pravüo le. VI Anlvcrpcn-Rolcnlam, po ugkdu na JAP 50. utvrđuje iitavu skalu odbitata, po
N odbici vcCi łlo je vetfa surest broją.
3 Suakovtć Pnctlrag. Pomorskc hartijc, Rijeka, 1982. g., sir. 37.
4 Pnvdo XIV JAP 74.
5 Rodüre R., op. eil., sir. 425.
6 Jitala 8.. op ei«.. sir. 160.

88

Ppravo i privreda 1/2 1993. vol 31su neposredno uzrokovane činom zajedničke havarije ne ulaze u poverilačku masu
zbog pogrešnog rukovanja tcretom. Tako, u poverilačku masu ne ulazi śteta na
izbačenom leretu koji je smeśten na brod suprotno priznatim trgovačkim običajima,
iii śteta na teretu ukrcanom bez znanja brodara i śteta na teretu koji je namerno
pogreśno označen. 1
Ako je teret ukrcan bez znanja brodara iii je pogreśno označen, pa je spaścn,
njegova vrednost se uračunava u dužničku masu. 2 Cilj ovih odredbi je da spreči
po taj ni ukrcaj i pogreśno označavanje tereta. 3 Isto pravilo trebalo bi da važi i za
teret smeśten na brod suprotno trgovačkim običajima, 4 iako to Zakon o plovidbi
i Jap 74 izričito ne pominju. Ako je za nepravilan smeślaj lcreta kriv brodar,
ovlašćenik lereta bi trebalo da ima pravo na regres prema brodant za isplaćeni
doprinos.
Ukoliko je teret prijavljcn brodaru sa vrednošću nižom nego śto stvarno vredi
(npr. da bi se platila manja vozarina), śteta na njemu će da se nadoknađuje prema
prijavljenoj vrednosti. Međulim, u dužničku masu takav teret ulazi sa stvarnom
vrednošćuj Obrnuto, ako je teret prijavljen sa većom vrednošću od stvarne, u
dužničku masu ulazi sa prijavljenom vrednošću, a u poverilačku sa stvarnom. 6
Po pilanju utvrđivanja vrednosti oślećcnog tereta, Zakon o plovidbi (čl. 807)
i JAP 74 (pravilo XVI) predviđaju da se ona određuju prema njcgovoj vrednosti
u vreme iskrcaja utvrđene na osnovu trgovačke fakturę ispostavljene primaocu,
ili ako takve fakturę nema, prema ukrcajnoj vrednosti. 7 U vrednosti tereta u vreme
ukrcaja uključuju se troškovi osiguranja i vozarina, ako njen gubitak snose
ovlaJćenici tereta (tzv. vozarina plativa "u svakom slučaju").
Ukoliko je teret propao (izgubljen) u poverilačku masu ulazi celokupna njegova
vrednost, po odbitku posebnih havarija. Ukoliko je samo ośtećcn, u poverilačku
masu ulazi time uzrokovano umanjenje njegove vrednosti. Ako je oštećeni
teret prodat, śteta (tj. umanjenje njegove vrednosti) se odreduje prema razlici
izmedu neto iznosa dobijenog prodajom i neto vrednosli tereta u zdravom stanju
na poslednji dan iskrcavanja u luci (pristaništu) odredišta ili na dan završetka
poduhvata, ako se poduhvat zavrśava u drugoj luci. 8
3) Gubitak vozarine. Treći sastojak poverilačke mase je gubitak vozarine. 9 U
poverilačku masu vozarina ulazi samo sa neto iznosom, jer se od njenog bruto

1 Čl. 803. si. 1. i, 2. ZOPUP, pravilo I i XIX st. 1. JAP 74.
2 ČI. 803. si. 2. ZOPUP, pravilo XIX si. 1. JAP 74.
3 JakaSa 8., op, cil., sir. 141.
4 Trajković M., op, cil., sir. 203.
5 ČI. 807. st. 2. ZOPUP, pravilo XIX st. 2. JAP 74.
6 Savin Š., op. cil., sir. 99.
/ rraytio Antverpen-Roterdam br. VII st. 1, određuje da sc vrednost lereta odreduje prema nieeovoj
trzisnoj vrednosli na poslednji dan iskrcaja.
8 Isto pravilo Antverpen-Roterdam br. VII.
9 Pravilo V JAP 74, Pravilo Antverpen-Roterdam br. VII.

89

N. JOVANOVIĆ: Likvidacija zajedničke havarije
(str. 83-97)i/nosa odbijaj u troSkovi kojc jc njcn korisnik uStcdco (tj. nije plalio) zbog žrtvovanja.
Pravo na vo/arinu ima hrodar. Mcđutim, ona ulazi u poverilačku masu
samo ako ju jc izgubio uslcd čina zajcdničkc havarijc. To možc da se desi u dva
slučaja. Prvi jc kada jc ugovorcno da ćc brodar imali pravo na vozarinu samo ako
lord uspcSno prcvczc u odrcdiStc, a drugi kada naplata vozarine prcma ugovoru
brodaru zavisi od uspcšnog dolaska broda u luku oprcdcljcnja. Tada žrlvovanjem
ili gubitkom tcrcta iii broda, brodar J.rlvujc (gubi) svojc pravo na vozarinu prema
korisniku prcvoza. 1 PoSto sc u navcdcnim slučajevima brodarcvo potraživanje na
vo/arinu nalazi u ri/iku, kao i oslala imovina u poduhvatu, on ima pravo da ga
u slučaju žrtvovanja nadoknadi po pravilima zajcdničkc havarijc. Ako je brodar
prcvc/ao tcrct na odrcdcnom dclu pula, pa ga izgubio, ima pravo na dco vozarine
sra/mcran prevaljcnom pulu, a ostaiak prijavljujc u poverilačku masu. 2
Ako jc ugovorcno da brodar ima pravo na vozarinu "u svakom slućaju", bez
obzira na uspcSan ishod prcvoza, njegovo potraživanje na vozarinu činom zajedničkc
havarijc nijc bilo izložcno opasnosti od gubilka, niti je mogło da sc žrlvuje.
Tada brodar nema pravo da prijavljujc lakvo potraživanjc u poverilačku masu. U
suprotnom kada bi imao pravo na io, istu vozarinu bi dva pula naplaćivao.
Vozarina plat iva "u svakom slučaju" jc, u sivari, u riziku za ovlašćcnika tcrcta
- njcnog platioca. PoSto sc lada ona unaprcd uračunava u cenu tcrcta, ovlašćenik
gubitkom tcrcta gubi i vozarinu, jer je mora platiti (ako jc vcć unaprcd nijc platio).
Mcdutim on jc nadoknadujc kroz vrcdnost tcrcta (u koju jc vozarina uračunata),
tc zalo nema pravo da jc prijavljujc kao poscbnu stavku u povcrilačkoj masi. 3
4) TroSkovi Povcrilačka masa obuhvaia i sve troSkovc učesnika poduhvata koji
su neposrcdna poslcdica Cina zajedničkc havarijc.
To mogu da budu troSkovi učinjcni radi spaSavanja zajedničkog poduhvata
(npr. troSkovi lukc skloniSta), ili radi likvidacijc zajcdniCkc havarijc (npr. troSkovi
utvrdivanja Stcta, honorar likvidatora i drugi troSkovi likvidacionog postupka).'*
Zakon o plovidbi (čl. 809) i JAP 74 (XX), poscbno reguliSc pribavljanje sredstava
za podmircnjc troSkova likvidacijc. Ukoliko jc ncko od učesnika poduhvata
(u praksi jc to obično brodar) dobrovoljno dao unaprcd odredeni iznos na ime
prcdujama radi podmirivanja troükova likvidacijc, priznaje mu se pravo na proviziju
(nagradu) po stopi od 2 r /c od prcdujma. Ako ni jcdan učesnik nije dao predujam,
brodar pribavlja srcdstva potrebna za naknadu troškova likvidacijc
uzimanjcm zajma, prodajom tcrcta iii na drugi način. TroSkovi izazvani takvim
načinom pribavljanja srcdstava priznaju se kao sastavni dco poverilačke mase (ne

1 Carver's op. cil., sir. 649 - 650.
2 Jakaia 8., op. cit., sir. 163.
3 Čl. 807. st. 1. ZOPUP, pravilo XV! JAP 74.
4 Jakaäa 8., op. cit., sir. 163 - 164.

90

Ppravo i privrcda 1/2 1993. vol 31i dužničke) onom učesniku na čiji terel su učinjcni. Međutim, on nema pravo na
proviziju, jer iroSkovi nije dobrovoljno učinio. 1
Kamate. Svakom učcsniku poduhvata priznaju sc kamalc po stopi od 7 % 2 na
potraživanja koją ima u okviru poverilačke masę od dana njihovog naslanka
(obično završctak poduhvata) do dana punovažnosti dcobnc osnovc. 3 Nakon toga
kamate se računaju prema opšlim propisima. 4

Dužnička masa

Pojam. "Dužnička masa je imovina" zajcdničkog plovidbcnog poduhvata "prcma
čijoj vrcdnosti" i iz koje "se doprinosi naknadi Stete ili iroškova koji su prouzrokovani
činom zajedničke havarijc". 5
Vrste. Iz ovc definicije mogu da se razlikuju dve vrsic dužničke mase (engl.
contributory interest or value, fr. masse débitrice ou cnotribuablc) prcma njihovoj
veličini i svrsi. To su stvarna i obračunska dužnička masa.
Stvarna dužnička masa je od opasnosli sačuvani (spaSeni) deo vrcdnosti zajedničkog
poduhvata iz koje se isplaćuju doprinosi radi naknade Stete ili troSkova u
zajedničkoj havariji. "Slvarnom" je nazvana, jer ona postoji kao činjcnica u slvarnosti.
To je imovinska masa iz koje su učesnici zajedničkog poduhvata jedino
dužni da isplate doprinis u zcjdničku havariju radi naknade polraživanja u povcrilačkoj
masi. Učesnici nisu dužni, iako mogu, da isplate doprinos iz nckc druge
imovine, jer ona nije ni bila dco zejcdničkog poduhvata.
Stvarna dužnička masa služi i kao obezbcđenje obaveze učesnika na isplatu
doprinosa, jer su stvari od kojih se ona sastoji opterećcne załogom. Brodar i brodovlasnik
za svoja potraživanja u zajedničkoj havariji imaju ručnu zalogu na tcretu
ukrcanom na brodu, a ovlaSćenici tereta u istom cilju imaju privilegiju (zakonsku
hipoteku) na brodu. Zato se ova vrsia dužničke masę može da nazove i "založnom"
ili "obezbeđujućom". 6
U teoriji i zakonodavslvu nije uobičajcno da se izdvaja ova vrsia dužničkc
masę, nego se samo uopšteno govori o dužničkoj masi, podrazumevajući pod njom
obračunsku" dužničku masu. Kako obračunska dužnićka masa pri likvidaciji u
stvarnosli ne postoji, kako učcsnici zajedničkog poduhvata nisu dužni da dopri-

1 Islo, sir, 164-166.
2 Praviio Anlvcrpen-Rotcrdam br. IX određuje kamatnu stopu od 5 %
4 Pronin Amverpen-Rolerdam br. IX ovaj rok produžava za još mesec dar, a nakon sastavlianja deobne
osnove.
4 Vidi presudu OPS u Beogradu od 23. II 1987. g., UPPPK br. 115 - 116/87.
5 čl. 797. st. 1- 4 ZOPUP, delove definicije izvan znakova navoda übacio autor.
6 Tambača L., op. cit., str. 177.

91

N. JOVANOVIĆ; Likviđadja zajedničke havarije
(str. 83-97)nose u zajedničkoj havariji sa nekom drugom imovinom, osim onom koja je
sačuvana od zajedničke opasnosli, te kako likvidalori mogu da u lakvom slučaju
raspodeljuju samo spašenu imovinu, radi jasnijeg objašnjenja ovog instituta korisno
je da se ta sačuvana imovina (koja je jedino "obavezna" na doprinos) posebno
istakne davanjcm poscbnog naziva - "slvarna dužnička masa".
Obračunska dužnička masa je ukupna vrednost zajedničkog plovidbenog poduhvala
izložena opasnosti u trenutku preduzimanja čina zajedničke havarije prema
kojoj se izračunava doprinos svakog učesnika poduhvata.
Ona je po vrednosti veća od stvarne dužničke masę za iznos poverilačke masę.
U sivari, obračunska dužnička masa je zbir stvarne dužničke mase, kao sačuvanog
delà imovine zajedničkog poduhvata, i povcrilačke mase, kao izgubljenog delà
imovine zajedničkog poduhvata. Ovo potvrđuje Zakon o plovidbi određujući (čl.
802. st. 1. l. 1.) da "dužničku masu sačinjava činom zajedničke havarije spasena
imovina, vrednosl žrtvovane imovine i umanjena vrednost oštećene imovine".
Međutim, obračunska dužnička masa ne postoji u stvarnosti kao imovinska
masa (kao skup stvari) u trenutku likvidacije zajedničke havarije. Ona postoji
samo kao računska vrednost (brój) u okviru deobne osnove u postupku likvidacije
zajedničke havarije. 1
Rečeno je da je načelo likvidacije zajedničke havarije da svaki učesnik mora
da učeslvuje i u njenim gubicima (tj. poverilačkoj masi) i u njenim koristima (tj.
u stvarnoj dužničkoj masi) s onim udelom s kojim je učestvovao u ukupnoj vrednosli
zajedničkog poduhvata u času njenog nastupanja (tj. u obračunskoj
dužničkoj masi). Otuda je svrha obračunske dužničke mase da posluži kao matematyka
osnova (imenilelj) za izračunavanje visine doprinosa svakog pojedinog
učesnika zajedničkog poduhvata. Zato je nazvana "obračunskom" ili "matematykom".
Elementi. Da bi se izračunala obračunska dužnička masa, nužno je da se ulvrdi
njcn sastav i vrednost njenih elemenala.
Osnovni elementi obračunske dužničke mase su slvarna dužnička masa i poverilačka
masa.
Poverilačka masa ulazi u saslav obračunske dužničke mase da bi se obezbedilo
jednako snošcnje svih gubitaka u zajedničkoj havariji od strane svih učesnika poduhvala.
U suprotnom, učesnici koji su pretrpeli gubitke u zajedničkoj havariji bi
bili u povoljnijem položaju u odnosu na one čije su imovinske vrednosti spaśene.
Oni bi svoju štelu nadoknadili u celosli na račun spasene imovine, bez obzira da
je i sami snose u srazmernom delu. Time bi zajednička havarija izgubila smisao.
A taj smisao je da se šteta nadoknadi u umanjenom łznosu srazmerno umanjenoj
vrednosti celog poduhvata, kako bi svi njcgovi učesnici imali jednako korisli i štete
od zajedničke havarije. 2 Kako su troškovi učinjeni radi spaSavanja plovidbenog

1 Savin Ś., op. dt., str. 95.
2 Slanković P., Saobraćajno pravo (red. Carić S). Beograd 1979. g., str. 215.

92

Ppravo i privreda 1/2 1993. voi 31poduhvata i radi likvidacijc zajedničke havarije sastavni deo povcrilačke masc,
proizilazi da se vrcdnost zajedničkog poduhvata povećava za njihov iznos uračunavanjem
povcrilačke masę u obračunsku dužničku masu. To samo dokazuje izncsenu
tvrdnju. 1
Drugi sastojak obračunske dužničke mase je slvarna dužnička masa. Ona je
zbir svih spasenih imovinskih vrednosti zajedničkog poduhvata. Te imovinskc
vrednosti su brod, teret i vozarina. Zato je polrebno da se ulvrdi njihova veličina.
1) BROD - Brod ulazi u stvarnu dužničku masu samo ako je spasen. Ukoliko
je izgubljen, on ulazi u povcrilačku masu, a time posredno i u obračunsku
dužničku masu. Ako je brod ośtećen, onda iznos Stela ulazi u poverilačku masu,
a sačuvana vrednost broda ulazi u stvarnu dužničku masu.
Brod ulazi u stvarnu dužničku masu sa neto vrednoSću na zavrSelku plovidbcnog
poduhvata. Neto vrednost broda podrazumeva njegovu tržiSnu vrednost 2 od
koję se odbijaju svi troškovi nastali na L odu nakon čina zajcdničke havarije koji
nisu njena posledica. TroSkovi koji su poslcdica čina zajcdničke havarije uračunavaju
se u poverilačku masu. 4
Od tržiSnc vrednosti broda odbijaju se i sve Stete uzrokovane posebnom havarijom
bilo da su nastale pre iii posle čina zajedničke havarije. 5
U Francuskoj je dugo vremena spašeni brod ulazio u dužničku masu samo sa
polovinom svoje vrednosti. Smatralo se da brod na kraju puta ima manju vrednost
nego na početku. Rodier ističe da je ovo besmisleno pravilo ukinuto Zakonom iz
1967. godine kojim je prihvaćeno rešenje JAP 74.
TržiSna vrednost broda zavisi od odnosa ponude i tražnje na tržiStu brodova.
Međutim, i tržižte brodskog prostora utiče na potražnju brodova. Ova će biti veća
za brodovima koji su već angažovani na osnovu ugovora o zakupu iii brodarskog
ugovora na vreme, jer kupcu omogućuju da odmah počne da zarađuje. Kako je
to samo privremeni uticaj, Zakon o plovidbi (Čl. 811. st. 1. t. 1.) i JAP 74 (XVII
st. 1.) određuje da se pri određivanju neto vrednosti broda u zajedničkoj havariji
ne uzi ma u obzir povoljniji ili nepovoljniji uticaj njegovog angažovanja ugovorom
o zakupu ili brodarskim ugovorom na vreme.
Postoje dva načina utvrdivanja vrednosti broda. 6 Po jednom se utvrđuje vrednosi
broda u zdravom (neoStećenom) stanju, pa se od nje odbijaju sve Stete koje
msu zajednička havanja. To je tzv. odbijajući sistem koji je nastao u engleskom
pravu. Iz tzloženog proizilazi da Zakon o plovidbi i JAP 74 prihvataju ovaj način.
Drugi načm se sastoji u ulvrđivanju vrednosti broda u oštećenom stanju, pa se

1 čl. 811. st. 1. t. 1., pravilo XVII st. 1. JAP 74, Pravilo Antverpen-Roterdam br. XII st. 1
2 Jakaša 8., op. cit., str. 130.
3 JakaSa., op. cit., str. 130.
4 Ö. 811. st. 2. ZOPUP, pravilo XVII st. 2. JAP 74.
5 Rodiére R., op. cit., str. 428.
6 Tambača L., op. cit., str. 170.

93

N. JOVANOVIĆ: Likvidacija zajcđničkc havarijc
(str. 83-97)njoj dodaju svc Stele koję su priznale kao zajednička havarija. To je tzv. dodavajući
sistcm prihvaćen u praksi likvidatora mediteranskih zemalja.
Ako u rečnoj plovidbi u zajcdničkom poduhvatu učestvuje više brodova (konvoj),
na izloženi način sc utvrđuje vrednost svakog ponaosob, da bi se potom
sabiranjem ulvrdila vrcdnosl svih. Ovo pod uslovom da svi brodovi u konvoju
pripadaju istom vlasniku. Ako brodovi pripadaju različitim vlasnicima, onda, zbir
vrcdnosti svih brodova istog vlasnika sačinjava njegov udeo u poduhvatu i predstavljaju
jedan od doprinašajućih intcresa.
2) TERBT - Terct je clement stvarnc dužničke masę samo ako je spasen.
Međutim, u dužničku masu nc ulazc ličnc stvari posadę broda i prtljag pulnika
za koji nije izdata tcretnica ili pnljažnica iako su spaseni.' To je zato Sto se te
stvari nc smalraju robom, a vrednost im je zancmarljiva prema vrednosti celog
poduhvala. Ukoliko je i/data tcrclnica ili prtljažnica ovi predmeti se smatraju
robom, pa su zato opterećcne dužnoSću doprinosa." lako Zakon o plovidbi i JAP
74 izričito ne predvidaju, na osnovu običaja sc iz dužničkc masę izuzimaju joS i
poSlanskc poSiljkc, plate članova posadę i brodarskc zalihe.'
U svcmu ostalom za teret kao element sivarnc dužničkc masę važi Sto je rečeno
za bród.
Vrcdnosl tereta se utvrđujc na isti način kao i u poverilačkoj masi, 4 s lim Sto
sc od lako uivrdcne vrcdnosti odbija svaki gubitak ili Stela nastała na teretu pre
ili pośle iskrcaja. 5 Isto tako, od vrcdnosti tereta odbijaju se i svi dodatni izdaci
nastali u vez.i s njim pośle čina zajcdničke havarije, jer se smataju posebnom havarijom.
6 Ako su takvi izdaci priznati kao zajednička havarija, oni ulaze u poverilačku
masu.
Ali, ako "sc teret proda pre odrcdiSta, on doprinosi u zajedničku havariju (tj.
ulazi u stvarnu dužničku masu - primedba autora) sa stvarnim neto iznosom dobijcnim
od njegovc prodaje". 7 Ovo pravilo se ne primenjuje ako se teret proda u
odrediätu. Ako sa žrtvovane stvari naknadno spasene, njihova vrednost se
odrcdujc na osnovu tr?,iânc cenc na dan spasavanja u mestu u kome su spasene,
a od te vrcdnosti se odbijaju nužni i korisni troškovi spasavanja. 8 Ovi troškovi ne

1 Čl. 803. st. 1. I. 1. ZOPUP, pravilo XVII JAP 74 st. 4; Pravilo Antverpen-Roledam br. XII st. 5.
pominje pored prtljaga i ličnih stvari posadę, jož i poštanske pošiljke i hranu, bez uslova da za njih
nije izdata leretnica ili prtljažnica.
2 Jakaša 8,, op. cit., str. 139 - 140.
3 Trajković M., op. cit., str. 208.
4 Čl. 811. st. 1. I. 2. ZOPUP, pravilo XVII st. 1. JAP 74, Pravilo Antverpen-Roterdam br, XII sl.
2.
5 JAP 74 ovde pominje samo štele "pre i prilikom" iskrcaja
6 Čl. 811. st. 2, ZOPUP, pravilo XVII st. 2. JAP 74.
7 Ćl. 811. st. 3. ZOPUP, pravilo XVI! st. 3. JAP 74.
8 Ćl. 808. ZOPUP.

94

Ppravo i privrcda 1/2 1993. vol 31ulaze u poverilačku masu, jer nisu učinjcni za zajednički spas, le prcdstavljaju
posebnu havariju.
3) VOZARINA - Vozarina ulazi u slvarnu dužničku masu kao poscban clement
samo ako je bila u riziku brodara i ako je uspeo da je sačuva (zaradi). To
znači da je potrebno da je prcvoziočevo pravo na njcnu naplatu zavisno od
uspeSnog izvršenja prevoza, i da je on i pored čina zajedničkc havarije tcrci predao
primaocu.
Ukoliko je teret izgubljcn tokom pula pre odredišta, vozarina ulazi u dužničku
masu u visini srazmerno delu puta na kome je teret prevezen, a u ostalom dclu
ulazi u poverilačku masu. 1 Ako je ugovorena vozarina "u svakom slučaju", ona je
u riziku ovlašćenika tercla, te se kao clement vrcdnosli (œnc) tercta posrcdno
uračunava u dužničku masu.
Vozarina ulazi u slvarnu dužničku masu samo u neto iznosu. To znači da se
od bruto iznosa vozarine odbijaju svi troškovi kojc prcvozilac mora da učini da
bije zaradio i koję bi uśtedeo "da su bród i teret bili potpuno izgubljeni u trenutku
čina zajedničke havarije, a ne priznaju se kao zajednička havarija". Ovo je engieski
sistem odredivanja neto iznosa vozarine, 2 koji su privalili JAP 74 (pravilo XVII
st. 2) i Zakon o plovidbi (čl. 811. st. 1. t. 3.). Nasuprot ovog sistema koji od brulo
vozarine odbija stvarno učinjene troškove, nemački sistem pauśalno odbija
određeni deo bruto vozarine, bez obzira na stvarno učinjenc troškove za njcnu
zaradu. Ovaj sistem usvajaju Pravila Antverpen-Roterdam za rajnsku plovidbu
(br. XII st. 6) određujući da spašena vozarina doprinosi ”sa polovinom svoga brulo
iznosa”.

Doprinos u zajedničku havariju

Pojam. Doprinos je udeo svakog učesnika u poverilačkoj masi srazmerno njegovom
udelu u dužničkoj masi s kojim je dužan da učestvuje u snošenju šleta u
zajedničkoj havariji.
Cilj doprinosa je da se ponovo uspostavi ekonomska ravnoieža izmcđu učesnika
poduhvata poremećena činom zajedničke havarije. 3 Pošto je za iznos poverilačke
mase smanjena ukupna vrednosi imovine u zajcdničkom poduhvalu (ij.
obračunska dužnička masa) to može da se postigne samo preraspodelom nanete
Stete u srazmerno umanjenim iznosima, jer su učesnici dužni da doprinose samo
spašenim imovisnkim vrednostima (tj. stvarnom dužničkom masom).

1 Jankovec 1., op. dt., str. 84.
2 Lowndes Rudolf, op. cit., str. 242.
3 Savin Š., op. at., str. 95.

95

N. JOVANOVIĆ: Likvidacija zajedničke havarijc
(sir. 83-97)Mada jc zbir doprinosa svih učesnika jednak poverilačkoj masi 1 njime se ne
nadoknađujc štcla potpuno, već jcdan njen deo. 2 Drugi deo, srazmeran ukupnom
umanjcnju vrednosti zajcdničkog poduhvata, snose sami zajedničkom havarijom
pogođcni učesnici. Jcdnakost izmcđu svih učesnika se postiže tako što se sve štete
(tj. povcrilačka masa) i sve koristi (tj. stvarna dužnička masa) raspodeljuju na sve
učcsnike zajedničkog poduhvala pri čemu je svaki dužan da učestvuje u raspodeli
(likvidaciji) srazmerno vrcdnosti svog udela u ukupnoj vrednosti poduhvata u času
preduzimanja čina zajedničkc havarije. 3
Izračunavanje Doprinos može da se izračuna na dva načina. Oba se izražavaju
matematičkim formulama.
Prvi način proističc iz slcdeće jednačine:
OBRAČUNSKA DUŽNIČKA MASA : POVERILAČKA MASA = 100 : x
Formula ovog načina je:
PROCENAT _ POVERILAČKA MASA x 100
DOPRINOSA OBRAČUNSKA DUŻNIĆKA MASA
Proccnat doprinosa izražava procenat umanjenja vrednosti celog zajcdničkog
poduhvata. Doprinos sc izračunava množenjem njegovog procenta sa vrednošću
udcla (brod, tcrct, vozarina) svakog učcsnika u obračunskoj dužničkoj masi.
Drugi način je jcdnostavniji i sasloji se u izračunavanju tzv. koeficijenta raspodcle.
Kocficijcnt sc izračunava delenjem poverilačke mase obračunskom masom
i to na pet dccimala.
Formula je sledeća:
KOEFICIJENT DOPRINOSA = POVERILAĆKA MASA
OBRAČUNSKA DUŻNIĆKA MASA
Množcnje koeficijenta sa vrednožću pojedinih udela (broda, terela ili vozarine)
izračunava sc doprinos svakog učesnika.
Kad se izračunaju doprinosi svih učesnika u poduhvatu, utvrđuje se ko je od
njih dužnik, jer jc u zajedničkoj havariji izgubio manje od prosećnog gubilka svih,
a ko je povcrilac, jer je izgubio vcse od prosečnog gubitka svih. Istovremeno se
utvrđuje iznos njihovi, azajamnih havarija. Ovo utvrđivanje se vrši uporedivanjem
doprinosa svakog učcsnika, kao gubitka koji bi trebalo da snosi, sa gubitkom koji
je stvarno snosio. Ako mu jc stvarni gubitak veći od doprinosa, on taj višak potražujc
od ostalih učcsnika, čiji je stvarni gubitak manji.

1 Grabovac Ivo, Pomorsko pravo, Zagreb. 1988. g., sir. 171.
2 Jankovec 1., op. cil., sir. 88.
3 Čl. 798. ZOPUP, pravilo B JAP 74.
4 "Spediter koji primi lerel na osnovu lerelnice, na navodeći da radi u ime irećeg, mora koniribuirati
u zajedničkoj havariji, presuda Kasacionog suda Francuske iz 1965. g. UPPPK br. 27/65.

96

Ppravo i privrcda 1/2 1993. vol 31Primer. Izračunavanje doprinosa će se pokazali na jednom krajnje pojednostavljenom
primeru, pri čemu se ima u vidu da su slučajevi zajedničkc havarije i
njene likvidaeije u praksi znatno složeniji.
Prilikom odsukavanja stihijski nasukanog broda, brod je pretrpeo Stelu u iznosu
od 20.000.000 dinara, a lerel je u celosti spaSen. Brodar je vozarinu u iznosu
od 5.000.000 din. zaradio. Prilikom nasukavanja brod je pretrpeo i druge Stete,
ah se one ovde ne uzimaju u obzir, jer prcdstavljaju zasebnu havariju, koją u
celosti pada na tcret brodovlasnika odn. brodara.
U likvidaeiji je utvrdcno da vrednost broda na zavrSctku putovanja iznosi
120.000.000. din. Njoj se pridodaje Steta u iznosu od 20.000.000. din., jer se odsukavanje
u cilju zajednićkog spasa smatra slučajcm zajcdničkc havarije, lako da
brodarov udeo izosi 145.000.000. din., zajedno sa zarađenom vozarinom. Utvrđcno
je da vrednost tereta u vremc iskreaja iznosi 55.000.000. dinara. Proizilazi da likvidator
u deobnoj osnovi treba da uzme da poverilačku masu sačinjava Stela na
brodu u iznosu od 20.000.000. din. Obračunska dužnička masa je zbir vrednosti
broda (120.000.000. din.), tereta (55.000.000. din.), vozarine (5.000.000. din.) i poverilačke
masę (20,000.000. din.), Sto iznosi ukupno 200.000.000. din.
Koeficijent raspodele tj. doprinosa iznosi 0,1 donośno vrednost poduhvala je
umanjena za 10 %. Množcnjem koeficijenia sa vrcdnoSću udela svakog učesnika
ulvrđuje se njegov doprinos. Tako brodarov doprinos iznosi 14.000.000. din. Doprinos
tereta je 5.500.000 din., a vozarine (koją pripada brodaru) 500.000. din.,
Sto ukupno iznosi 20.000.000. din., koliko i poverilačka masa. Kako je samo brodar
pretrpeo štctu za zajednički spas, ovlaSćenik tereta je dužan da mu piali ceo doprinos
u iznosu od 5.500.000. din. Preostali deo Stele u iznosu od 14.500.000. din.
snosi brodar.
Granica doprinosa - Pravni izvori zajcdničke havarije isključuju pravo brodara
da se poziva na ograničenje svoje odgovornosti, bilo opšte bilo posebno, u cilju
ograničenja njegove obaveze na isplatu doprinosa. Medutim, gornja granica do
koje je svaki učesnik dužan da piati doprinos je vrednost njcgovih spašenih stvari.
To je njegov udeo u stvarnoj dužničkoj masi.'

1 Čl. 894. i 579. ZOPUP.

97

N. JOVANOVIĆ; Likvidacija zajedničke havarije
(str. 83-97)Dragan Klepić'

UDK 336.77

Instrumenti obezbeđenja potraživanja banke po
osnovu datih kredita

i Opšte napomene

Instrumenti obezbedenja potraživanja poscbnu težinu i značaj đobijaju u danaSnjim
uslovima privrcđivanja. Pri tome se misli na celokupnost društvenih promena
gde su stečaji, likvidaeije i prinudna poravnanja svakodncvnc pojave. Na
drugoj strani su prisutni i klasični primeri neispunjenja ugovornih obavcza, različita
tumačenja ugovornih obavcza, loäa i ncažurna cvidencija polraživanja i dugovanja,
ncmogućnost plaćanja zbog nedostaika srcdslava na račun dužnika i
mnogi drugi probierni.
Svc ove pojave neposredno utiču i na sisicm obczbcđcnja potraživanja banaka,
kako u tazi ugovaranja tako i u fazi realizacije srcdstava obezbeđenja. Nije na
odmęt napomcnuti da su poslednjih meseci banke u središtu ovih drušlvenih procesa,
da je značajan broj komitcnata banaka koji odlaze pod stečaj, prinudno poravnanjc
ili likvidaciju i da je uredno izvršavanje obaveza prema banci po osnovu
odobrcnih krcdita takođe pod tim uticajcm i u celini je otcžano.
Da bi se sistcm obezbedenja realno saglcdao i u prvom redu stručne službe
usmcrile na jednoobrazan i efikasan način vrScnja obezbedenja potraživanja po
osnovu datih krcdila u ovoj informaciji se daju mogući oblici i način obezbedenja
i prcdlažu mere za poboljäanjc postojcćeg sianja.
Ovaj rad poscbno ima svoj smisao u sagledavanju problema obezbeSenja potraživanja
banke u svctlu novih propisa i usklađivanju aktivnosti banke na planu

1 Dipl, pravnik, RukovcxJilac Odeljenia za poslovc pravne zašlile SPB Angrobanke d, d. Beograd,
Sremska 5.obezbeđenja potraživanja sa propisima donetim i izmenjenim u poslcdnjim godinama,
a u składu sa novousirojcnom praksom obezbcđenja potraživanja uopStc.

II Oblici obezbeđenja potraživanja banke

Sa teoretskog stanovišta za obezbcdenjc ugovora najvažnija je podcla na lična
i stvarna sredstva obezbeđenja.
Lična sredstva obezbeđenja su ugovorna kazna, jamstvo, solidarnost višc dužnika
u izvršenju obaveza i si. Slvarna sredstva obezbcdenja su załoga na pokrclnim
stvarima (ručna załoga), załoga na nepokrctnostima (hipoteka), kaucija i si.
Ličnim sredstvima obczbcđcnja postiže se snažnijc obavczivanjc dužnika na
izvršenje ugovorne obaveze ili se dužniku pridružuju drugi subjckti koji garantuju
za izvršenje dužnikove obaveze, a stvarnim sredstvima se obczbcđujc dužnikova
obaveza tako što poverilac u slučaju ncizvršenja dužnikovc obaveze stiče odrcđena
slvarna prava na imovini dužnika, daklc svojinska prava.
Međutim, sa prakličnog stanovišta i sa stanovižta funkcije ove informacijc
mnogo su značajniji konkretni oblici obczbeđcnja:
- bankarska garancija,
- menica,
- akceptni nalog,
- deonice,
- jemstvo,
- cesija potraživanja,
- preuzimanje duga,
- pristupanje dugu,
- załoga na pokretnim stvarima (ručna załoga),
- załoga na nepokretnostima (hipoteka),
- osiguranje kredita.

1. Bankarska garancija

Bankarska garancija kao oblik obezbeđenja potraživanja je regulisana Zakonom
o obligacionim odnosima.
To je takav oblik obezbedenja gde se Banka obavezuju prema primaocu ga\-prisniku)
da će mu za slućaj da mu treće lice ne ispuni obavezu u roku
dospelosti istu izmiriti ako budu ispunjeni uslovi navedeni u garanciji.

99

D. KLEPIĆ; Instrumenti obezbeđenja potraživanja banke
po osnovu dalih kredita (sir. 98-107)Obaveze iz garancije se izmiruju u novcu i u slučaju kada se vrši obezbeđenje
izmircnja nenovčanih obaveza.
Zakonom je prcdviđena i supergarancija, odnosno potvrda garancije. To je
slučaj kada ncka druga banka potvrdi obavezu iz već izdate garancije. U tim uslovima
korisnik garancije može da obezbedi izvršenje bilo od jedne banke bilo od
druge bankę.
Ukoliko bankarska garancija sadrži klauzulu "bez prigovora", "na prvi poziv"
iii reči koję imaj u ovakvo značenje banka ne može prema korisniku isticati prigovore
koję nalogodavac kao dužnik može isticati prema korisniku garancije po
obezbcđenoj obavczi.
Nalogodavac je dužan da piati Banci svaki iznos koji je Banka platila po osnovu
garancije koją ima klauzulu "bez prigovora", "na prvi poziv" iii sadrži reči sa lim
smislom.
U pogledu izdavanja garancije bilno je razlikovali dve faze: zaključenje ugovora
o davanju garancije i samu garanciju.
Ugovor o davanju garancije zaključuje Banka kao garant sa subjektom koji
ima položaj dužnika po određenom pravnom poslu. Iz ovog ugovora proističe sam
čin izdavanja garancije gde Banka kao garant u slučaju neizvršenja obaveze nekog
trećeg lica izvršava svoju obavezu prema primaocu (korisniku) garancije.
Imajući u vidu izneto, mišljenja smo da je važno voditi računa o svakont elementu
pomenutog ugovora i garancije kako se garancijom ne bi po automatizmu
preuzimale obaveze dužnika po svaku cenu i time preuzimale odgovornost za neurednosti
i neažurnosti u izvršavanju obaveza iii pak u slučaju kada dužnik dolazi
pod udar imperativnih propisa u slučaju slečaja, prinudnog poravnanja iii likvidacije.
U pomcnutim aktima jc posebno važno unosili odredbe da je dužnik iz ugovora
o davanju garancije dužan da obezbedi svc polrcbne mere, radnje i aktivnosti radi
obczbcđcnja urcdnog izdavanja garancije, a da u suprotnom garancija neće biti
izdaia.
Kontrolu i parafiranje ovih ugovora potrcbno je vršiti u sarađnji sa služdama
za poslovc pravnc zašlite.

2. Menice

Menica je hartija od vrednosti, veoma složene prirode. To podrezumeva brojnost
lcorija o njoj i postojanje različitih vrsia menica. Menica ima niz elemenata
od kojih kao bitne ističemo sledcće:
1. Označenje isprave kao menice znači da svaki potpisnik menice od počelka
mora znati da pruzima mcničnu obavezu, a ne neku drugu obavezu.

100

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 312. Bezuslovni upui "nalogza isplaiu" je clemenal menicc koji sc označava rcčima
"platite", "pozivam vas cia platite", "nalažem vam da platite". Ovaj uput je bczuslovan.
3. Inie lica koję treba da piati ( TRASATA ) je elemenat koji prcdstavlja subjckal
(fizičko ili pravno lice) koga izdavalac menicc poziva da o dospclosti plati mcničnu
svotu imaocu menice.
4. Ime korisnika menice (REMITENTA) označava subjekta korne ćc iii po čijoj
će naredbi bili isplaćen mcnični iznos.
5. Potpis izdavaoca menice (TRASANTA) je elemenat zasnivanja mcničnc obaveze.
Kada je trasant pravno lice potpisivanje se vrši lako Sto ovlašćeno lice za
zastupanje siavlja svoj potpis uz naziv pravnog lica.
6. Pored iznetih biinih clcmenaia bimi elementi menice su i datum izdavanja
menice, vreme dospelosti menice i mesto plaćanja menice.
Važno za sve ovc menične elemente jestc da su svi oni prvcnslvcno na evropskom
tlu unificirani Žcnevskim pravilima o menici, Sto je od važnosti prilikom
zaključenja međunarodnih ugovora.
Mcnica je pogodno srcdstvo za obezbeđenje potraživanja. To je dosta sigurno
sredstvo, jer postoji mogućnost da viSe polpisnika menice garanluju svoju obavezu,
a postoji i menični aval. Ovaj instrument postoji kada neko lice svojim potpisom
na menici jamči da će dužnik ispuniti obavezu iz menice.
Dobra prisutna praksa u radu banaka je da se od svih korisnika kredita uzima
solo blanko menica prema broju koji zavisi od broja rata kredita. Kada su u pitanju
korisnici kredita koji nisu deponenti banke po videnju, uzima se menični
aval njihove poslovne banke radi sigurnijeg i viSestrukog obezbedenja potraživanja.
Kod naplatc menica Sto je suSlinski i finalna ulog ovc hartijc od vrednosti u
slučaju neizvrSenja ugovorcnc obaveze potpisan jc automatizam pri naplati. Naime,
imalac menice istu podnosi SDK - domidjlijatu i to na dan njenc dospelosti
iii u roku od 2 dana pośle dospelosti ako je sediSte dužnika u drugom mestu.
Ukoliko na računu nema dovoljno sredstava naplata se vrSi sa računa avaliste, a
ako se ni na taj naćin ne možc naplata izvršiii podnosi se nadležnom sudu menica
na protest zbog neizvršene obaveze i o tome obaveStava povcrilac.
Na osnovu napred iznetog se vidi da je menica sigurno sredslvo za obezbedenje
potraživanja, ali u velikoj meri sirogo formalno i sa kratkim rokovima za naplatu
u kom smislu se kao efikasniji pokazać akceptni nalog.

3. Akceptni nalog

Akceptni nalog kao isntrument obezbedenja je predviđen Zakonom o finansijskom
poslovanju ("SI. list SFRJ" br. 10/98, 26/89, 35/89, 58/89, 79/89, 87/89 i

101

D. KLEPIĆ: Instrumenti obczbeđenja potraživanja banke
po osnovu daiih kredita (str. 98-107)61/90). Taj oblik obezbedenja jc manje formalan od mcnice pa je u praksi banaka
i praksi uopStc čcSćc primcnjivan.
To jc lakav način potra/.ivanja gdc dužnik uručuje poveriocu nalog za prenos
sa upisanim datumom dospcća (akccplni nalog).
Za ra/liku od ranijih rokova utvrđcnih Zakonom o obczbcđcnju plaćanja izmcdu
korisnika društvcnih srcdstava gde su postojali rokovi za plaćanjc u roku
od 15 dana od dana nastanka dužničko-povcrilačkih odnosa, nastupanjem tržištnih
uslova privredivanja prepuäteno jc privrednim subjeklima da sami ugovaraju rokove
dospclosli slvorcnih obligacija. lako jc to viSc od značaja za robno-novčani
promcl, nijc na odmcl znali i tu činjenicu.
Posebno pilanje jc i/.davanje blanko akeeptnih naloga gde je većina subjekata
ovlaSćenih u vezi tumaćenja i primene ovog oblika obezbedenja prolivna ovakovom
načinu obezbedenja, a pre svega SDK.
Medutim, suprotno napred izntom Savczni Sekretariat za finasije dana 22. 01.
1990. godine uputio je akt broj 1-438/1 jc jednom od korisnika na njegov zahtcv
stručno miSljenjc prema komc nema zakonskih smetnji da Banka traži od korisnika
akccplni nalog bez upisanog iznosa, ali sa upisanim datumom dospeća, uz
izjavu o pravu Banke da upiSe iznos za naplatu obaveze po konkretnom krcdilnom
odnosu pod uslovom da jc ovakav način obezbedenja plaćanja ugovoren sa korisnikom
kredila.
Ima mßljenja da bi u tumaćenju ili izmeni propisa vezanih za ovo pitanje
valjalo zauzeti stav i zalagati sc za ono miäljenje koje je za promet izmedu privrednih
subjekata efikasnije i sigurnijc, a takođe lcžište ovih odnosa prcbaciti na
volju samih ugovornih strana.
Prema ovakvim stavovima potrebno jc usmeriti i aktivnost banaka.

4. Deonice

Jaćanjem privatnog viasniälva i donoSenje Zakona o preduzećima i njegovim
izmenama ("SI. list SFRJ" broj 77/78, 4Ü/89, 61/90), svc veći značaj dobijaju i dconicc
kao hartijc od vrcdnosti.
Upravo na osnovu navcdcnog propisa prioritet je dal deonicama pomoću kojih
sc pribavljaju sredstva za osnivanje različitih ovlika pravnih lica (dconička drušlva,
druätva sa ogranićnom odgovornošću, komanditna društva i društva sa neograničcnom
solidarnom odgovornoSću).
Kao srcdstva obczbcđcnja potraživanja dconice ćc posebno u narcdnom periodu
postali realna i nužna potreba. Svc je viSe pravnih subjekata koji se formiraju
ovim pulem bilo da sc radi o privatnoj ili druSlvcnoj svojini ili oblicima
organizovanja sa mcSovitom svojinom.

102

Pravo i privrcda 1/2 1993. vol 31Mogućnosl obczbeđenja potraživanja putem deonica bilo pulem njihovog dcponovanja
kod poverioda, u depozit suda iii kod dužnika bez prava raspolaganja
do otplate duga, već ima svoje pravnc osnove u Zakonu o izvrSnom poslupku.
Sigurno je da je najbitnije prilikom ustanovljavanja ovog načina obezbeäenja
ispilati bonitet vlasnika deonicc odnosno dužnika i uključiti ovaj način obezbedenja
pored već postojećih ostalih oblika.

5. Jemstvo

Jemsivo je poseban ugovor obligacionog prava i kao takav imajući u vidu njcgovu
pravnu prirodu i sadržinu znaćajno srcdstvo obezbcdcnja polraživanja.
Ovim ugovorom sc jcmac obczbcđujc prema poveriocu da će ispuniti punovažnu
i dospelu obavezu dužnika, ako lo ovaj nc učini. Ovaj ugovor mora bili
pismen.
Sa stanovišta rada Banke, imajući u vidu veliki brój stcčaja, prinudnih poravnanja
i likvidacija koji se u radu Bankę pojavljuju, bitno je znali dvc sivari. Prvo,
da je poverilac dužan o prijavljcnom poiraživanju u stcčaju obavesliii i jemca (čl.
1007. Zakona o obligacionim odnosima) i drugo kod prinudnog poravnanja važno
pravilo je da odobrcno prinudno poravnanje nema pravno dcjstvo na potraživanjc
poverilaca prema jemcima (čl. 41. Zakona o prinudnom poravnanju, sicčaju i likvidaciji).
Postoji i institui jemčcnja za jemca (jemčcv jemac).
Kod ugovora o jemstvu postoje i sledeća pravila:
- od jemca se može zahlevati ispunjcnjc obaveza tek nakon Sto ovu obavczu
o roku ne ispuni glavni dužnik,
- poverilac može tražiti ispunjenje obavcze od jemca i u slučaju kad to nijc
pokušao od glavnog dužnika ako je očigledno da se iz srcdstava glavnog dužnika
ne može naplatiti iii u slučaju kad je glavni dužnik pao pod stcčaj,
- ukoliko je jemac obavczao kao jemac - platac, on odgovara povcriocu kao
glavni dužnik za celu obavezu i poverilac može zahlevati ispunjenje obavcze bilo
od glavnog dužnika ili od jemca pojedninačno ili od obojice u isto vrcme u kom
slućaju postoji solidarno jemsivo,
- ukoliko u ugovorima o privredi nije niśta posebno ugovoreno, jemac za obavezu
nastalu iz ugovora u privredi odgovara kao jemac - plalac,
- više jemaca nekog duga odgovaraju solidarno bez obzira na to da li su jemćili
zajedno sem u slućaju kada se ugovorom njihova obaveza uredi drugačije.
Jcmstvo je dosla siguran način obezbeđenja ugovora, a posebnu pa?nju mu
treba posveuti kada su komilenti banke pod stečajem, prinudnim poravnaniem ili
pou iiKviaacijom. 1

103

D. KLEPIĆ: Instrumenti obczbcđcnja potraživanja banke
po osnovu datih kredita (sir. 98-107)6. Cesija potraživanja

Cesija potraživanja je poseban obligaciono-pravni ugovor. Tim ugovorom se
povcrilac obavezujc sa ircćirn licem da će na njega preneti svoje potraživanje
izuzcv onog čiji je prenos zabranjen zakonom. Sa zaključenjem ovog ugovora sa
potraživanjcm koje se prenosi na prijemnika prelaze i spredna prava, kao što su
prava prvcnslva naplate, hipoteka, załoga, prava iz ugovora sa jemeem, prava na
kamalu, ugovornu kaznu i si.
Za prenos potraživanja nije potreban pristanak dužnika ali je ustupilac dužan
da obavesii dužnika o izvršenom ustupanju.
Postoje dva oblika ustupanja potraživanja. To su usiupanja umesto ispunjenja
ili radi naplaćivanja i uslupanjc radi obczbcđenja.
Prvi oblik postoji kada dužnik umesto ispunjenja svoje obaveze uslupi poveriocu
svoje potraživanje ili jcdan njegov deo, te tada zaključenjem ugovora o ustupanju
dužnikova obavcza sa gasi do iznosa uslupljenog potraživanja. Ali, kada
dužnik uslupi svomc poveriocu svojc polraživanje samo radi naplaćivanja njegova
sc obaveza gasi, odnoslno smanjuje tck kada povcrilac naplali ustupljeno potraživanjc.
Drugi oblik ustupanja potraživanja, daklc ustupanje radi obczbcšenja posloji
kada je ustupanje izvrScno radi obezbcđenja prijemnikovog potraživanja prema
ustupiocu, te je lada prijcmnik dužan da se stara sa pažnjom dobrog privrednika
o naplali ustupljenog potraživanja i da po izvršenoj naplati, pošto zadrži deo namirenja
potrebnog za namircnjc sopslvcnog potraživanja prema ustupiocu, istom
prcda višak.
Imajući u vidu složcnost ovog obligacionog odnosa prema njemu sc u istoj
mcri trcba i odnosili i ovaj instrument obezbeđcnja koristiti u zavisnosti od vrste
ugovornih obavcza kojc sc obczbeđuju.

7. Prcuzimanjc duga

Preuzimanjc duga je poscban obligaciono-pravni ugovor, koji se može koristili
kao srcdsivo obczbcđcnja ugovora.
Prcuzimanjc duga sc vrSi ugovornom koji se zaključuju između dužnika i preuzimaoca,
a naüla pristajc povcrilac.
Preuzimanjc duga preuzimalac stupa na mcsio prcdaSnjcg dužnika u svim obavczama,
a ovaj sc oslobada obavczc u celini.
Ovaj oblik obczbedcnja posebno może biti od značaja ukoliko preuzimalac
duga možc biti pouzdaniji u poglcdu vraćanja duga ncgo sam dužnik. U tom smislu
je potrebno i ispitivati boniteł preuzimanja duga i u zavisnosti od toga oprcdcljivati
sc na ovakav način obezbcđenja.

104

Pravo i privrcda 1/2 1993. vol 318. Pristupanje dugu

Pristupanje dugu obezbeđuje se ugovorom između poverioca i trećeg lica kojim
se ovaj obavezuje poveriocu da će ispuniti njegovo potraživanje od dužnika, pri
čemu treći stupa u obavezu pored dužnika.
Ovaj oblik obezbedenja potrebno je lakođe koristiti shodno uslovima koji su
pomenuti kod ugovora o preuzimanju duga.

9. Załoga na pokretnim stvarima (ručna załoga)

Załoga je posebno slvarno pravo koje obuhvata zalogu na pokretnim stvarima
(ručnu zalogu) i zalogu na nepokretnostima (hipoteku) a kao poscban stvarno pravni
institut je predviđcna Zakonom o osnovnim svojinsko-pravnim oclnosima
("SI. list SFRJ" broj 6/80 i 36/90).
Kao oblik obezbeđenja załoga na pokretnim stvarima je pogodno sredslvo
obezbeđenja zbog relativno lake realizacije u postupku izvršenja u siučaju da se
ugovorene obavcze dužnika ne izvršavaju.
Sa stanovišta obligacionog prava o ustanovljenju załoga može se govoriti i kao
o posebnom obligaciono-pravnom odnosu koji se ustanovljava ugovorom o zalozi.
Ovim ugovorom obavezuje se dužnik ili neko treće (zaiogodavac) prema poveriocu
(zalogoprimcu) da mu preda neku pokrctnu stvar na kojoj postoji pravo
svojine da bi se prc ostalih povcrilaca mogao naplatiti iz njene vrednosti, ako mu
potraživanje ne bude isplaćeno po dospelosti, a poverilac se obavezuje da primIjenu
slvar čuva i po prestanku svog potraživanja vrati neoštećenu zalogodavcu.
Izmenama i dopunama Zakona o izvršenom poslupku ("Si. list SFRJ" broj
27/90) koje su stupile na snagu 1. jula 1990. godine, dodata je posebna glava XXII
založnog prava na pokretnim i nepokretnim stvarima na osnovu sporazuma stranaka.
Ovaj način obezbedenja je predviden navcdenim zakonskim propisom kako
bi se u slučaju neizvršenja ugovornih obaveza povcrilac mogao Sto prc i što efikasnije
namiriti iz dužnikove imovine, pri čcmu je predvideno da se to možc učiniti
atuomatski na predlog poverioca, nakon Cega se prüazi proceni i prodaji
pokretnih stvari.
U radu banaka ovakav način obezbedenja je već u toku, ali su dosadaSnja
iskustva jož uvek skromna.

10. Załoga na nepokretnostima (hipoteka)

Kako je već rečeno u prcthodnom delu kod zaloge na pokretnim stvarima,
posebna vrsia zaloge je załoga na nepokrenostima (hipoteka).

105

D. KLEPIC: Instrumenti obezbeđenja potraživanja banke
po osnovu datih kredita (str. 98-107)Ovaj institut je takode predviden kao slvarno pravni institut Zakonom o
osnovnim svojinsko pravnim odnosima a sam ugovor o zalozi tcrctira se Zakonom
o obligacionim odnosima čiji su clementi navedeni u prelhodnom odeljku.
SuStina /aloge na ncpokrclnosli (hipoteko) jcsic u tome da se poverilac obezbedujc
za slučaj neizmirenja ugovora slieanjem založnog prava na nepokretnosli
dužnika.
U ovom delu je takode važno pomenuli izmenc Zakona o izvršcnom postupku
izvrSenc u "SI. listu SFRJ" brój 27/90, a koję su slupile na pravnu snagu 1. jula
1990. godine.
Efikasnost ovog obez.bedenja i sačinjavanje zajedničkog predloga za obezbedenje
i sporazum stranaka radi usianovljenja hipotekę oglcda sc u jednostavnosti
prilikom realizacije u slučaju ncizvrScnja ugovornih obaveza jer je poverilac
ovalSćcn da na osnovu predloga i preko nadlcžnog suda izvrši procenu i prodaju
nepokretnosli koją je predmel ove vrste /aloga.

11. Osiguranje kredita

Osiguranje kredita je vcoma efikasan način obezbedenja kredita, ali ga je potrebno
primenjivati u zavisnosti od njegove isplativosti u odnosu na vrslu kredita
i visinu ugovorene premije.
Ovaj način obezbedenja vrši se ugovaranjem csiguranja kredita i/.mcdu osiguravača
i osiguranika gde je predmet ugovorc osiguranja kredita koje Banke odobravaju
bilo pravnim bilo fizičkim licima. Osigurana vrcdnost kredita je tznos
glavnice kredita koja sc uvcćava za kamatu, a umanjuje za uložcni depozil.
Imajući u vidu da se ovakva vrsta ugovora u radu banaka vcć duži niz godina
koristi po inereiji potrebno je izvrSiti ponovo sagledavanje i eventualnu reviziju i
ispravku ovakvih ugovora.

II Zaključne napomene

Na osnovu napred i/.nclog mogu se izvcsti neki zajcdnički zaključci, odnosno
napomenc kojih sc u daljcm radu trcba pridržavali. To podrazumeva i sugestije
vcć date uz prcthodni tekst gde su odrcđenc opaskę na mestima gde se za to
ukazała potreba vcć unctc u integralni dco tcksta.
lz tih razloga ukazujemo na slcdcćc;
- Da je za pravilan rad u sferi obezbcđenja potraživanja potrebno stalno ploćanje
načina obczbcdcnja u drugim bankama i kod drugih pravnih lica radi sticanja
uporednih iskustava i stalno stručno i radno usavršavanje u ovoj oblasti.

106

Pravo i privrcda 1/2 1993. vol 31- Potrebno je stalno praćcnje i usklađivanje oblika obezbedenja polraživanja
banke sa pozitivnim zakonskim propisima i drugim aktima koji se u poslednje
vreme desto menjaju, a pravna praksa donosi nova saznanja i iskuslva.
- Da je potrebno ažurirati svc obrasce i ugovorc kojima sc vrSi obczbcdenje
potraživanja, kako bi se uskladili sa zakonskim propisima, a izbeglo nepolrcbno
administraliranje i übrzao proces rada kod usposlavljanja insirumenala obezbeđenja.
- Neophodno je proširivali oblikc obczbcđcnja i kombinovali jedne oblikc
obezbcđenja sa drugima kako bi se za slučaj ncizvrSenja ugovornih obaveza naplata
mogla što efikasnije i potpunije izvršiti.
- Posebno je neophodno usmeravati oblikc obczbcdcnja na one vrslc kojc je
realno i na osnovu zakonskih propisa moguće sprovcsli. Na primer, nemoguće je
uknjižiti založno pravo na ncpokrcinostima (hipoteka) lamo gde predmet hipotekę
nije uknjižen, pa je potrebno usmeriti oblik obezbedenja za zalogu na pokretnim
stvarima i sl.
- Naročito je neophodno vršili kvaliielan popis i idcnlifikaciju predmeta obezbedenja
(na primer kod rudne załogę i hipotekę) i nakon dobijanja sudskih akala
o tome provcravali da li su odnośna obezbedenja izvršcna u składu sa podnelim
predlozima, kako se izvršenje obezbedenja nc bi mogło osujeliti u sludaju
neizvršenja obaveze.
- Potrebno je obezbediti polpunu sinhronizaciju rada svih slrudnih službi kako
se poslovi ne bi bez polrebe preplitali, a svaka služ.ba vršila sinhronizovano poslove
u składu sa svojim strudnim iskustvima i ovlašćenjima.
Sveobuhvalnim sagledavanjem pitanja obezbedenja u ovom radu i predložcnih
zakljudnih napomena, može se osigurati sistcm obezbedenja polraživanja koji ćc
biti efikasniji i potpuniji od dosadašnjcg sistema obezbedenja.

107

D. KLEPIĆ: Instrumenti obczbcđenja potraživanja banke
po osnovu datih kredita (sir. 98-107)Motnčilo Gvozdenović'

UDK 347.447.5

Jemstvo, solidarna i supsidijarna odgovornost u
naplati poreza i dopinosa

Zakon o porezima na dohodak gradana i ostali poreski zakoni u Republici
Srbiji urcduju postupak naplate poreza, doprinosa i drugih javnih obaveza u sledcćim
fazama: 1. redovna naplata akontacionih poreza i dopinosa; 2. redovna naplata
godišnjih poreza i doprinosa; 3. prinudna naplata akontacionih i godiśnjih
poreza, doprinosa i drugih javnih obaveza.
Urcđivanje naplate javnih prihoda od obaveznika (pravna lica, radnje-preduzctnici
i fizička lica) je važan deo poreskog zakonodavstva, koji treba da obezbedi,
s jedne stranc, zakonit postupak a s druge strane, efikasnu, blagovremenu i racionalnu
naplatu javnih prihoda radi finansiranja javnih rashoda svih subjekata kojima
pripadaju javni prihodi.
U okviru uređivanja pilanja naplate javnih ovaveza, poreski zakoni sadrže i
uređivanje uslova i obima odgovornosli drugih zakonom odrešenih subjekata za
javne obavezc obveznika (pravnog lica radnjc i fizičkog lica) Sto se obezbeđuje
propisivanjcm instituta jcmsiva, solidarne ili supsidijarne odgovornosti.
Zakon o javnim prihodima i javnim rashodima, ako sistemski Zakon, ne sadrži
odredbe kojima bi se na opšti način za sve javne obaveze uredila pitanja jemstva,
solidarne odnosno supsidijame odgovomosti.
Zakon o porezima na dohodak građana je onaj "matični propis", gde sc uređuju
pitanja jemstva, solidarne odnosno supsidijarne odgovornosti.

1 Momčilo Gvozdenović, Služba za plami promet i finansijski nadzór R. Srbije.Da li je zakonodavac navedena pitanja potpuno uredio, kada se opredelio za
koncept da ih ne uredi u sistemskom zakonu, da li to uređivanje ima nedostataka
i nepreciznosti, pokuśaćemo da prikažemo u narednim izlaganjima.

Jemstvo za isplatu odnosno naplatu poreza i doprinosa

Zakon o obligacionim odnosima (čalanovi 997-1019 uređuje sadržaj i obeležja
ugovora o jemstvu kao obligacionog ugovora.
Jemstvo, uopšte kao obligacioni iii dužničko-poverilački odnoś, predstavlja
obezbedenje poverioca da ako glavni dužnik ne ispuni svoju obavezu, poverilac
može tražiti ispunjenje obaveze od jemca, ali je jemac dužnik drugog reda. Obaveza
jemstva podrazumeva postojanje obaveze glavnog dužnika, radi čega jemstvo
ulazi u red sporednih (akcesornih) obaveza.
Jemstvo može biti ugovoreno iii zakonom propisano. Kada je jemstvo zakonom
propisano onda za sve ono što nije zakonom propisano primenjuju se pravila o
jemstvu kao obligacionom odnosu iz Zakona o obligacionim odnosima.
Prema članu 163 Zakona o porezu na dohodak građana " za isplatu akontacionih
poreza po odbitku jemči isplatilac pńhoda".
Navedini propis, kojim je jedino uredeno jemstvo, treba bliže opredeliti sledećim
aspektima:
I Na koję se "akontacione poreze po odbilku" isti odnosi;
II Ko ima svojstvo "isplatioca prihoda”;
111 Kakav postupak treba da sprovede poreski organ prema isplatiocu prihoda
kao jemcu radi naplate akonlacionih poreza po odbitku, koje nije upatio za poreskog
obveznika.
I Prema članu 5. Zakona o porezu na dohodak građana prihodi iz čl. 3. islog
Zakona oporezuju se u toku godine akontacionim porezima utvrđenim ovim zakonom
i isti se nasleđuju:
1. Po odbitku od svakog pojedinačnog prihoda, i
2. Na osnovu rešenja nadležnog poreskog organa.
Navedeni propis je na opšti način uredio dva oblika akontacionih poreza, a
članovima 107 i 108 Zakona bliže je uredio akontacione poreze po odbitku i
akontacione poreze po reSenju nadležnog poreskog organa.
Kako se odredba CI. 163. Zakona samo odnosi na akontacione poreze po odbitku,
za koje jamči isplatilac prihoda, to su po Cl. 107 Zakona porezi koji se plaćaju
na sledeCe prihode: 1. lična primanja; 2. prihode od autorskih prava, patenata i
tehniCkih unapredenja; 3. prihode od kapitała; 4. prihode od napokretnosti, ako
isplatilac prihoda vodi poslovne knjige; 5. dobitkę od igara na sreću, 6. prihode
od davanja u zakup pokrętne imovine, ako isplatilac vodi poslovne knjige.

109

M. GVOZDENOVIĆ: Jemstvo, solidarna i supsidijarna
odgovornost u naplati poreza i doprinosa (str. 108-116)II

1. Lična primanja su uređena odredbama čL 20. - 24. Zakona, s tim da lična
primanja obuhvaiaju sve prihode koje obveznik ostvari po osnovu radnog odnosa,
kao i na osnovu ugovora o povremenim ili privremenom obavljanju poslova, a
pcnzije i invalidninc sc u smislu zakona smalraju ličnim primanjima.
Porcski obvcznik porcza na lična primanja (članovi 1,3, 6 i 22. Zakona, je
fizičko licc - zaposlcni, pcnzioncr, korisnik invalidnine, a isplatilac je dužan đa
porcz na lična primanja unrdi za svakog obvcznika i za svaki pojedinačno isplaćeni
prihod i obusiavljeni porez uplaii prilikom svake pojedincične isplate (članovi 109 i
129 Zakona).
Svojsivo isplatioca imaju poslodavci koji vrše isplalu ličnih primanja zaposlenima
(lična primanja u novcu iz čl. 21. Zakona kao i lična primanja koja imaju
taj karaktcr a nisu isplaćena u novcu već u naturi, činjenjem iii na drugi način čl.
3. sl. 2. Zakona). a to su pravna lica, radnje - preduzemici i fizička lica (gradani
- ako imaju zaposlcnc i isplaćuju im lična primanja), zatim organizacija za penzisko
i invalidsko osigaranje koja vrši obračun i isplatu penzija i invalidnina.
Kada su u pitanju isplate penzija odnosno invalidnina ostvarenih u inosiranstvu,
onda je za naplalu porcza na lična primanja u članu 109. st. 4. Zakona o porezu
na dohodak gradana odrcdcno da se isplatiocem smatra ’ poita odnosno poslovna
banka koja vrši isplatu penzija, odnosno invalidnina osn’arene u i nos trans na", Sto
znači da navcdeni isplatioci jemče za obračun i uplaiu poreza po odbitku na ova
lična primanja.
Kada su u pitanju doprinosi za socijalno osigaranje (doprinos za zdravstveno
osiguranje, doprinos za pcnzijsko i invalidsko osiguranje i doprinos za zapošijavanje)
u članu 18. Zakona o doprinosima za socijalno osiguranje propisano je da
se "u pogledu načina urcđivanja doprinosa, rokova i načina plaćanja kazni i ostalog
što nije posebno urcđeno ovim zakonom, izuzev odredaba koje se odnose na poreska
oslobodenja i poreske olakšice, shodno se primenjuju odredbe Zakona kojim
se ureduje porez na dohodak gradana".
Obračun i uplatu doprinosa za socijalno osiguranje vrše "isplatoci zarada i
drugih ličnih primanja, prilikom svake isplate zaposlenima i uplaćuju ih na račune
odgovarajućih organizacija" a obveznici doprinosa za oscijalno osiguranje su i flzička
lica koja samostalno obavljaju delatnost i fizička lica koja ostvaruju prihođe
od autorskih prava, patenata i tehničkih unapredenja, kao i fizička lica koja su
vlasnici ili imaoci prava koriśćenja iii plodouživaoci poljoprivrednog ili šumskog
zemljišla (članovi 5 i 17 Zakona).
Može se zaključiti, bez obzira Sto se u članu 163 Zakona o porezu na dohodak
gradana usposiavlja jemstvo isplatilaca za isplatu "akontacionih poreza po odbitku",
da odredba čL 18. Zakona o doprinosima za socijalno osiguranje dopušta da
se član 163 "shodno primeni" i na doprinose za socijano osiguranje, kada se dor-

110

Ppravo i privreda 1/2 1993. vol 31pinosi za socijalno osiguranje obraCunavaju i plaćaju na lična primanja zajcclno
sa porezima po odbitku.
Međutim, može se opravdano zamerili zakonodavcu da je propustio da u Zakonu
o doprinosima za socijalno osiguranje propiše jamstvo isplaiiocima kao u
Cl. 163. Zakona o porezu na dohodak gradana, jer je u pitanju matcrijalna odrdba
a ne postupak naplate, iii da u Cl. 18. izričito propiše shodnu primcnu Cl. 163.
Zakona o porezu na dohodak gradana rečima "u poglcdu jemslva", šlo odgovara
pravnoj sigurnosti u primeni propisa.
2. Porez na prihode od aulorskih prava, patenata i tehničkih unaprcđenja (članovi
61 i 67. Zakona o porezu na dohodak građana), gde je poreski obveznik fizičko
lice koję ostvari prihod od autorskih prava, patenata i tehničkih unapređcnja jcmči
isplatilac prihoda, koji może bili pravno lice, rodnja iii fizičko lice, koję pribavlja
iii koristi autorsko delo, patent iii lehničko unapredenje iz Cl. 60. sl. 1. laćka 1-13
Zakona o porezu na dohodak gradana.
3. Za porez na prihode od kapitała (članovi 69. i 72. Zakona o porezu na dohodak
gradana) gde je poreski obveznik jizičko lice, koję oslvari prihod od kapitała
iz članova 68. istog Zakona, jemči isplatilac prihoda od kapitała, a to je, po pravilu,
poslovna banka iii finansijska organizacija koją se bavi štednokreditnim poslovima.
Svojstvo jemca za prihode iz Cl. 68. st. 1. taćka 2. Zakona (dividende i drugi
oblici prihoda od kapitała), imaju pravna lica obveznici poreza na dobit korporacija,
a organizovani kao deonička društva iii drušlva sa ograničenom odgovornošću,
bez obzira na oblik organizovanja i svojinu sredstava.
Takođe, svojstvo jemca u smislu 68. st. 2. i 3. Zakona ima i pravno lice iz ćl.
8. st. 1. Zakona, ako je njegov Clan odnosno vlasnik mogao ostvariti kamalu kao
prihod od kapitała da je srcdstva koja je dao na korišćenje pozajmio pravnom
lieu oroCio na šlednju na isto vreme za koje je dao zajam pravnom lieu, izuzev
ako su sredstva data za obavljanje delalnosti pravnog lica.
4. Porez na prihode od nepokretnosti ako isplatilac vidi poslovne knjige (Clanovi
73., 74. i 79. Zakona o porezu na dohodak gradana), gde je poreski obveznik ftzičko
lice koje izdavanjem nepokretnosti u zakup iii pod zakup stiCe prihode, a koje
nepokretnosti izdaje u zakup ili podzakup u okviru obavljanja samostalne delalnosti
(Clanovi 33 i 34 Zakona o porezu na dohodak gradana) i gde isplatilac vodi
poslovne knjige, jemči pravno lice Hi radnja koja ostvaruje prihod od izdavanja
nepokretnosti (zemljiSta, stambenih i poslovnih zgrada, stanova, delova slanova,
poslovnih prostorija i garaža) u zakup.
5. Za porez od dobitka od igara na sreću (Clan 86. Zakona o porezu na dohodak
gradana) gde je obveznik fizičko lice koje ostvari dobilak od igara na sreću, jamči
pravno lice Hi radnja koja obavlja delatnosl organizovanja igara na sreću.
6. Za porez od davanja u zakup, pokrętne imovine, ako isplatilac vodi poslovne
knjige (Cl. 85. Zakona o porezu na dohodak gradana) vredi sve što je izloženo pod
4 - porez na prihod od nepokretnosti ako isplatilac vodi poslovne knjige.

M. GVOZDENOVIĆ: Jemslvo, solidarna i supsidijarna
odgovornost u naplati poreza i doprinosa (str. 108-116)111

Iz člana 163. Zakona o porezu na dohodak proizilazi da je jemstvo isplatioca
za isplalu navedenih akontacionih poreza solidarno jemstvo i da je u pitanju, obaveza
jemac-platac.
Naime, navedeni zakonski propisi obavezuju isplatioca da prilikom svake isplate
ličnih primanja i oslalih navedenih primanja pod 1-6 delà 11, gde se plaćaju
akontacioni porezi po odbitku, obraduna i uplati obustavljeni porez, znači ne maze
isplatiti prihod bez obustave i uplate poreza.
Prema članu 129. Zakona o porezu na dohodak građana "organizacija koją vrši
płatni promet dužna je da ne dozvoli isplatu ličnih primanja i drugih prihoda ako
nije podnet nalog za uplatu poreza, dime je zakonodavac za pravna lica - isplatioce
koji imaju radun kod organizacije za płatni promet ovu obavezao da ne dozvoli
isplatu sa raduna isplatioca bez obradunatih poreza. Za zakonitost, i pravilnost i
blagovremenost uplate poreza po odbitku odgovoran je u składu sa zakonskim
propisima isplatilaca.
Ako poreski organ u postupku kontrole kod isplatioca ulvrdi da isplatilac nije
obradunavao i pladao neki od akontacionih poreza po odbitku, a vršio je isplatu
prihoda, ili je obradunao i uplatio manje od propisanog iznosa ili je vršio umanjenje
isplate akonotacionog poreza suprotno propisu ili je uplatu vršio neblagovremeno,
sprovešće postupak naplate akontacionog porez od isplatioca po osnovu
čl. 163. Zakona o porezu na dohodak gradana.
Poreski organ de na osnovu utvrdenih dinjenica u zapisniku o kontroli doneti
reSenje o naplati nepladenih akontcionih poreza od isplatioca, sa kamatom i
troškovima.
Ukupan iznos poreza sa kamatom i troSkovima koje je platio isplatilac kao
jemac poreskog obveznika, kao namireno potraživanje povenoca - države kojoj
pripada javni prihod od poreza, prelazi na isplatioca kao jemca, kao njegovo potraživanje
prema poreskom obvezniku - glavnom dužniku.
Potrebno je ukazati da se navedeno jemstvo isplatioca iz dl. 163. Zakona o
porezu na dohodak građana odnosi samo na akontacione poreze po odbitku koje
smo napred prikazali, što je potpuno različito od godišnjeg poreza na dohodak
gradana.
Prema dl. 5. st. 3. Zakona o porezu na dohodak gradana "iznos naplademh
poreza iz stava 1. ovog dlana (u koje spadaj u i akontacioni porezi po odbitku od
svakog pojedinadnog prihoda) odbijaju se kao poreski kredit od utvrdenog godišnjeg
iznosa poreza na dohodak gradana.
Gradanin koji ostvaruje prihode (dl. 3. Zakona) plada porez na dohodak godišnje
na zbir svih neto prihoda iz dl. 3. Zakona.
Poreski obveznik - gradanin podnosi poresku prijavu na ostvareni dohodak po
isteku godine za koju se vrši utvrđivanje poreza najkasmje do 30 apnla (dl. lUU

112

Ppravo i privreda 1/2 1993. vol 31st. 2. Zakona), a poreski organ donosi reSenje o godišnjem porezu na dohodak
građana u roku od 60 dana od dana prijema poreske prijave (Cl. 121. Zakona), a
obveznik poreza na dohodak gradana je dużan da utvrđenu razliku izmedu godišnje
poreske obaveze i uplaćene akontacije plati u roku od 30 dana od dana
dostavljanja prvostepenog reženja o utvrdenoj obavezi (Cl. 134. Zakona).
Nap red navedeno prikazivanje ima za cilj da ukaże da ne postoji, Sto je logično,
jemstvo isplatioca za obaveze glavnog duznika - obveznika na godiSnji dohodak
ostvaren iz svih prihoda iz čl. 3. Zakona.

Solidarna i subsidijarna odgovornost u naplati poreza i doprinosa

Zakon o obligacionim odnosima sadrži odredbe o nastanku, sadržaju i primeni
solidarne i supsidijarne odgovornosti za fizička i pravna lica u obligacionim odnosima.
Navedeni Zakon sadrži pravila o solidarnoj odgovornosti dužnika (članovi 414425),
solidarnoj odgovornosti poverioca (članovi 425-434), kao i pravila o supsidijarnoj
odgovornosti za obaveze dužnika (članovi 997-1019) a supsidijama
odgovornost poverioca ne postoji kao institut odgovornosti za drugog.
Poresko zakonodavstvo na osnovu zakona propisuje solidarni! odnosno supsidijarnu
ođgovornost odredenih subjekata za odredene poreze i doprinose, polazeći
od prirode poreske obaveze i svojstva poreskog obveznika. Poverilac (Republika
Srbija - država-republički budżet) drugi poverioci kojima pripadaju javni prihodi
na osnovu Zakona o javnim prihodima i javnim rashodima (pokrajine, grad, opština,
organizacija za zdravstveno osiguranje, organizacija za penzijsko i invalidsko
osiguranje, organizacija za zapošljavanje i drugi) javnu obavezu (porez, doprinos
i drugu javnu obavezu) ima pravo da naplati od drugih zakonom odredenih subjekata
po pravilima o solidarnoj iii supsidijarnoj odgovornosti.
Prema članu 164. Zakona o porezu na dohodak gradana propisano je:
1. Za isplatu poreza od poljopirvrede i šumarstva jemče solidarno svojom imovinom
svi punoletni članovi domaćinstva iz čl. 12. istog Zakona, koji u momentu
nastanka obaveze žive u domaćinstvu sa poreskim obveznikom.
2. Za isplatu akontacionih poreza od: 1. samostalne delatnosti, 2. autorskih
prava, patenata i tehničkih unapređenja, 3. kapitała; 4. nepokretnosti i od 5. kapitalnih
dobitaka, jemče supsidijamo, svi punoletni članovi domaćinslva iz člana 12.
istog Zakona, koji u momentu nastanka obaveze žive u domaćinstvu, sa poreskim
obveznikom.
Za primenu ČL 164. navedenog Zakona pod 1 i 2, neophodno je da se prethodno
ispune sied edi uslovi, koji su kumulativni:

113

M. GVOZDENOVIĆ: Jemstvo, solidarna i supsidijarna
odgovornost u naplati poreza i doprinosa (str. 108-116)A. Da je u pitanju domaćinstvo iz Cl. 12. st. 7. Zakona, koje je odredeno kao
"zajednica života, privredivanja i trošenja ostvarenih prihoda”. Ovo je faktičko pilanje
koje poreski organ ima da utvrdi u pogledu svih propisanih elemenata koji
su kumulativni.
B. Da je punolelni Clan domaćinstva u momentu nastanka poreske obaveze
živeo sa poreskim obveznikom. Sto znači da je bez uticaja na njegovu odgovornost
ako je postao član domaćinslva pośle nastanka poreske obaveze.
1. Obveznik poreza na prihod od poljoprivrede i Sumarstva je fizičko lice koje
je kao vlasnik, imalac prava korłSćenja ili plodouživalac zemljišta upisanog u katastru
zemlji Sta, prcma stanju na dan 31. decembra godine koja prethodi godinu
za koju se utvrđuje porez (član 28. st. 1. Zakona), uz izuzetak kada je u pitanju
zakup zemljišta (čl. 28. st. 2. Zakona) kao i kada dva ili viSe suvlasnika, imaoca
prava koriSćcnja ili plodouživanja zemljišla žive u zajdeničkom domaćinstvu a nisu
izvrSili deobu (čl. 29. Zakona).
Trcba napomenuti da sc solidarna odgovornost članova domaćinstva poreskog
obveznika odnosi i na poreske obaveze po ČL 28. st. 2. i 3. i 29. Zakona.
Solidarna odgovornost članova domaćinstva poreskog obveznika za porez na
prihod od poljoprivrede i Sumarstva znaCi da ako su ispunjeni kumulativni uslovi
iz navedenog pod A, B i V, da poreski obveznik glavni dužnik i član domaćinstva
odgovaraju poveriocu - Republic! Srbiji za ukupnu poresku obavezu (glavni dug,
kamaia i troSkovi), poverilac preko nadleinog poreskog organa može zahtevati
ispunjenje ukupne poreske obaveze od glavnog dužnika - obveznika i ma kog člana
domaćinsn’a sve dok poreska obaveza ne bude potpuno ispunjena, ali kada jedan
dužnik ispuni obavezu, ona prestaje i svi se dužnici ođ nje dalje oslobađaju prema
poveriocu.
Treba dodati da, po naSem miSljenju, Clanovi đomaćinstva poreskog obveznika
slolidamo odgovaraju svojom imovinom i za obaveze doprinosa za socijalno osiguranje
(doprinos za zdravstveno osiguranje, doprinos za penzijsko i invalidsko osiguranje
i doprinos za zapoSljavanje) prema Zakonu o doprinosima za socijalno
osiguranje (Cl. 5. st. 1. taCka 3. i st. 3. i C. 17. st. 2. i Cl. 18) sa istih razloga kako
je navedeno napred za jemstvo isplatioca kada su u pitanju doprinosi za socijalno
osiguranje.
2. Obveznik poreza na prihode od samostalne delatnosri (Cl. 33. Zakona) je fizičko
lice koje ostvari prihode obavljanjem samostalne delatnosti (Cl. 34. st. 1,
Zakona), kao i u smislu Cl. 8. st. 1 i Cl. 34a st. 2. Zakona član društva i vlasnika
pravnog lica i to:
A) Član druSiva sa neograničenom solidarnom odgovornošću Clanova u zadružnoj
svojini, meSovitoj svojini i privatnoj svojini,
B. Član komanditnog druStva (izuzev komandimog druStva _na (iconics) u svujstvu
komplementara ili komanditora, s tim da komanditno druStvo može biti u
zadružnoj, meSovitoj ili privatnoj svojini
V. Vlasnik (ili vlasnici) radnje sa svojstvom pravnog lica

114

Ppravo i privreda 1/2 1993. vol 31G. Vlasnik (ili vlasnici) privatnog preduzeća,
Ć. Vlasnik (ili vlasnici) sopstvenog preduzeća u privalnoj svojini.
E. Vlasnik (ili vlasnici) javnog preduzeća u privatnoj svojini.
3. O poreskim obveznicima poreza od autorskih prava, patenata i tehničkih unapredenja,
poreza od kapitała i poreza od nepokretnosti izlagano je u delà poreza o
jemstvu isplatioca.
4. Poreski obveznik na prihode od kapilalnih dobitaka (član 80. Zakona) je
fizićko lice (gradanin) koji ostvari kapitalni dobitak (članovi 82-83 Zakona).
Supsidijarna ođgovornosl članova domaćinslva poreskog obvcznika za porcz
na 1. prihod od samostalne delatnosti na 2. prihod od autorskih prava, patenata i
tehničkih unapredenja na 3. prihod od kapitała na 4. prihod od nepokretnosti i na
5. prihod od kapitalnih dobitaka znači (ako su ispunjeni kumulalivni uslovi iz navedenog
pod A, B i V (Clan 164. Zakona) da povcrilac Republika Srbija preko
nadležnog poreskog organa maze zahtevati ispunjenje poreske obaveze iz imovine
člana domaćinstva tek nakon toga ako poreski obveznik - glavni duznik ne ispuni
poresku obavezu u propisanom roku u celosli ili dclimično (glavni dug, kamata i
troškovi).
Poverilac Republika Srbija može zahtevati ispunjenje poreske obaveze od člana
domaćinstva - supsidijarnog dužnika ako pre toga nijc zahtevao ispunjenje
obaveze od poreskog obveznika - glavnog dužnika, ako je očigledno da se iz sredstava
glavnog dužnika ne može naplalili poreska obaveza, ili ako je glavni dužnik
pao pod stečaj.
Članovi domaćinstva poreskog obveznika - supsidijarni dužnici odgovaraju svoj°m
imovinom i za obaveze doprinosa za penzijsko i invalidsko osiguranje i doprionos
za zapošljavanje), kada se li doprinosi na osnovu Zakona o socijalnom
osiguranju (ćl. 5. st. 1. tačka 2, CI. 17 i 18. Zakona), obračunavaju i naplaćuju sa
navedenim porezima.
Iz napred navedenog prikaza o solidarnej i supsidejarnoj odgovornosti u naplati
poreza i doprinosa vidi se da zakonodavac nije propisao solidamu ili supsidijamu
odgovornost članova domaćinstva poreskog obveznika fizićkog lica za
plaćanje poreza iz Zakona o porezima na imovinu (porezi na imovinu, porez na
naslede, pokłon i porez na promet nepokretnosti i prava).
Takode, nije propisana solidarna ili subsidijarna odgovornost u naplati poreza
na promet proizvoda i usługa kada je poreski obveznik preduzetnik (vlasnik radnje)
ili fizičko lice (gradanin) na osnovu Zakona o porezu na promet.

115

M. GVOZDENOVIĆ: Jemslvo, solidarna i supsidijarna
odgovornost u naplati poreza i doprinosa (str. 108-116)Postupak poreskog organa u prinudnoj naplati poreza i
doprinosa po osnovu solidarne ili supsidijarne odgovornosti

Napred smo prikazali postupak nadiežnog poreskog organa, kada po osnovu
jemstva isplatilaca za poreze po odbilku poreskog obveznika - glavnog dužnika
obavezuje jemca - isplatioca na isplatu neobračunatih odnosno neuplaćenih poreza.
Prelhodno treba istaći, o Cemu je kod prikazivanja jemstva isplatioca izlagano,
da nadležni poreski organ za akontacione poreze po odbitku iz čl. 107. Zakona
o porezu na dohodak gradana ne donosi rešenje o akontaciji poreza, a da se reśenje
donosi za godišnji porez na dohodak građana (članovi 121 i 134 Zakona).
Kada su u pitanju porezi gde je propisana solidarna odnosno supsidijarna odgovornost
iz Cl. 164. Zakona o porezu na dohodak građana, nadležni poreski organ
donosi reśenje o akontacionom porezu za prihode od poljoprivrede i šumarstva
(čl. 108, 132 i 133. st. 1. Zakona), od 2. prihoda od samostalne delatnosti (članovi
108, 132. i 133. Zakona) od 3. kapitalnih dobitaka (članovi 108, 132 i 133 st. 1.
Zakona) i od 4. prihodi od nepokretnosti (gde isplalilac ne vodi poslovne knjige
- Cl. 108, 132 i 133 Zakona.)
Kada poreski obvez.iik u postupku redovne naplate akontacionih poreza napred
navedenih, ne piati iste u roku dospeća iz članova 132. i 133. Zakona o
porezu na dohodak gradana, poreski organ u odnosu na poreskog obveznika glavnog
dužnika donosi rešenje o odredivanju pńnudne naplate (Cl. 137. Zakona).
Kada poreski organ donese navedeno reśenje o odredivanju prinudne naplate
iz Cl. 137. Zakona, a poreski obveznik ne piati poresku obavezu, siekli su se zakonski
uslovi da poreski organ zahteva naplatu poreske obaveze od članova domaćmstva
poreskog obveznika po osnovu solidarne odgovornosti odnosno supsisijame
odgovomostL
Poreski organ je u obavezi da rešenje o odredivanju prinudne naplate (Cl. 107.
Zakona) donese u odnosu na člana domaćinstva po osnovu solidarne odnosno
supsidijarne odgovornosti. Donelim rešenjem se utvrduje da su se stekli zakonski
uslovi iz Clana 164. Zakona o porezu na dohodak gradana o proširenju prinudne
naplate na solidamog odnosno supsidijamog dužnika.

116

Ppravo i privreda 1/2 1993. vol 31Komentari sudskih odluka

VIŠI PRIVREDNI SUD U BEOGRADU
kao registariski sud
Rešenje od 19. V 1992. g. u predmetu PŽ-5061/92
Činjenično stanje

Tokom 1991. g. radnici poslovne jedinice u Novom Sadu društvenog preduzeća "Slovenijales"
iz Ljubljane doneli su odluku g. da se njihova poslovna jedinica pretvori u preduzećc.
U tu svrhu su doneli odluku o osnivanju "AGVA - Komerc" drušva sa ograničcnom odgovornoSću
i sediStem u Novom Sadu, le su u njega uneli druSlvena sredstva sa kojima su radili
i raspolagali. U postupku registracije Privredni sud u Novom Sadu je usvojio njihovu prijavu,
te je reSenjem FT. br. 176/92 od 22. januara 1992. g. izvrSio upis novoosnovanog preduzeća
u sudski regislar. Protiv ovog reSenja blagovremeno je izjavilo žalbu prcduzcće "Slovcnijales
- Holding" G. M. B. H. sa sediStem u Celovcu u Austriji ističući da je "Slovenijalcs - Holding"
međunarodno preduzeće osnovano kao druStvo sa ograničenom odgovornošću u mcšovitoj
svojini sa stranim kapitałom, a na osnovu reSenja Saveznog sckretarijaia za ckonomske odnose
sa inostranslvom od 5. 7. 1990. g., te da su zato sredstva poslovne jedinice u Novom
Sadu sredstava u mešovitoj svojini i to kao udruženi strani i druSlveni kapital, zbog čcga
radnici sa njima ne mogu da slobodno raspolažu. Nadalje, strana firma je osnovala Intertrejd
Centar" u Novom Sadu koji je preuzeo sva prava i obaveze pomenute poslovne jedinice, te
da zato strani ulagać ima pravo da pokreće postupak pred medunarodnom arbitrażom radi
zaštite svojih prava.

Reśenje Višeg privrednog suda

ViJi privredni sud je svojim reSenjem odbio žalbu kao neosnovanu i potvrdio prvostepeno
reSenje, smatrajući da je druStva "AGVA - Komerc" osnovano na zakonit naćin, jer su radnici
doneli odluku o njegovom osnivanju i obezbedili minimalni zakonom predviđeni osnivački
kapital. "Pri osnivanju - organizovanju preduzeća u mešovitoj svojini kao društva sa ograničenom
odgovornoSću radnici su u društvo uneli i ona druSlvena sredstva sa kojima su radili
i na kojima privreduju. Prema amandmanu 10 i 11 na Ustav SFRJ koji se primenjivao u
vreme donošenja odluke radnici su imali pravo da upravljaju i raspolažu sredslvima u društvenoj
svojini koją su im data na koriSćenje i na kojima rade pa im to pravo niko ne może
oduzeti...". "... radnici nisu uneli u društvo strani kapital niti je žalilac o tome prużio dokaż
već su samo uneli ona druSlvena sredstva koja su pripadala žaliocu, a sa kojima su radnici
,„dili i upravljali... Ovo tim pre Sto je prema Uredbi o organizovanju delova preduzeća čije

1 Priredio mr Nebojša Jovanović, asistent Pravnog Eakulteta u Beogradu.je sedište na tcriloriji Republikę Hrvatske, Službeni glasnik RS br. 6/92. stoji obaveza radnika
da deo preduzeča organizuju kao pređuzeća u đruštvenoj svojini što su radnici u konkretnom
slučaju i učinili.

Komentar autora

Očigledno je da je prikazani slučaj tipična posledica raspada naše države i ocepljenja
pojedinih njenih delova. U normalnim prilikama i odluka radnika poslovne jedinice "Slovenijalesa"
u Novom Sadu i Uredba Republikę Srbije o organizovanju delova preduzeća bile
bi protivustavne i nezakonite, jer su protivne odredbi iz čl. 3b Zakona o preduzećima po
kojoj delovi preduzeća ne mogu nikako da imaju svojstvo pravnog lica, te ne mogu nikako
da samostalno olučuju o svom statusu, već to mogu samo radnici društvenog preduzeća kao
celine putem statuta iii na neki drugi naćin u składu sa čl. 3 Zakona o preduzećima. Medutim,
kako usled ocepljenja nasilnim i protivustavnim putem prestaje da važi svaki ustav i pravni
poredak, te dolaze do izraźaja odnosi političkih snaga, svaka država nastoji da zaśtiti svoje
ekonomske interese ovakvim nužnim merama. Ipak, sa stanoviäta prava może da se postavi
pitanje da li ono treba da popuśta političkoj i ekonomskoj nuždi, jer se onda ono pojavljuje
kao obična "sluškinja politike i ekonomije".

VIŠI PRIVREDNI SUD U BEOGRADU
Rešenje od 8. jula 1992. g. u predmetu PŽ-4758/92 povodom isplate bankarske
garancije
Činjenično stanje

Građevinar, kao tužilac, i investitor, kao tuženi, zaključili su ugovor o građenju kojim se
tužilac obavezao da izvede osnovne ugovorene građevinske radove do 31. januara 1990. g. i
da pribavi, u cilju obezbeđenja te svoje obaveze, garanciju određene banke. Na osnovu ugovora
o izdavanju garancije za dobro izvršenje posla, tužilac je ovu garanciju pribavio tuženiku.
Garancija je glasila na iznos dinarske protiwrednosti sume od 3.940 dolara SAD, koji bi
banka garant bila dużna da isplati investitoru - korisniku u slučaju neizvršenja građevinskih
radova u navedenom roku. Garancija je bila neopoziva, bezuslovna i plativa na prvi poziv,
sa rokom trajanja od dve godinc od dana padanja gradevinara u docnju sa osnovnom obavezom.
Investitor je kao korisnik blagovoremeno podneo band zahtev za isplatu garantne
svote pre 30. januara 1992. g. Medutim, gradevinar sc tome usprotivio podnosed tužbu
Privrednom sudu u Beogradu, tražed da se utvrdi da je prestala važnost garandje, jer je
svoju obavezu u vezi sa posłom za koji je izdata garancija uređno izvršio. Istom tužbom je
predloźio da provstepeni sud izrekne privremenu meru zabrane garantnoj banci da isplati
garantnu svotu korisniku.
Prvostepeni sud je usvojio posebnim rcścnjem predlog tužioca da odredi privremenu
meru i zabrani banci garantu da isplati korisniku, tuženom, garantnu svotu. Isti sud je po
prigovoru tuženog na ovi rešcnje ukinuo navedeno prvobitno rešenje o privremenoj meri u
celini i odbio predlog tuźioca za njenim odredivanjem.
Protiv tog reäenja tužilac je blagovremeno izjavio žalbu VPS-u u Beogradu iz svih žalbenih
razloga ZPP-a, tvrdcd da se nisu stekli uslovi za napiatu bankarske garancije jer je on izvrSio
svoju obavezu, te da bi zato u regresivnom postupku pretrpeo nenadoknadivu materijalnu
Stetu.

118

Pravo i privreda 1/2 1993. vol 31Iz obrazloženja rešenja Višeg privrednog suda

"Ceneći navode žalbe i dokaże izvedene u toku prvostepenog postupka, Viši privredni
sud u Beogradu nalazi da je pravilan zaključak prvostepenog suda, da u ovom slučaju nisu
ispunjeni uslovi za određivanje privremene mere.
... Nije sporno da je investitor zahtcv za naplatu garancije podneo u okviru navedenog
roka tj. 30. januara 1992. g. Kako je ugovorom (o izdavanju bankarske garancije - primedba
autora) predviđeno da je garancija neopoziva, bezuslovna i plaliva na prvi poziv, to je jedini
uslov za naplativost garancije bio podnoSenje zahteva u roku od dve godine. Taj uslov je
ispunjen što znači da nije bilo mesta odredivanju privremene mere, jer je garancija neopoziva
i plativa na prvi poziv. Prigovor da je tužilac izvräio svoju obavezu u vezi sa posłom za koji
je izdata garancija biće predmel ocene prvostepenog suda u postupku koji se vodi po tužbi
građevinara (primedba autora), a kojim je tražio da se utvrdi daje prcstala važnost bankarske
garancije. Sa izloženog, nema osnova da se rešenje prvostepenog suda preinači, te je ViSi
privredni sud u Beogradu, u smislu Odredbc člana 380. st. 1. tačka 2. Zakona o parničnom
postupku odlučio kao u izreci (tj. odbio žalbu i potvrdio provstepeno reäenje - primedba
autora)."

Komentar autora

U ovom slučaju su pravilno postupili i prvostepeni i drugostepeni sud, jer su jasno razgraničili
odnose koji nastaju povodom osnovnog posła (ugovora o građenju) povodom koga
je izdata garancija i odnose iz izdate bankarske garancije. Kako se u ovom slučaju radi o
garanciji "bez prigovora" (čl. 1087. 300), jer sadrźi klauzulu "na prvi poziv", to je banka dužna
u svom odnosu sa korisnikom da mu isplati garantnu svotu čim on to blagovremeno zatraži,
nezavisno od odnosa sa svojim nalogodavcem (građevinarom) i nezavisno od prigovora koje
nalogodavac ima prema korisniku iz osnovong posła. Takve prigovore banka ne može ni da
ističe prema korisniku. Medutim, nalogodavac može da ističe prigovore iz osnovnog posła
korisniku, jer je neposredno zainteresovan da do isplate garantne svote ne dode, jer mora
da je regrisira banci po osnovu ugovora o izdavanju garancije. Ipak, tim prigovorom on ne
može da spreči banku da isplati garanciju korisniku i time ugasi svoju obavezu.
Ovde se može postaviti pitanje dopuštenosti klauzule u bankarskoj garanciji koją odreduje
garantnu svotu u USA dolarima obzirom daje ona protivna načelu monetarnog nominalizma
ZOO-a (Cl. 394. i 395). Očigledno je da se sudovi u ovom slučaju na nju nisu obzirali, te se
može pretpostaviti da naSa sudska praksa stoji na stanoviätu da sud ne pazi po službenoj
dužnosti na poätovanje pomenutog načela u ugovornim odnosima, vcć samo po prigovoru
stranke.

119

Komentari sudskih cxiluka
(str. 117-119)Novi propisi

Zakon o kreditnim posiovima sa inostranstvom

Zakon o kreditnim poslovima sa inostranstvom objavljen je u "Službenom listu SRJ" broj
42 od 30. oktobra 1992. godinc. Stupanjem na snagu ovog zakona prestao je da važi raniji
Zakon o kreditnim poslovima sa inostranstvom (SI. list SFRJ br. 84/90).
Ovim zakonom se odrcduje pojam krcditnog posla sa inostranstvom, zatim, uslovi, način
zaključivanja i regisirovanja krediinih poslova sa inostranstvom.
Posebno sc propisuje način na koji se obavlja plaćanje i naplaćivanje po ugovorima o
zaključenim kreditnim poslovima sa inostranstvom i koje su mere za ograničavanje zaključivanja
ugovora o kreditnim poslovima sa inostranstvom.

Carinski zakon

Carinski zakon je objavljen u "Slużbenom listu SFRJ" broj 45 od 13. novembra 1992.
godine. Stupanjem na snagu ovog zakona prestao je da važi raniji Carisnki zakon SFRJ.
Ovim zakonom uređuju se carinsko područje, carinski pogranični pojas, carinski prelaz,
carinska roba, carinska osnovica, mere carinskog nadzora, carinske povlastice kao i prava i
obaveze lica i ovlaSdenja cariskih organa u vezi sa prelaskom robe i lica preko carinske linije.
Posebno se utvrđuje način smeštaja carinske robe, pojam carinske zone, postupak carinjenja
robe i privremenog uvoza i izvoza robe.

Zakon o spoljnotrgovinskom poslovanju

Zakon o spoijnotrgovinskom poslovanju je objavljen u "Službenom listu SFRJ" broj 46
od 20. novembra 1992. godine. Stupanjem na snagu ovog Zakona prestao je da važi raniji
Zakon o spoljnotrogovniskom poslovanju (SI. list SFRJ br. 63/89 i 22/92.).
Ovim Zakonom uređuju se spoljnotrgovinsko poslovanje koje obuhvata spoljnotrgovinski
promet i obavljanje privrednih delatnosti u inostranstvu. Posebno se propisuju oblici izvoza
i uvoza, posebni oblici i usługę u spoijnotrgovinskom prometu i način privremenog izvoza i
uvoza.
Zakonom se utvrduju mere za otklanjanje poremećaja u spoljnotrgovinskoj razmeni i
mere za unapredenje izvoza robe i usługa. Naročito se odreduju uslovi za obavljanje privrednih
delatnosti u inostranstvu i mere u oblasti čuvanja ugleda u spoijnotrgovinskom poslovanju
i kontrole spoljnotrgovinskog posiovanja.

1 Priredio Vladimir Stojiljković, asistent Pravnog fakulteta u Beogradu.
  </body>
 </text>
</TEI>