<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>The shortest TEI Document Imaginable</title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p>First published as part of TEI P2, this is the P5
         version using a namespace.</p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>No source: this is an original work.</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
Na marginama samita G-20 u Hamburgu
Da je svetsko stanovništvo duboko uključeno u „nedobrovoljnu zajednicu rizika”, pokazali su antiglobalizacijski protesti protiv održavanja samita lidera G-20 najvećih ekonomija sveta u Hamburgu. Oko 170 antiglobalistički orijentisanih organizacija, koje ne prihvataju autoritarnu globalizaciju i kako kažu „odbijaju ovaj hladni i surovi svet globalnog kapitalizma”, protestovalo je protiv gubljenja solidarnosti, zatvaranja granica Evrope za 65 miliona izbeglica, rasta rasizma, otvorene mržnje i nasilja prema strancima, prema ljudima druge vere i druge boje kože, protiv ratova, siromaštva, masovnih nejednakosti i mogućeg klimatskog haosa.
Demonstranti su na više uredno prijavljenih skupova, iskazali snažan antikapitalistički potencijal, visoku senzibilnost za ekološke, tehnološke i socijalne rizike i ukazali na eroziju kvaliteta života u savremenom društvu i civilizaciji. Na jednom od prijavljenih skupova pod nazivom „Solidarnost bez granica umesto G-20”, učesnici ovog mirnog protesta su svim građanima savremenog sveta poslali jasnu poruku da  u osnovi destrukcije savremene civilizacije leži žeđ za profitom i ekspanzijom.
Umesto promena iniciranih odozgo, učesnici protesta su istakli zahtev za direktnom participacijom u donošenju bitnih odluka kojim bi bila uspostavljena kontrola nad osnovnim ekološkim, socijalnim, političkim i ekonomskim pretpostavkama vlastitog života.
Senku na protekla događanja na hamburškim ulicama baca i nekoliko nasilnih incidenata u kojima je bilo povređenih pa i životno ugroženih ljudi, kako pripadnika policije tako i demonstranata. Sumi negativnih dešavanja treba dodati i potpuno bespotrebno i iznenađujuće „zarobljavanje” supruge američkog predsednika Melanije Tramp, koja iz bezbednosnih razloga nije mogla da napusti vilu u kojoj je bila smeštena delegacija SAD.
Dometi i granice naprednih poruka i ideja sa protestnih skupova u Hamburgu mogli bi se meriti stepenom njihovog uticaja na obrazovanje svesti o nužnosti svetske građanske solidarnosti. Ovakva promena svesti građana snažno bi uticala na promene samorazumevanja globalnih činilaca moći i bogatstva, koji sebe u okviru međunarodne zajednice shvataju kao aktere ravnopravne saradnje i kooperacije u kontekstu nužnog uvažavanja međusobnih interesa.
Profesor sociologije

O jednom naučnom skupu
U organizaciji SANU i Instituta za filozofiju i društvenu teoriju prošlog meseca je održan skup o delu profesora Ljubomira Tadića, koji je u socijalističkoj Jugoslaviji u poslednjim decenijama prošlog veka nesumnjivo važio za jednog od najpoznatijih i najuticajnijih filozofa prava i sociologa.
Dobra namera organizatora da na skupu govore poznavaoci Tadićevog dela iz različitih oblasti, pre svega prava, filozofije, politikologije i sociologije, nažalost, samo delimično je realizovana. Krnjenju zamišljenog cilja doprineo je i Dragoljub Mićunović, kome je organizator dao najviše vremena, koje je on, osim u nekoliko početnih rečenica u kojima je pominjao Ljubomira Tadića, najviše potrošio na priče o sebi i o nekim drugim ljudima, tako da je malobrojna publika, a naročito ona mlađa, ostala uskraćena za informacije o liku, ako ne i delu Ljubomira Tadića.
Još veći udarac skupu naneo je penzionisani profesor Fakulteta političkih nauka Čedomir Čupić koji se, kako je sam izjavio, nametnuo organizatorima upornim insistiranjem da ga uključe u raspravu kako bi izložio važnu temu o Tadićevom učenju o dostojanstvu.
Filozof
CEO TEKST SAMO U ŠTAMPANOM I DIGITALNOM IZDANjU

Prosvetari na štednji
I ove godine su prosvetni radnici otišli na zasluženi „tromesečni” odmor koji traje od 6. jula do 21. avgusta. Naviknuti da se određene novine prosvetnih vlasti uglavnom obelodane uoči letnjeg raspusta, ostalo im je samo da čekaju. Čekanje nije dugo trajalo.
Nemali broj nastavnika se već prvog dana godišnjeg odmora uverio da je resorno ministarstvo odista okrenulo novi list, pokrenulo veliko spremanje i najzad počelo da brine o svakom dinaru iz budžeta. Naime, pri prvom susretu sa tročlanom ekipom kontrolora GSP-a, osim kazne, nastavnici su ujedno dobili obaveštenje da im je prevoz obezbeđen tačno do onog dana kada im počinje godišnji odmor, a ne kao do sada, na 15 dana. Bravo! Konačno! – rekli bi svi oni koji bi voleli konačno da saznaju ko pije, a ko plaća. A pogotovo oni koji imaju predrasude o prosvetnim radnicima.
Dakle, Ministarstvo prosvete od ove godine uplaćuje novac kontroverznom vlasniku kontroverznog preduzeća Apex Solutions za prevoz prosvetara na period od pet, deset, petnaest ili trideset dana. Ako se ima u vidu da uplata za manji broj dana košta više (!), jasno je da od usisavanja gospodina Šarčevića nema ništa, i da je zapravo reč o isisavanju. Novca iz budžeta.
Pravo iz radnog odnosa upućuje da je poslodavac u obavezi da pokrije troškove dolaska i odlaska zaposlenog na posao. Zanimljivo je da lekari, policajci, bibliotekari i ini državni poslenici mogu slobodno da raspolažu predviđenom sumom od 3.500 dinara na mesečnom nivou. I to je sasvim u redu. Jer, mogućnosti za dolazak na posao su odista brojne: može da vas poveze bračni partner, kolega, komšija... Ukoliko ste rekreativac i uz to još imate razvijenu ekološku svest, možete se voziti biciklom ili pak ići pešice.
Dipl. filolog
CEO TEKST SAMO U ŠTAMPANOM I DIGITALNOM IZDANjU

Nevolje sa cik-cak politikom
Ne razumem zašto se digla onolika graja oko izjave premijerke Ane Brnabić da bi „ako bi birala između Rusije i EU, izabrala ovo drugo“. Nije li predsednik Vučić to isto već toliko puta ponovio, pa ništa. Vučić je, naime, uvek govorio da „Srbija hoće u EU, ali neće protiv Rusije”. Nikada nije rekao da „Srbija hoće u savez sa Rusijom, ali neće protiv EU“. Očito, i njegov, a ne samo premijerkin tas na vagi naginje na stranu Brisela. Uostalom i u programu vlade stoji da evropski put Srbije nema alternativu.
Ana Brnabić ne samo da je taj stav nešto eksplicitnije formulisala nego je zbog svoje radne biografije u vezi sa firmama i nevladinim organizacijama sa Zapada i inače bila na oku ionako evroskeptične i rusofilne javnosti. Samo su je čekali. Ali, valja se prisetiti da je i Moskva podržavala evropski put Srbije sve dok Amerikanci, mobilišući Zapad za hladnoratovski front, nisu naterali EU protiv Rusije.
Na Aninu izjavu za američki „Blumberg”, datu već u prvim danima mandata, negodovala je čak i zvanična Moskva. A onda je nastao obrt. Ambasadoru Čepurinu pokazala je original intervjua u kome inkriminisane rečenice – nema. Iz Kremlja su izrazili zadovoljstvo, ali na to su opet na Zapadu bili iznenađeni i uvređeni. Nije ni trebalo da se pravda bilo kome sem Srbima, ali pošto smo se jednima siti naizvinjavali, onda možemo, bar reda radi, i drugima.
Profesor univerziteta
CEO TEKST SAMO U ŠTAMPANOM I DIGITALNOM IZDANjU

Vitmajerov emotivni oproštaj od Žapca Kermita
LOS ANĐELES – Stiv Vitmajer, koji je 27 godina pozajmljivao glas „mapetovcu” Žapcu Kermitu, napisao je emotivno pismo povodom svog otpuštanja, navodeći da je bio „skrhkan” što nije uspeo da ispuni „dužnost prema svom heroju”.
Vitmajer je ovaj komentar objavio na blogu u utorak, samo nekoliko dana nakon što je Mapets Studio objavio novo ime koje će pozajmljivati glas jednom od najpoznatijih likova Džima Hensona.
Kako prenosi Rojters, Henson je predstavljao Žapca Kermita od kako ga je izmislio 1995, do svoje smrti 1990.
Kermit je najpoznatiji po burnoj vezi sa vatrenom Mis Pigi.
Vitmajer koji je za „Mapet Šou” počeo da radi 1978. godine, sa 19 godina, preuzeo je Hensonovu ulogu.
On je za taj šou govorio da „nije samo posao, karijera ili čak strast. Oni su hitan, neosporan, nemoguć za odoleti - način života”.
On je naveo da su mu direktori studija Mapets koji je u vlasništvu kompanije Volt Dizni, saopštili u oktobru 2016. da menjaju lutkara koji glumi Kermita.
„Ne bih nikada razmišljao da napustim Kermita”, izneo je on na svom blogu.
Bez otkrivanja detalja, Vitmajer je rekao da su rukovodioci imali dva problema sa njim, koja je on pokušao u prošlim mesecima da popravi, ali nije uspeo.
Direktori Dizni kompanije odbili su da govore o razlozima otpuštanja Vitmajera, ali su izdali zvanično saopštenje.
„Mapets studio se zahvaljuje Stivu za ogroman doprinos Žapcu Kermitu i Mapets franšizi. Želimo mu dobro u budućim planovima”, navodi se u saopštenju kompanije.
Vitmajer je igrao ulogu Kermita u brojnim televizijskim emisijama, filmovima i nastupima uživo, uključujući „Ulicu Sezam”, „Fragl rok”, „Najtraženiji Mapeti” i najnoviji „Mapets” na televiziji, koji je nakon jedne sezone Ej-Bi-Si otkazao.
Ulogu Žapca Kermita će u video snimku sledeće nedelje izvoditi Met Vogel. (Tanjug)

Sedam bendova u finalu Kuršumlijske gitarijade
Kuršumlijska gitarijada, na kojoj se za vredne novčane nagrade takmiče neafirmisani bendovi iz naše zemlje, počela je danas u tom gradu na jugu Srbije.
Za učešće su se prijavila 42 benda iz zemlje i regiona – iz Slovenije, Hrvatske i Bosne i Hercegovine. Organizacioni odbor i stručni žiri, sastavljen od predstavnika „Nišvil” džez festivala, odabrao je sedam bendova koji nastupaju u takmičarskom delu programa. U finalu su dva beogradska benda – „Sink” i „Rendom”, dva zrenjaninska sastava –„Zemljotres” i „Ledene oči”, zatim „Sanitarijum” iz Lazarevca, „Crveni karton” iz Kruševca i „Evolucija” iz Ćuprije.
Oni se takmiče za tri nagrade: za prvo mesto predviđena je novčana nagrada u iznosu od 50.000 dinara, za drugo mesto 30.000 dinara i za treće mesto 20.000 dinara.
Pored takmičarskog dela programa, u revijalnom delu Kuršumlijske gitarijade nastupio je Vlatko Stefanovski uz svoj trio, a sutra svira niška grupa „Kerber”.
„Zbog velikog interesovanja publike i bendova razmatra se mogućnost da se sledeće godine Kuršumlijska gitarijada produži za jedan dan. Trajala bi tri umesto sadašnja dva dana kako bi se omogućio nastup većem broju bendova”, izjavio je Jugoslav Rakić, koordinator Kuršumlijske gitarijade.
Organizatori Kuršumlijske gitarijade su Opština Kuršumlija, Kancelarija za mlade i Udruženje „Kuršumlijska gitarijada”.

Neobjavljene pesme Bouvija i Merkjurija
Jedan od najvećih hitova u karijerama britanskih muzičkih legendi – Dejvida Bouvija i sastava „Kvin” jeste pesma „Under Pressure” iz 1981. godine. Saradnja pop-art ikone Bouvija i benda predvođenog Fredijem Merkjurijem bila je toliko voljena od strane publike, ali i kritike, zacementiravši se na prvom mestu britanske liste singlova, da su mnogi još onda, osamdesetih godina zamišljali čak i zajednički album. I 36 godina kasnije možda se to i ovaploti.
Bouvi i grupa „Kvin”, kako je objavio „Gardijan”, snimili su još onda „gomilu” pesama, koje niko nikada nije čuo. U tim navodima britanski dnevnik poziva se na knjigu „David Bowie: I Was There” Nila Kozara, koja će biti objavljena naredne sedmice. U ovoj knjizi autor otkriva da postoje skriveni snimci pokojnih pevača i kantautora, i to zahvaljujući ispovesti Pitera Hinsa, koji je radio za grupu „Kvin” u to vreme. Ne samo što je bio deo menadžmenta britanskog benda, već je bio i u studiju dok su Bouvi i članovi ovog sastava snimali hit „Under Pressure”, i ostatak muzičkog materijala, koji je do sada za svet bio nepoznanica.
„Oni su snimali ne samo originalne pesme, koje su zajednički stvorili, već i neke obrade. Napravili su pravi džem-sešn u studiju i sve je snimljeno, između ostalog, i njihovo izvođenje rok klasika. Ti snimci postoje i sačuvani su, čak i stvari gde samo Bouvi i Merkjuri pevaju. Neki od tih snimaka su ’sirovi’ i nezavršeni, ali su dobri”, kazao je Hins u razgovoru za „Gardijan”, dodajući da se sve odigralo leta 1981. godine u studiju „Mauntin” grupe „Kvin” u švajcarskom gradu Montreu, uz podsećanje da je Dejvid Bouvi imao kuću u obližnjem gradiću Veveu.

Dejvid Bouvi preminuo je u januaru 2016. od raka jetre u 69. godini života, a Fredi Merkjuri 1991. u 45. godini, i to samo 24 sata nakon što je saopštio da boluje od side

Znajući da je u Švajcarskoj, bubnjar „Kvina” Rodžer Tejlor, inače veliki poštovalac Bouvijeve muzike, pozvao ga je da svrati do njihovog studija. I kada je stigao, kako je ispričao Hins, bilo je jasno da postoji veliko poštovanje između slavnih muzičara, kao i da će se odmah „baciti na posao”. I sve je, očigledno, bilo suprotno od naslova zajedničke hit pesme – „Pod pritiskom”:
„Ali, sve je bilo spontano. To je jedan od onih magičnih momenata u rokenrolu kada se spoje izvrsni muzičari”, kazao je svedok tog studijskog džem-sešna o kome se dosad nije znalo.
Da čitava ova priča nikako nije bez osnova, jasno je i iz nedavnog intervjua gitariste grupe „Kvin” Brajana Meja magazinu „Modžo”. Sećajući se snimanja hita „Under Pressure”, Mej je izjavio da su između Bouvija i Merkjurija „sevale varnice”, i dodao: „Zato je sve i ispalo tako dobro. I sve što smo tada snimili nije

Leskovac u ritmu bubnjeva
LESKOVAC – Ulicama Leskovca danas i sutra odjekivaće bubnjevi u okviru festivala „Drum dum fest” koji po sedmi put organizuje Udruženje muzičke komunikacije, uz podršku Ministarstva kulture i grada Leskovca. Festival je pre šest godina počeo stidljivo, gotovo eksperimentalno, ali je iz godine u godinu privlačio sve veću pažnju, tako da je već postao jedan od simbola leskovačkog kulturnog leta.
Cilj manifestacije je da promoviše bubnjeve, perkusije i ritam. Na okupu će biti najeminentniji bubnjari i perkusionisti regiona, kao i gosti iz sveta. Festival ima revijalni, takmičarski i edukativni deo.
Kao prvo ime revijalnog dela programa organizatori su najavili sastav koji predvodi Slobodan Stojanović Kepa, bubnjar čuvenog benda „Smak”. Bend čine i Mihael Stojanović Fafa, Ana Popović i Jovan Jovanović Zmaj. Sastav neguje kragujevački progresiv džez-rok zvuk i muzičku baštinu „Smaka”, a inovativnim pristupom i kvalitetnim izvođenjem potvrđuje epitet nove atrakcije na balkanskoj rok sceni. Po mišljenju većine muzičkih kritičara, Stojanović je bio najbolji bubnjar u bivšoj Jugoslaviji, a od predsednika države primio je priznanje za višedecenijski doprinos razvoju muzičkog stvaralaštva i pedagoški rad.

Bubanj spada u najstarije muzičke instrumente: prema nekim istraživanjima prve varijante pojavile su se pre 6.000 godina, a današnji kompleti bubnjeva su jedan od najvažnijih i najtraženijih instrumenata u popularnoj muzici

Sa svojim bendom nastupiće i Tanja Jovićević, jedan od najoriginalnijih vokala domaće muzičke scene. Za bubnjevima će biti Nikola Grozdanić. Bubnjarsku radionicu održaće Petar Radmilović, a posle defilea bubnjara nastupiće Cvetković–Nikičić kvartet. U Leskovac dolazi i bubnjar, perkusionista i kompozitor Miloš Branisavljević, koji će se takođe naći u ulozi predavača, a potom će se i predstaviti u revijalnom delu programa.
Kao i svake godine, konceptualno jedinstveni festival na Balkanu posebnu pažnju će posvetiti najmlađima održavanjem bubnjarskih radionica, a u takmičarskom delu programa palice će ukrstiti polaznici zaječarske i leskovačke škole bubnjeva. Školica bubnjeva iz Zaječara u saradnji sa Dečjim centrom uspešno radi već drugu godinu, a prema rečima predavača Miloša Trajkovića, interesovanje za bubanj podjednako vlada među devojčicama i dečacima. Škola bubnjeva u Leskovcu počela je da radi zbog velikog interesovanja za ovaj instrumenat, do kojeg je došlo upravo posle „Drum dum festa”.

Prašina sa Meseca na aukciji povodom godišnjice misije „Apolo 10”
NjUJORK – Prašina koju je prvi čovek na Mesecu Nil Armstrong doneo sa Zemljinog satelita izložena je u njujorškoj aukcijskoj kući „Sadebi” i očekuje se da će taj simbol slavnih dana američkog svemirskog programa dostići cenu između dva i četiri miliona dolara.
To je jedna od 180 stvari povezanih sa putovanjem u svemir, koje će aukcijska kuća ponuditi na aukciji 20. jula, u čast obeležavanja 48 godina od prvog sletanja na Mesec 1969. godine.
Prašina je prvi uzorak sa Meseca u istoriji.
Na aukciji će biti ponuđena i fotografija drugog čoveka na Mesecu, Edvina Oldrina, koju je načinio Armstrong, a procenjena je između 3.000 i 5.000 dolara.
Njihov plan leta za povratak na Zemlju, prema aukcijskoj kući, vredi između 25.000 i 35.000 dolara, a fotografija astronauta Džina Kernana iz misije „Apolo 17” u lunarnom modulu između 2.000 i 3.000 dolara.
Maskota posade misije „Apolo 10”, lutka psa Snupija u skafanderu, procenjena je od 2.000 do 3.000 dolara.
Prvi čovek u svemiru, sovjetski kosmonaut Jurij Gagarin, opisao je 1961. godine Zemlju kao „veličanstvenu sliku” i napisao da „Zemlja ima jedinstven i lep plavi oreol, koji se jasno vidi kada se gleda horizont, i lagano prelazi iz bledoplave u plavu, tamnoplavu, ljubičastu i potpuno crnu”. Taj izveštaj, preveden na engleski, vredi između 50.000 i 80.000 dolara.
Gagarin je poginuo u avionskoj nesreći 1968. godine, a Armstrong je preminuo 2012. godine. (Beta)

Srpski modeli u Parizu
Modeli iz kolekcija domaćih dizajnera Igora Todorovića i Bate Spasojevića prikazani su pre nekoliko dana u Parizu. U okviru drugog Dana srpske mode, u rezidenciji ambasadora Rajka Ristića, osim prezentacije rada naših kreatora, predstavljena je i nova mirisna nota inspirisana Srbijom.
Podstaknut idejom projekta „Srbija, zemlja jorgovana” Vesne de Vinče, koja je bila i producent ovog modnog događaja, vlasnik francuske parfemske kuće „Mezon Doran” – Bašar Nasri kreirao je liniju istoimenih parfema. Prva mirisna nota nazvana je „Land of Lilacs”, a prva dama koja je dobila priliku da ga isproba bila je princeza Barbara Karađorđević, supruga preminulog princa Aleksandra Karađorđevića (najstarijeg sina kneza Pavla), koji je sa Vesnom de Vinča bio pokretač projekta „Srbija, zemlja jorgovana”, navodi se u saopštenju.
Predstavljanju parfema i modela prisustvovali su brojne zvanice, a događaj je pratilo na desetine medija iz Francuske.
Podsetimo, prvi Dan srpske mode u Parizu bio je organizovan prošlog leta.

Mi ne idemo nikud i ne radimo ništa
Prozapadne opozicione stranke koje organizuju proteste nikako ne žele da se oprobaju na izborima nakon što su već deset puta okupili svoje pristalice na ulicama.
Nesvakidašnji zahtev dela opozicije da se nikako ne raspisuju izbori politički je fenomen kakav se retko može videti u svetu, ali u Srbiji je izgleda i to moguće. Samo u Srbiji postoji opozicija kojoj nije cilj dolazak na vlast ili bar ne dolazak na vlast na izborima.
Tokom jučerašnje protesne šetnje imali smo priliku da ovo čujemo od predsednika Demokratske stranke Zorana Lutovca koji je dao izjavu za televiziju N1 koja je medijski promoter protesta i dela opozicije koji ih organizuje.
Na pitanje reporterke N1 da li misli da su izbori pravi način da se protesti kapitalizuju kako smatraju brojni analitičari, Lutovac kaže da to nije dobra procena.
- Leto je, manje je ljudi na ulicama, to treba raditi kad ste najjači, a ne kad slabite. Najjači ste krajem avgusta ili početkom septembra kad se ljudi vrate sa odmora - rekao je Lutovac.

OVO NEMA NIGDE NA SVETU: OPOZICIJA PRETI VUČIĆU AKO RASPIŠE IZBORE!

N1: Analitičari misle da opozicija treba da kapitalizuje ove proteste. Mislite li da su izbori način?

Zoran Lutovac: Ne, to nije dobra procena! Leto je, manje je ljudi na ulicama, to treba raditi kad ste… pic.twitter.com/gqcZWohz1o
— Detektor laži (@LaziDetektor) July 9, 2023

Po svemu sudeći, okupljenih je zaista sve manje, a deluje da su pristalice prozapadne opozicije morale da napuste Srbiju zbog ,,diktature” i lošeg života te da svoju tugu blaže na plažama primorskih zemalja.
Ipak, Lutovac ne sumnja da će se pristalice vratiti. Samo da se završe letovanja. 
Međutim, ni tada, izbori neće biti tema za ovaj deo opozicije već formiranje prelazne vlade bez izbora, legitimiteta i mimo volje naroda kako je to već viđeno tokom dvehiljaditih.
- Izbori za nas nisu tema. Ako raspišu izbore, imaće građane na ulicama - poručio je Lutovac.

Srpska jedina štiti Ustav BiH i Dejton
Od našeg stalnog dopisnika 
Banjaluka – Republika Srpska nije izvor problema, već mesto na kom se donose odluke koje pozivaju na domaći dogovor i pronalazak rešenja. U Banjaluci nisu izglasani akti o secesiji, već akti koji omogućavaju relaksaciju i koji pozivaju na dijalog i dogovor. Kao što se desilo na nedavnoj sednici dve entitetske vlade, što mi vidimo kao model odnosa za budućnost, rekao je Nenad Stevandić, predsednik Narodne skupštine Republike Srpske. On je u razgovoru za „Politiku” istakao da je već posle tri dana nakon zajedničke sednice vlada Republike Srpske i Federacije BiH došao „doprinos” saradnji naroda i entiteta i od strane Kancelarije visokog predstavnika (OHR).
„Oni su svoje sporne odluke doneli svega tri dana posle sednice na kojoj su započeti domaći dogovori. To sve objašnjava. Ne dozvoljavaju da se sami dogovorimo. Ne odgovara im da se priča o investicijama, o povratku mladih, zapošljavanju i rastu BDP-a”, rekao je on. Govoreći o podeli državne imovine, podsetio je da su jedine granice koje su nacrtane posle Drugog svetskog rata one koje su podelile entitete u BiH. „Te granice su plod međunarodnog ugovora. Šta one dele ako već nisu međudržavne granice? Pa dele imovinu entiteta! Stoga pokušaj osporavanja imovine Republike Srpske u stvari predstavlja svesno izazivanje krize i sukoba.”
 
Utisak je da BiH ulazi u ozbiljnu krizu. Skupština je usvojila dva zakona i njima odbacila odluke visokog predstavnika i Ustavnog suda BiH. Oba zakona suspendovao je Kristijan Šmit. Šta je Srpsku opredelilo na ove korake? 
Nesporno je da je visoki predstavnik generator sukoba i nesporazuma u BiH. To proističe iz činjenice da on nema legalno imenovanje. Po relevantnim rezolucijama SB UN, BiH je bez visokog predstavnika. Jake zemlje, koje ne zavise mnogo od SB UN, progurale su da Šmit sedne u kancelariju visokog predstavnika bez obzira na to što nema legalitet. Zato imamo stvaranje cikličnih krugova krize. Takođe, Ustavni sud BiH je jedina institucija koja ne počiva na dejtonskim principima – konsenzusu dva entiteta i tri naroda. Tamo dominiraju tri stranca, koji zajedno s dva Bošnjaka preglasavaju Srbe i Hrvate. To je izvor svih problema. Sve što je i ranije radila Narodna skupština RS bila je reakcija na odluke koje donose ove institucije. Neverovatno je da Bošnjaci ne žele da imaju još jednog Bošnjaka u Ustavnom sudu, već nastoje da tamo ostane Nemac ili Albanac. To je za nas znak da se sa BiH upravlja spolja, a za druge nada da će strane sudije, kao u ratu strani avioni, doneti prednost Bošnjacima.
 
Odluke Skupštine RS nailaze na ozbiljnu ljutnju na Zapadu. 
Mi moramo ostati jedinstveni i uporni, ne sme biti pukotina među Srbima. Moramo sačuvati odlične odnose sa Srbijom i svoju neutralnost. Imamo otvorene sve komunikacijske kanale, čak i sa zemljama koje nas stalno kritikuju. Mi ćemo nastaviti da nudimo rešenja, koja će uvek biti zasnovana na dejtonskim principima, a to znači da nijedna odluka ne sme da bude doneta preglasavanjem, bez saglasnosti dva naroda i dva entiteta. A upravo su to radili visoki predstavnik i Ustavni sud BiH. Mi to razumemo kao nastojanje da se ovde provociraju krize i sukobi. Na to reagujemo pametno i nećemo dozvoliti da budemo okrivljeni za ono što je neko drugi smislio.
 
Da li je nametanje model po kom dugoročno može disati BiH? 
Ne, naprotiv, to je potpuno glupo, jer u BiH je već ispod 1,5 miliona Bošnjaka, oko milion Srba i manje od pola miliona Hrvata. Niko nikog tu ne može da nadjača i ugrozi. Mogu samo da se stvaraju nepotrebne krize. Razumem frustraciju Bošnjaka zbog percepcije da samo oni nemaju svoju državu. Zato postoji neki prikriveni cilj da se preko geopolitičke osovine – koju ovde drže Amerikanci i Britanci, posredstvom OHR-a i stranih sudija – isposluje neka supremacija Bošnjaka. Ali to ne može i neće ići preko leđa druga dva naroda i može samo silom da se desi. To ne žele ni Hrvati, koji su u zadnje vreme bili zavisni od Srba, i čiju smo poziciju štitili samo zato da ne bismo mi došli na red, a ne zato što smo u ljubavi s onima koji često pokazuju proustaške stavove. Srpska nije osnovana voljom tih sila koji sada rade protiv nje, ali je od njih prihvaćena kao neminovnost. Ipak se nadležnosti Srpske stalno tope i ako se to nastavi biće kao da je nismo ni stvorili i zato je reakcija RS tako odlučna.
 
Dakle, sem brige za državnu imovinu, korake Srpske uslovila je akumulacija nezadovoljstva. Ipak stižu upozorenja. 
Sva briga kojom Dodika žele da predstave kao figuru koja krši Dejtonski sporazum i ustavni poredak velika je laž. Dodik ima poseban stil, ali on je samo alibi da se dovrši posao obesmišljavanja i obezvlašćivanja RS. Manji deo opozicije to ne razume. Pa još daju podsticaj alibiju međunarodnog faktora. Dodik ima veliki politički kapacitet i vuče najveći broj konaca. Ali to je stvar koja pripada političkom spektru. U pravnom spektru ni Dodik ni RS nikada nisu doneli odluke o disoluciji. Nijedna institucija RS nije donela odluku o otcepljenju. Naše odluke treba pažljivo čitati. Mi u njima tražimo da se izaberu sudije Ustavnog suda BiH, jer je tako predviđeno. Ali volje za to nema kod Bošnjaka koji te sudije mogu da koriste za atak na RS. I zato smo tu gde jesmo. Što se imovine RS tiče, kada smo 2012. potpisivali ugovor s nemačkom kompanijom u vezi s izgradnjom energetskih objekata – isti ovaj kakav sad imamo sa Srbijom, jer su Nemci odustali – tada Ustavni sud nije problematizovao imovinu. Nije smeo protiv stranaca, niti su federalni partneri vikali da ne možemo bez njihove saglasnosti. U pozadini je srbofobija, a ne zajednički razvoj.
 
Dakle, odgovornost za krizu smeštate pre svega u Sarajevo i kod međunarodnih predstavnika. 
Pogledajte, na 9. januar su ranije dolazili svi. Sve do momenta kada su stranci odlučili da izazovu krizu. Nakon što su Dan RS proglasili neustavnim, počinje kriza, a mi počinjemo još žešće da ga slavimo. Svetosavska nagrada je takođe problematizovana od Bošnjaka, ali je Ustavni sud odlučio da ona nije uvredljiva. Taj sud je ušao u formu da deli srpske svece. Da procenjuje koji svetac vređa interese bošnjačkog naroda. Pa ih valjda Sveti Sava ne vređa, jer je Srbin, a Sveti Stefan, ipak, vređa. Oni su se upustili i u meritum verskog, društvenog, običajnog i potpuno polupali lončiće.
 
Da li RS nastupa jedinstveno u aktuelnoj krizi? 
Kao osnivač SDS-a i iz kog sam izašao u vreme čudne nacionalne politike u najvećoj stranci opozicije, mogu samo da skinem kapu za poslednje stavove i da kažem da se ta partija ponaša državotvorno. Nadam se da će tako i ostati. Trenutno, SDS je stranka opozicije koja razume razliku između vlasti i države.
Setite se, targetiranje Karadžića nekada je bilo isto kao aktuelno prokazivanje Dodika. Karadžića su najpre oterali u šumu, pa u zatvor, a prethodno su mu garantovali da neće biti procesuiran. Pravili su hajku kako bi od njega napravili kriminalca, lažući da je iz Prijedorske banke odneo tri miliona maraka. Želeli su stvoriti nezadovoljstvo naroda prema njemu, što nije uspelo. Ne verujem ni da će uspeti aktuelni pokušaji po istom principu. Nismo mi društvo koje drugačije živi i radi ili ima drugačije demokratske principe od nemačkog, francuskog ili švajcarskog modela. U vreme evropske cenzure u vezi s ratom u Ukrajini možemo čak reći da smo pet puta slobodniji. U Banjaluci možete da kritikujete i hvalite Putina ili Zelenskog, a u Berlinu i Parizu to ne smete. Udar na RS, sem napada na naše vrednosti, jeste udar i na demokratsko društvo.
 
Neki u poslednjim dešavanjima u RS pronalaze baš uticaj dešavanja u Ukrajini. 
Sukob u Ukrajini ima veze sa situacijom u celom svetu. Pa ima refleksije i na Balkan. Mi u tom ratu ne učestvujemo. Nepoštovanje međunarodnih ugovora je uvek generator koji dovodi do ratova. Nepoštovanje Kumanovskog sporazuma i Rezolucije 1244 izaziva krizu na KiM, jer Srbi nisu dobili svoje bezbednosne snage da ih štite. Minski sporazumi nisu poštovani dok je trajala tortura nad stanovništvom Donbasa. Ako se setimo kako se pred Drugi svetski rat raspalo Veće naroda i kako se danas ljuljaju UN, možemo da povučemo mnoge paralele. Ali mi nigde ne treba da srljamo. BiH treba da se liši ambicije za priključivanje u bilo kakve vojne asocijacije. Ali EU je odlučila da pritisne BiH da se mora opredeliti. Na svu sreću bez mišljenja Srba to se ne može desiti. Blokirali smo pristupanje NATO-u i uvođenje sankcija Rusiji. Srpska može da se ponosi kako tretira ukrajinsku manjinu, koja je ovde najbrojnija. U Prnjavoru živi nekoliko hiljada Ukrajinaca, koji imaju svoje crkve i mi želimo da niko u Srpskoj nema ikakvih problema. To je za nas čast.
 
Verujete li u neka saznanja da se razmatra smena Dodika? 
Mi smo OHR još ranije potpuno pobedili, argumentima i dokazima. Dokazali smo da su svi visoki predstavnici imenovani rezolucijama SB UN. Prezentovaćemo dokumente koji su potpisani između parafa i potpisa Dejtonskog sporazuma, sa takozvane Konferencije za implementaciju mira u Londonu – koja je ustanovila Savet za sprovođenje mira (PIK) i pozvala zvaničnim dokumentima SB UN da potvrdi prvog visokog predstavnika. Dakle, čak i kada bi Šmit smenio Dodika, mi to ne bismo objavili, jer nema legalitet. Ako nema legalitet imenovanja i njegove odluke su nelegalne. Pa kako onda da njegove odluke objavljujemo u „Službenom glasniku RS”? Ovog trenutka, Srpska je ta koja čuva pravni poredak u BiH. Sve akcije iz RS zasnovane su na pravu i to svi dobro znaju. Zato su prešli na drugu strategiju – zloupotrebu Ustavnog suda.
 
Šmit je nametnuo zakon koji inkriminiše one koji ne poštuju njegove, kao i odluke Ustavnog suda. 
Time želi da upotrebi domaće institucije za izazivanje krize. To će opet raditi nametanjem zakona. Oni koji budu prihvatili da sprovode takve zakone mogu da naprave poremećaj mira. Zato je Dodik najavio da će u Nemačkoj tužiti Šmita za lažno predstavljanje, ali i za narušavanje mira, a to je najveći zločin. Mi u RS sem pravnog poretka RS i BiH čuvamo i mir.
 
Posebnu nervozu na Zapadu izazvala je najava suspenzije ingerencije Suda i Tužilaštva BiH i agencije Sipa. 
Jedan šeik je u otporu zapadnjačkoj agresiji rekao da muslimani ne jedu svinjetinu, ali da ako treba da umru od gladi, možda i mogu da ih nateraju na to. Ako naše postojanje bude ugroženo, bićemo prinuđeni da donosimo zakone koji će imati pravni legalitet i koji će se primenjivati na teritoriji RS. A sasvim drugi zakoni će važiti u FBiH. Imaćemo praktično dve zemlje. To ne priželjkujem, već se nadam da će biti pameti u međunarodnim centrima, što uključuje i neophodnu katarzu u EU, koja ovde treba da zameni OHR. Treba da se imenuju domaće sudije i da se sprovode domaći zakoni, te da niko nikome ne koči razvoj.
 
Na osnovu čega tvrdite da se neće dozvoliti da Srbi u BiH budu svedeni na manjinu i podvrgnuti nasilju kao na KiM? 
Teroristički režim koji na KiM ugrožava Srbe često pominje Srpsku, što je za nas veliko priznanje. Kada tvrde da neće dozvoliti RS na KiM, to je potvrda da je Srpska toliko etablirana da joj se ni ćošak ne može odbiti. Niko sem naše skupštine neće donosi odluke u ime nas, niti će imenovati gradonačelnike u ime naših građana tako što će da raspisuje izbore i sa dva-tri odsto izlaznosi priznaje njihove rezultate. A mnogi u Sarajevu bi to voleli. U RS postoje dva veća naselja sa Bošnjacima, Kozarac i Janja, koja uživaju svu našu pažnju, prava i ljubav. Ipak, BiH iz devedesetih i danas nije ista. U Sarajevu nema Srba, svi gradovi su monoetnički u oba entiteta, uz izuzetke Drvara, Glamoča, Grahova i Petrovca u FBiH. Izmaštana multietnička priča je samo lažni građanski model za konačnu supremaciju Bošnjaka.

Bajden: Saudijska Arabija i Izrael daleko su od sporazuma o normalizaciji odnosa
Izrael i Saudijska Arabija su daleko od sporazuma o normalizaciji koji bi uključivao sporazum o odbrani i američki civilni nuklearni program, rekao je predsednik SAD Džozef Bajden u intervjuu za Si-En-En.
Američki zvaničnici su posredovali u pokušaju da postignu dogovor o normalizaciji odnosa između dve zemlje, podseća Rojters.
„Daleko smo odatle. Imamo o mnogo čemu da razgovaramo”, rekao je Bajden.
Izraelski ministar energetike Izrael Kac je prošlog meseca izrazio protivljenje ideji da Saudijska Arabija razvija civilni nuklearni program kao deo bilo kakvog uspostavljanja odnosa između dve zemlje posredstvom SAD.
Bajden je ukazao na odluku Saudijske Arabije, uoči njegove posete kraljevstvu prošlog leta, da otvori svoj vazdušni prostor za sve avio-prevoznike, otvarajući put za više preleta ka i iz Izraela, prenosi Tanjug.

Bajden otputovao na evropsku turneju, posetiće Britaniju, Litvaniju i Finsku
Predsednik SAD Džozef Bajden otputovao je danas na evropsku turneju tokom koje će posetiti Veliku Britaniju, Litvaniju i Finsku, javlja Rojters.
Bajden će večeras stići u London, a narednog dana će se sresti sa britanskim kraljem Čarlsom III, prvi put od kada je krunisan.
On će razgovarati i sa britanskim premijerom Rišijem Sunakom u Dauning stritu.
Sledeća poseta je samit NATO u Viljnusu, u Litvaniji.
Bajden će provesti dva dana u glavnom gradu Litvanije, koja je domaćin godišnjeg samita NATO.
On ćee učestvovati na sastancima sa liderima i održati govor na Univerzitetu u Viljnusu.
Konačna stanica je Helsinki, gde se očekuje da će Bajden u četvrtak proslaviti proširenje NATO sa Finskom kao najnovijom članicom alijanse.
Ova nordijska zemlja je u aprilu postala 31. članica NATO.
Bajdenov savetnik za nacionalnu bezbednost Džejk Saliven rekao je da će Bajdenovo putovanje „pokazati predsednikovo vođstvo na svetskoj sceni”, navodi AP, prenosi Tanjug.

Budi hrabra – reci NE nasilju
Od početka godine čak 22 žene ubijene su u porodičnom nasilju, a među njima se nalaze i dve devojčice. Podaci Centra za podršku ženama govore da je od 2010. godine u porodično-partnerskom odnosu ubijeno više od 330 žena, a statistika svedoči da se svaka treća žena ranije obraćala institucijama sistema za pomoć. Brojke takođe upozoravaju da je u prethodnoj deceniji trećina žena ubijena vatrenim oružjem, a taj trend nastavlja se i u ovoj godini, u kojoj je šest žena stradalo na ovaj način. Statistika koja svedoči da osam od deset žena strada od ruke muža, oca ili brata postaje još bolnija kada se iza nje pomole lica više od 400 dece koja su u poslednjih deset godina ostala bez majki i odrastaju s doživotnim žigom da im je otac ubica – neki od njih nastavili su život s bakama i dekama, drugi odrastaju u hraniteljskim porodicama, a neki mališani detinjstvo provode u domovima za decu bez roditeljskog staranja.
Is­tra­ži­va­nje po­ve­re­ni­ka za za­šti­tu rav­no­prav­no­sti i Pro­gra­ma Uje­di­nje­nih na­ci­ja za raz­voj u Sr­bi­ji (UNDP), ko­je je ura­đe­no na re­pre­zen­ta­tiv­nom uzor­ku od 1.004 že­ne pokazalo je da najveći broj že­na ko­je su po­sta­le žr­tve po­ro­dič­nog ili part­ner­skog na­si­lja ne pri­ja­vlju­je nasilnika iz stra­ha od nje­go­ve osve­te. Po­lo­vi­na njih pri­zna­je da su stid i sra­mo­ta zbog agre­si­je ko­jom su iz­lo­že­ne, kao i spo­zna­ja da ne­ma­ju gde da odu ako od­lu­če da iza­đu iz začaranog kru­ga na­si­lja glav­ni raz­log zbog ko­jeg ne pri­ja­vlju­ju na­si­lje in­sti­tu­ci­ja­ma si­ste­ma.
Studija re­a­li­zo­va­na u okvi­ru pro­jek­ta „In­te­gri­sa­ni od­go­vor na na­si­lje nad ženama i de­voj­či­ca­ma u Sr­bi­ji”, ko­je u part­ner­stvu s Vla­dom Sr­bi­je spro­vo­de agen­ci­je Ujedinjenih na­ci­ja u Sr­bi­ji, ta­ko­đe po­ka­zuje da že­ne naj­ve­će po­ve­re­nje ima­ju u Si­gur­ne žen­ske ku­će, a po­tom u zdrav­stvo, po­li­ci­ju i ver­ske in­sti­tu­ci­je, a naj­ma­nje ve­ru­ju jav­nom tužilaštvu i cen­tri­ma za so­ci­jal­ni rad. Naj­ve­ći broj že­na ko­ji je uče­stvo­vao u ovom is­tra­ži­va­nju na­veo je da su raz­u­me­va­nje i podrška oko­li­ne, od­no­sno po­ro­di­ce i pri­ja­te­lja, ključ­na stvar ko­ja bi ih mo­ti­vi­sa­la da prijave na­si­lje u po­ro­di­ci – ako bi po­sta­le žr­tve na­si­lja, čak 38 od­sto že­na pr­vo bi tražilo podršku od čla­no­va po­ro­di­ce, 28 pro­ce­na­ta njih oti­šlo bi u po­li­ci­ju, dok bi se prijateljima po­ve­ri­lo sve­ga de­vet pro­ce­na­ta že­na.
Iako je veća šansa da neko ko je ekonomski zavisan od nasilnika ostane u nasilnom odnosu, u Sigurnoj ženskoj kući nalaze se i žene koje su na veoma visokim socijalnim položajima i koje su izbačene iz sopstvenog doma, a nasilnik koji je trebalo da završi u zatvoru, pronašao je rupu u zakonu kroz koju se provukao uz pomoć umešnog advokata.
Iskustvo govori da je situacija kada žena reši da ostavi nasilnika po nju najrizičnija – ubistva se dešavaju kada žena konačno „prelomi” i saopšti partneru da ga napušta, a neka istraživanja govore da se femicid obično dešava unutar tri meseca od odlaska žene. Iako stručnjaci apeluju da se mora napraviti veoma detaljan plan zaštite žrtve, dešava se da neka karika u lancu zaštite žrtve, koga čine policija, tužilaštvo i sud, jednostavno ne proceni dobro bezbednosni rizik.
Kako bi se sprečila kategorizacija na „laka” i „teška” ubistva, udruženje „FemPlatz” zahteva od nadležnih da se krivično delo femicida uvede kao posebno krivično delo. Istraživanje koje je uradilo ovo udruženje pokazuje da je u skoro trećini slučajeva femicida sud dosudio kaznu od 10 do 15 godina. „FemPlatz” takođe traži od nadležnih uspostavljanje nezavisnog tela za praćenje femicida, čime će se obezbediti prikupljanje podataka o ubistvima žena koji će biti dostupni javnosti i ujedno unaprediti rad institucija i poboljšati sistem zaštite žena od nasilja.
Mada sta­ti­sti­ka upozorava da sva­ke go­di­ne iz­me­đu 20 i 30 že­na bi­va ubi­je­no u po­ro­dič­nom ili part­ner­skom na­si­lju, ve­li­ki broj njih je i spa­sen za­hva­lju­ju­ći ade­kvat­noj re­ak­ci­ji dr­ža­ve – podaci Ministarstva pravde govore da je to­kom 2022. go­di­ne pro­du­že­no vi­še od 20.000 hitnih me­ra za­šti­te žr­tve i iz­ra­đe­no 19.017 pla­no­va za­šti­te žr­tve, a od 2017, od­no­sno od po­čet­ka pri­me­ne Za­ko­na o spre­ča­va­nju po­ro­dič­nog na­si­lja, pa do po­čet­ka ove go­di­ne iz­re­če­ne su 103.864 hit­ne me­re. Vi­še od hi­lja­du pred­stav­ni­ka pra­vo­sud­nog si­ste­ma bi­lo je na obu­ci i spe­ci­ja­li­zo­va­noj edu­ka­ci­ji o pre­ven­ci­ji po­ro­dič­nog na­si­lja.

I Harvard strepi od veštačke inteligencije
Upotreba veštačke inteligencije jeste fascinantna, sigurno će biti velikih promena u obrazovanju i mi na Harvardu dosta razmišljamo na temu „ChatGPT”, jer ne možemo to da ignorišemo. Studenti definitivno koriste VI u programiranju, ali na američkim univerzitetima i posebno na Harvardu postoji kod časti i potpuno poverenje da student neće čak ni kada radi ispit kod kuće da prepisuje i vara. Dešavalo se da nekada nekog uhvatimo, ali većini studenata je čast da budu na Harvardu i niko neće rizikovati da tu šansu prokocka. To je i najveća razlika u odnosu na naš sistem: nije poenta u bubanju, već da se mladi ljudi zainteresuju da nauče da razmišljaju, da postignu nešto u životu. Ništa mi ne znači da zapamte formulu napamet, mogu da je nađu u knjizi, ja sam na svom kursu rekao studentima da mogu da koriste bilo koji onlajn izvor, kaže na početku razgovora za „Politiku” prof. dr Marko Lončar sa Fakulteta tehničkih i primenjenih nauka Univerziteta Harvard. 
 
Dr Lončaru je ove nedelje u SANU uručena nagrada Fondacije „Prof. dr Marko V. Jarić” za 2019. godinu, što ranije nije bilo moguće zbog pandemije kovida 19. Ova nagrada, koja se u medijima naziva i „Srpski Nobel za fiziku”, dodeljuje se već punih 25 godina za izuzetne rezultate. Prema odluci žirija dr Lončar ju je više nego zaslužio za doprinose u oblasti nanofotonike, primenjene fizike i integrisane optike.
Nismo mogli a da ne pitamo profesora da li zna da je u Beogradu ove godine primljen jedan brucoš na fizici i šta savetuje – kako popuniti klupe na fakultetima prirodnih nauka. Odgovor nas je malo iznenadio:
– Mi imamo sličan problem na Harvardu, jer se tu dolazi zbog prava i medicine i borimo se za studente koji bi da postanu inženjeri, i to inženjeri elektrotehnike. Zato sam moj kurs prilagodio da bude praktičan, da bude više laboratorijskih vežbi, da rade projekte. Moj savet srpskim kolegama jeste da se reformišu studije, da bude više prakse. Ne mora baš sve da se nauči, uvek mogu knjigu da otvore ako im zatreba neka formula.
Svoj put do Harvarda opisuje kao kombinaciju genetike, pameti, sreće i podrške porodice i profesora. Detinjstvo je proveo gledajući oca, inženjera elektrotehnike, koji je radio u vojsci, kako stalno nešto popravlja. Krenuo je tatinim stopama, ali je na kraju odabrao svoj put. Kaže da su presudan uticaj imali fantastični profesori matematike i fizike, prvo u Osnovnoj školi „Svetozar Miletić” u Zemunu, koju je završio kao đak generacije, a potom i u Matematičkoj gimnaziji na programerskom smeru u vreme kada su kompjuteri bili retkost i papreno koštali.
– Fizika me zanimala, ali sam upisao elektroniku na Elektrotehničkom fakultetu. Po završetku studija sam aplicirao za Ameriku jer kod nas gotovo ništa nisam mogao eksperimentalno da radim, neka istraživanja su vrlo skupa i tako sam stigao 1997. do Kal teka i profesora Ćuka. Ali stara ljubav zaborava nema i vratio sam se fizici – priča ovaj harvardski profesor.
Prvi šok je bio kada je shvatio koliko je neverovatno teorijski potkovan u odnosu na američke kolege, ali praksa je bila slaba tačka, zbog nedostatka opreme i materijala na fakultetima u Srbiji u to vreme pogotovu.
– Brzo se čovek navikne na bolje. Tu sam završilo i doktorat. Posle šest godina u Los Anđelesu preselio sam se u Boston, najevropski američki grad i krenuo na postdoktorske studije na Harvardu. U SAD nije uobičajeno da student koji „izuči zanat” na jednom univerzitetu tu i ostane, gledaju da dovode profesore koji donose nešto novo, ali eto ja sam ostao i danas imam svoju katedru i predajem osnove elektrotehnike – priča profesor i dodaje da je na postdoktorskim studijama trenutno jedan student iz naše zemlje. Koliko mu je poznato, na Harvardu je jedini profesor iz Srbije, ali ima kolegu iz naših krajeva na MIT.
Uglavnom su mi prijatelji roditelji moje dece, kaže i dodaje da se dosta njegovih prijatelja iz Matematičke gimnazije preselilo u Ameriku i nastanilo u istom predgrađu u kojem i on živi sa suprugom Evelin, koju je upoznao u Los Anđelesu. Danas su u istoj ulici kuće osam đaka Matematičke gimnazije, tako da se svi lepo druže, kao i njihova deca.
Ostati ili otići – pitamo ga na kraju. To je sve individualno, odgovara. – Ja sam uvek zamišljao da ću da se vratim negde u Evropu, ali u Americi su resursi za bavljenje naukom zaista veliki. Možda se vratim kad se penzionišem, ako se to ikada dogodi – kaže kroz osmeh.
Bilo je tu još mnogo toga da se kaže i pita, ali je profesor morao nazad u Boston, uz obećanje da će se brzo vratiti u Beograd. Čekalo ga je i predavanje našim studentima elektrotehnike, među kojima će možda pronaći nekog budućeg kolegu na Harvardu. U hodnicima SANU ostale su reči dr Aleksandra Bogojevića, direktora Instituta za fiziku, inače institucije koja je pokrovitelj ove nagrade: „Mi smo mala zemlja sa visokim procentom uspešnih ljudi u naučnoj dijaspori, nema osobe koja nije čula za Teslu ili Pupina. A dr Marko Lončar je još jedan dokaz da Srbiji dobro ide fizika”.
 
 
Antrfile
 
Impresivna biografija
Dr Lončar je posle Matematičke gimnazije završio Elektrotehnički fakultetu u Beogradu, a potom doktorirao na Kalifornijskom institutu za tehnologiju na temi lasera i talasovoda na bazi fotonskih kristala. Postdoktorske studije je završio na Harvardu, gde je postao docent, pa vanredni i redovni profesor, da bi 2012. bio unapređen u profesora sa katedrom. Danas je jedan od vodećih svetskih stručnjaka u nanofotonici i nanotehnologiji, a posebno su zapažena njegova dostignuća u nanofabrikaciji dijamanata. Dobitnik je brojnih nagrada, ima više od 20 patenata i autor je impresivnog broja radova koji se objavljuju u najuticajnijim naučnim časopisima.
 
Antrfile
 
Plavi dijamanti najpopularniji, roze najskuplji
 
Zašto od studenata neprekidno dobija nagrade za najinteresantnija predavanja, pokazao je okupljenima u SANU, gde je govorio o tome zašto su dijamanti najbolji prijatelji fizičara. Iako su u publici mahom bili akademici, on je pričao jednostavno, da svako može da razume, duhovito kombinujući slike, citate i primerke veštačkih dijamanata koje je iz Amerike doneo u koferčiću. Saznali smo od čega se sastoje dijamanti, zašto imaju boju, da su plavi najpopularniji, žuti najjeftiniji, a da su roze retki i zato i skupi. Uz uobičajenu priču o tome kako je dijamant najtvrđi mineral u prirodi koji se koristi za bušenje, sečenje i brušenje, mogli smo, recimo, koristeći samo toplotu svog tela da dijamantom sečemo led u čaši…

Htela da zabeleži selfi na izložbi, a napravila štetu od 200.000 dolara
LOS ANĐELES – Žena koja je posetila umetničku izložbu u Los Anđelesu napravila je štetu od 200.000 dolara pošto je oborila nekoliko izloženih dela dok je pokušavala da napravi selfi.
Po rečima predstavnika muzeja, tri skulpture su „trajno oštećene” u ovoj nezgodi, objavio je sajt „Mešabl”, a preneli američki mediji.
Navodi se da su čitavu situaciju zabeležile bezbednosne kamere, a snimak je dospeo i na internet. Na snimku se vidi žena koja čuči ispred reda skulptura, gubi ravnotežu i pada pravo na izložena umetnička dela. (Tanjug)

Zorana Arunović se vratila na šampionski tron u streljaštvu
Strelkinja Crvene zvezde Zorana Arunović osvojila je danas titulu prvaka Srbije u gađanju malokalibarskim pištoljem, prvoj disciplini programa nacionalnog šampionata u Novom Sadu.
Arunovićeva je prvog dana prvenstva Srbije malokalibarskim oružjem ubedljivo trijumfovala i posle dve godine vratila se na šampionski tron, saopštio je Streljački savez Srbije.
Zlato je branila Bobana Veličković, koja je bila najbolja kako prošle, tako i 2015. godine.
Zorana Arunović je bila ubedljivo najpreciznija u kvalifikacijama sa 574 kruga.
U finalu je „ubila” 30 unutrašnjih centara (10,2 kruga ili bolje), osam više od koleginice iz reprezentacije Jasmine Milovanović (Smederevo). Bronza je pripala Biljani Vujanov iz Bečkereka 1825. (Beta)

Štefanek najbolji rvač sveta u 2016.
Srpski rvač u grčko rimskom stilu Davor Štefanek, prošlogodišnji olimpijski šampion iz Rija, juče je definitivno dobio još jedno veliko priznanje, možda i najveće u dosadašnjoj karijeri. Njega je Ujedinjeno svetsko rvanje proglasilo za najboljeg rvača u grčko rimskom stilu u 2016. godini! Najradosniju vest u ovoj godini, u jeku priprema za svetsko prevenstvo koje će se krajem avgusta održati u Parizu, Štefanek je dobio u krugu svojih najbližih, u domu Subotici.

Federer u svom 11. finalu Vimbldona
LONDON – Švajcarski teniser Rodžer Federer plasirao se danas u svoje 11. finale Vimbldona, pošto je u polufinalu tog grend slema pobedio Čeha Tomaša Berdiha.
Federer je do 19. pobede u 25. meču protiv Berdiha stigao posle tri seta - 7:6(4), 7:6(4), 6:4. Meč je trajao dva sata i 16 minuta.
Sedmostruki šampion Vimbldona će se za 19. grend slem titulu boriti protiv Hrvata Marina Čilića koji je ranije danas u polufinalu pobedio Amerikanca Sema Kverija.
Finale je u nedelju. (Beta)

Čilić u finalu Vimbldona
LONDON – Hrvatski teniser Marin Čilić plasirao se danas u svoje prvo finale na Vimbldonu, pošto je u polufinalu pobedio Amerikanca Sema Kverija sa 6:7, 6:4, 7:6, 7:5.
Meč Čilića i Kverija, šestog i 28. tenisera sveta, trajao je dva sata i 56 minuta.
Čilić, koji je jedinu grend slem titulu do sada osvojio na Otvorenom prvenstvu SAD 2014. godine, nikada do ove godine nije prošao četvrtfinale na Vimbldonu.
On će se za titulu na trećem grend slem turniru u sezoni boriti protiv pobednika drugog polufinala u kom se sastaju Švajcarac Rodžer Federer i Tomaš Berdih iz Češke.
Ako osvoji trofej na Vimbldonu, Čilić će postati drugi hrvatski teniser kojem je to pošlo za rukom, nakon Gorana Ivaniševića 2001. godine.
(Beta)

Gudurić u Fenerbahčeu, Zvezdi milion evra
Mladi srpski košarkaš Marko Gudurić zvanično je danas napustio Crvenu zvezdu i potpisao četvorogodišnji ugovor (3+1) sa evropskim šampionom Fenerbahčeom.
Kako se navodi na sajtu crveno-belih Zvezdi će pripasti rekordnih milion evra obeštećenja plus 20 odsto od ukupne sume narednog transfera. Gudurić je za dve sezone u Zvezdi osvojio po dve ABA i srpske titule i Kup Radivoja Koraća.
U ekipi Željka Obradovića zameniće Bogdana Bogdanovića, koje je juče zvanično postao član NBA ligaša Sakramenta. (Tanjug)

Zvezda protiv Sparte iz Praga u trećem kolu
NION – Fudbaleri Crvene zvezde, ukoliko eliminišu kazahstanski Irtiš, sastaće se sa Spartom iz Praga u trećem kolu kvalifikacija za Ligu Evrope, odlučeno je danas žrebom u Nionu.
Crveno-beli da bi izborili duel sa Spartom moraju da završe posao protiv Irtiša sledećeg četvrtka u Beogradu, posle remija u Pavlodaru 1:1.
Prvi meč igra se 27. jula u Beogradu, dok je revanš sedam dana kasnije u Češkoj.
Milojević: Respekt Sparti, ali još mislimo na Irtiš
Trener fudbalera Crvene zvezde Vladan Milojević veoma ceni ekipu praške Sparte, potencijalnog rivala u trećem kolu kvalifikacija za Ligu Evrope, ali ističe da još uvek ne razmišlja o tom duelu jer pre toga njegov tim mora da završi posao protiv kazahstanskog Iritša.
„Sparta iz Praga je respektabilan protivnik. Klub iz Češke igra dobar takmičarski fudbal, na rezultat. Mi prvo treba da se fokusiramo na revanš utakmicu sa Irtišom, da je odigramo dobro, onako kako smo odigrali i prvu utakmicu. Ako to bude slučaj, ne sumnjam da ćemo proći u narednu fazu kvalifikacija, tada ćemo da se pripremamo za Spartu iz Praga”, rekao je Milojevć za klupski sajt.
Ukoliko izbaci Irtiš narednog četvrtka (prvi meč 1:1), Crvena zvezda bi protiv Sparte prvi meč igrala 27. jula u Beogradu, a revanš u Pragu sedam dana kasnije. (Tanug)

Partizan na Olimpijakos ako izbaci Budućnost
NION - Fudbaleri Partizana, ukoliko eliminišu podgoričku Budućnost, igraće protiv Olimpijakosa u trećem kolu kvalifikacija za Ligu šampiona, odlučeno je danas žrebom u Nionu.
Partizan posle beogradskih 2:0 putuje u Podgoricu na revanš koji se igra narednog utorka.
Ako prvak Srbije uspešno odradi posao u Crnoj Gori, prvi meč protiv Olimpijakosa igraće se u Beogradu 25. ili 26. jula, dok je revanš 1. ili 2. avgusta u Atini.
Ostali parovi drugog kola kvalifikacija za Ligu šampiona:
Staza šampiona: Slavija Prag - BATE/Alarškert, Spartaks Jurmala/Astana - Marenhamn/Legija, Zrinjski/Maribor - Hafnafjordur/Vikingur, Žilina/Kopenhagen - Malme/Vardar, Linfild/Seltik - Dandalk/Rosenborg, Hapoel Ber Ševa/Honved - Žalgiris/Ludogorec, Vitorul - APOEL/Dudelanž, Salcburg/Hibernijan - Rijeka/Nju Sejnts.
Staza pratilaca: FCSB (Steaua) - Viktorija Plzen, Nica - Ajaks, Dinamo Kijev - Jang Bojs, AEK Atina - CSKA Moskva, Klub Briž - Istanbul Bašakšehir. (Tanjug)

Toti završio karijeru, postaje direktor Rome
RIM - Najbolji fudbaler u istoriji Rome Frančesko Toti odlučio je da završi karijeru i preuzme funkciju direktora rimskog kluba.
Toti je obavio sastanak sa predsednikom Rome Džejmsom Palotom i prelomio da prestane sa aktivnim igranjem fudbala u 40. godini.
„Ništa još nisam potpisao, još uvek nisam direktor Rome. Međutim, uskoro ću to biti”, rekao je Toti za Premium Sport.
Toti je čak 25 sezona igrao za matičnu Romu, postavio je brojne rekorde - po broju utakmica (786) i golova (307), a osvojio je jedan Skudeto i po dva Superkupa i Kupa Italije.
Uprkos malom broju trofeja nikada nije želeo da napusti Romu iako je imao mnogo poziva bogatih i najboljih klubova Evrope, poput Real Madrida, Milana, Čelsija...
Po isteku ugovora na kraju sezone razmišljao je da nastavi da igra, imao je ponude iz SAD i Japana, ali je ostao odan Rimu. (Tanjug)

Autorska prava na klanje Srba
„Kroacija rekords” želi kopirajt na klanje Srba, glasi naslov teksta na hrvatskom portalu „Indeks”. Tim rečima ovaj medij je opisao neuspeli pokušaj poznate diskografske kuće da izdejstvuje uklanjanje snimka svog izvođača Marka Perkovića Tompsona s interneta.
Reč je o videu koji je upravo „Indeks” okačio na „Jutjub” i na kojem kontroverzni pevač, poznat po veličanju NDH, izvodi pesmu „Jasenovac i Gradiška Stara” čiji tekst slavi ustaške zločince i masovna ubijanja Srba u Drugom svetskom ratu.

Mi ne idemo nikud i ne radimo ništa
Prozapadne opozicione stranke koje organizuju proteste nikako ne žele da se oprobaju na izborima nakon što su već deset puta okupili svoje pristalice na ulicama.
Nesvakidašnji zahtev dela opozicije da se nikako ne raspisuju izbori politički je fenomen kakav se retko može videti u svetu, ali u Srbiji je izgleda i to moguće. Samo u Srbiji postoji opozicija kojoj nije cilj dolazak na vlast ili bar ne dolazak na vlast na izborima.
Tokom jučerašnje protesne šetnje imali smo priliku da ovo čujemo od predsednika Demokratske stranke Zorana Lutovca koji je dao izjavu za televiziju N1 koja je medijski promoter protesta i dela opozicije koji ih organizuje.
Na pitanje reporterke N1 da li misli da su izbori pravi način da se protesti kapitalizuju kako smatraju brojni analitičari, Lutovac kaže da to nije dobra procena.
- Leto je, manje je ljudi na ulicama, to treba raditi kad ste najjači, a ne kad slabite. Najjači ste krajem avgusta ili početkom septembra kad se ljudi vrate sa odmora - rekao je Lutovac.

OVO NEMA NIGDE NA SVETU: OPOZICIJA PRETI VUČIĆU AKO RASPIŠE IZBORE!

N1: Analitičari misle da opozicija treba da kapitalizuje ove proteste. Mislite li da su izbori način?

Zoran Lutovac: Ne, to nije dobra procena! Leto je, manje je ljudi na ulicama, to treba raditi kad ste… pic.twitter.com/gqcZWohz1o
— Detektor laži (@LaziDetektor) July 9, 2023

Po svemu sudeći, okupljenih je zaista sve manje, a deluje da su pristalice prozapadne opozicije morale da napuste Srbiju zbog ,,diktature” i lošeg života te da svoju tugu blaže na plažama primorskih zemalja.
Ipak, Lutovac ne sumnja da će se pristalice vratiti. Samo da se završe letovanja. 
Međutim, ni tada, izbori neće biti tema za ovaj deo opozicije već formiranje prelazne vlade bez izbora, legitimiteta i mimo volje naroda kako je to već viđeno tokom dvehiljaditih.
- Izbori za nas nisu tema. Ako raspišu izbore, imaće građane na ulicama - poručio je Lutovac.

Srpska jedina štiti Ustav BiH i Dejton
Od našeg stalnog dopisnika 
Banjaluka – Republika Srpska nije izvor problema, već mesto na kom se donose odluke koje pozivaju na domaći dogovor i pronalazak rešenja. U Banjaluci nisu izglasani akti o secesiji, već akti koji omogućavaju relaksaciju i koji pozivaju na dijalog i dogovor. Kao što se desilo na nedavnoj sednici dve entitetske vlade, što mi vidimo kao model odnosa za budućnost, rekao je Nenad Stevandić, predsednik Narodne skupštine Republike Srpske. On je u razgovoru za „Politiku” istakao da je već posle tri dana nakon zajedničke sednice vlada Republike Srpske i Federacije BiH došao „doprinos” saradnji naroda i entiteta i od strane Kancelarije visokog predstavnika (OHR).
„Oni su svoje sporne odluke doneli svega tri dana posle sednice na kojoj su započeti domaći dogovori. To sve objašnjava. Ne dozvoljavaju da se sami dogovorimo. Ne odgovara im da se priča o investicijama, o povratku mladih, zapošljavanju i rastu BDP-a”, rekao je on. Govoreći o podeli državne imovine, podsetio je da su jedine granice koje su nacrtane posle Drugog svetskog rata one koje su podelile entitete u BiH. „Te granice su plod međunarodnog ugovora. Šta one dele ako već nisu međudržavne granice? Pa dele imovinu entiteta! Stoga pokušaj osporavanja imovine Republike Srpske u stvari predstavlja svesno izazivanje krize i sukoba.”
 
Utisak je da BiH ulazi u ozbiljnu krizu. Skupština je usvojila dva zakona i njima odbacila odluke visokog predstavnika i Ustavnog suda BiH. Oba zakona suspendovao je Kristijan Šmit. Šta je Srpsku opredelilo na ove korake? 
Nesporno je da je visoki predstavnik generator sukoba i nesporazuma u BiH. To proističe iz činjenice da on nema legalno imenovanje. Po relevantnim rezolucijama SB UN, BiH je bez visokog predstavnika. Jake zemlje, koje ne zavise mnogo od SB UN, progurale su da Šmit sedne u kancelariju visokog predstavnika bez obzira na to što nema legalitet. Zato imamo stvaranje cikličnih krugova krize. Takođe, Ustavni sud BiH je jedina institucija koja ne počiva na dejtonskim principima – konsenzusu dva entiteta i tri naroda. Tamo dominiraju tri stranca, koji zajedno s dva Bošnjaka preglasavaju Srbe i Hrvate. To je izvor svih problema. Sve što je i ranije radila Narodna skupština RS bila je reakcija na odluke koje donose ove institucije. Neverovatno je da Bošnjaci ne žele da imaju još jednog Bošnjaka u Ustavnom sudu, već nastoje da tamo ostane Nemac ili Albanac. To je za nas znak da se sa BiH upravlja spolja, a za druge nada da će strane sudije, kao u ratu strani avioni, doneti prednost Bošnjacima.
 
Odluke Skupštine RS nailaze na ozbiljnu ljutnju na Zapadu. 
Mi moramo ostati jedinstveni i uporni, ne sme biti pukotina među Srbima. Moramo sačuvati odlične odnose sa Srbijom i svoju neutralnost. Imamo otvorene sve komunikacijske kanale, čak i sa zemljama koje nas stalno kritikuju. Mi ćemo nastaviti da nudimo rešenja, koja će uvek biti zasnovana na dejtonskim principima, a to znači da nijedna odluka ne sme da bude doneta preglasavanjem, bez saglasnosti dva naroda i dva entiteta. A upravo su to radili visoki predstavnik i Ustavni sud BiH. Mi to razumemo kao nastojanje da se ovde provociraju krize i sukobi. Na to reagujemo pametno i nećemo dozvoliti da budemo okrivljeni za ono što je neko drugi smislio.
 
Da li je nametanje model po kom dugoročno može disati BiH? 
Ne, naprotiv, to je potpuno glupo, jer u BiH je već ispod 1,5 miliona Bošnjaka, oko milion Srba i manje od pola miliona Hrvata. Niko nikog tu ne može da nadjača i ugrozi. Mogu samo da se stvaraju nepotrebne krize. Razumem frustraciju Bošnjaka zbog percepcije da samo oni nemaju svoju državu. Zato postoji neki prikriveni cilj da se preko geopolitičke osovine – koju ovde drže Amerikanci i Britanci, posredstvom OHR-a i stranih sudija – isposluje neka supremacija Bošnjaka. Ali to ne može i neće ići preko leđa druga dva naroda i može samo silom da se desi. To ne žele ni Hrvati, koji su u zadnje vreme bili zavisni od Srba, i čiju smo poziciju štitili samo zato da ne bismo mi došli na red, a ne zato što smo u ljubavi s onima koji često pokazuju proustaške stavove. Srpska nije osnovana voljom tih sila koji sada rade protiv nje, ali je od njih prihvaćena kao neminovnost. Ipak se nadležnosti Srpske stalno tope i ako se to nastavi biće kao da je nismo ni stvorili i zato je reakcija RS tako odlučna.
 
Dakle, sem brige za državnu imovinu, korake Srpske uslovila je akumulacija nezadovoljstva. Ipak stižu upozorenja. 
Sva briga kojom Dodika žele da predstave kao figuru koja krši Dejtonski sporazum i ustavni poredak velika je laž. Dodik ima poseban stil, ali on je samo alibi da se dovrši posao obesmišljavanja i obezvlašćivanja RS. Manji deo opozicije to ne razume. Pa još daju podsticaj alibiju međunarodnog faktora. Dodik ima veliki politički kapacitet i vuče najveći broj konaca. Ali to je stvar koja pripada političkom spektru. U pravnom spektru ni Dodik ni RS nikada nisu doneli odluke o disoluciji. Nijedna institucija RS nije donela odluku o otcepljenju. Naše odluke treba pažljivo čitati. Mi u njima tražimo da se izaberu sudije Ustavnog suda BiH, jer je tako predviđeno. Ali volje za to nema kod Bošnjaka koji te sudije mogu da koriste za atak na RS. I zato smo tu gde jesmo. Što se imovine RS tiče, kada smo 2012. potpisivali ugovor s nemačkom kompanijom u vezi s izgradnjom energetskih objekata – isti ovaj kakav sad imamo sa Srbijom, jer su Nemci odustali – tada Ustavni sud nije problematizovao imovinu. Nije smeo protiv stranaca, niti su federalni partneri vikali da ne možemo bez njihove saglasnosti. U pozadini je srbofobija, a ne zajednički razvoj.
 
Dakle, odgovornost za krizu smeštate pre svega u Sarajevo i kod međunarodnih predstavnika. 
Pogledajte, na 9. januar su ranije dolazili svi. Sve do momenta kada su stranci odlučili da izazovu krizu. Nakon što su Dan RS proglasili neustavnim, počinje kriza, a mi počinjemo još žešće da ga slavimo. Svetosavska nagrada je takođe problematizovana od Bošnjaka, ali je Ustavni sud odlučio da ona nije uvredljiva. Taj sud je ušao u formu da deli srpske svece. Da procenjuje koji svetac vređa interese bošnjačkog naroda. Pa ih valjda Sveti Sava ne vređa, jer je Srbin, a Sveti Stefan, ipak, vređa. Oni su se upustili i u meritum verskog, društvenog, običajnog i potpuno polupali lončiće.
 
Da li RS nastupa jedinstveno u aktuelnoj krizi? 
Kao osnivač SDS-a i iz kog sam izašao u vreme čudne nacionalne politike u najvećoj stranci opozicije, mogu samo da skinem kapu za poslednje stavove i da kažem da se ta partija ponaša državotvorno. Nadam se da će tako i ostati. Trenutno, SDS je stranka opozicije koja razume razliku između vlasti i države.
Setite se, targetiranje Karadžića nekada je bilo isto kao aktuelno prokazivanje Dodika. Karadžića su najpre oterali u šumu, pa u zatvor, a prethodno su mu garantovali da neće biti procesuiran. Pravili su hajku kako bi od njega napravili kriminalca, lažući da je iz Prijedorske banke odneo tri miliona maraka. Želeli su stvoriti nezadovoljstvo naroda prema njemu, što nije uspelo. Ne verujem ni da će uspeti aktuelni pokušaji po istom principu. Nismo mi društvo koje drugačije živi i radi ili ima drugačije demokratske principe od nemačkog, francuskog ili švajcarskog modela. U vreme evropske cenzure u vezi s ratom u Ukrajini možemo čak reći da smo pet puta slobodniji. U Banjaluci možete da kritikujete i hvalite Putina ili Zelenskog, a u Berlinu i Parizu to ne smete. Udar na RS, sem napada na naše vrednosti, jeste udar i na demokratsko društvo.
 
Neki u poslednjim dešavanjima u RS pronalaze baš uticaj dešavanja u Ukrajini. 
Sukob u Ukrajini ima veze sa situacijom u celom svetu. Pa ima refleksije i na Balkan. Mi u tom ratu ne učestvujemo. Nepoštovanje međunarodnih ugovora je uvek generator koji dovodi do ratova. Nepoštovanje Kumanovskog sporazuma i Rezolucije 1244 izaziva krizu na KiM, jer Srbi nisu dobili svoje bezbednosne snage da ih štite. Minski sporazumi nisu poštovani dok je trajala tortura nad stanovništvom Donbasa. Ako se setimo kako se pred Drugi svetski rat raspalo Veće naroda i kako se danas ljuljaju UN, možemo da povučemo mnoge paralele. Ali mi nigde ne treba da srljamo. BiH treba da se liši ambicije za priključivanje u bilo kakve vojne asocijacije. Ali EU je odlučila da pritisne BiH da se mora opredeliti. Na svu sreću bez mišljenja Srba to se ne može desiti. Blokirali smo pristupanje NATO-u i uvođenje sankcija Rusiji. Srpska može da se ponosi kako tretira ukrajinsku manjinu, koja je ovde najbrojnija. U Prnjavoru živi nekoliko hiljada Ukrajinaca, koji imaju svoje crkve i mi želimo da niko u Srpskoj nema ikakvih problema. To je za nas čast.
 
Verujete li u neka saznanja da se razmatra smena Dodika? 
Mi smo OHR još ranije potpuno pobedili, argumentima i dokazima. Dokazali smo da su svi visoki predstavnici imenovani rezolucijama SB UN. Prezentovaćemo dokumente koji su potpisani između parafa i potpisa Dejtonskog sporazuma, sa takozvane Konferencije za implementaciju mira u Londonu – koja je ustanovila Savet za sprovođenje mira (PIK) i pozvala zvaničnim dokumentima SB UN da potvrdi prvog visokog predstavnika. Dakle, čak i kada bi Šmit smenio Dodika, mi to ne bismo objavili, jer nema legalitet. Ako nema legalitet imenovanja i njegove odluke su nelegalne. Pa kako onda da njegove odluke objavljujemo u „Službenom glasniku RS”? Ovog trenutka, Srpska je ta koja čuva pravni poredak u BiH. Sve akcije iz RS zasnovane su na pravu i to svi dobro znaju. Zato su prešli na drugu strategiju – zloupotrebu Ustavnog suda.
 
Šmit je nametnuo zakon koji inkriminiše one koji ne poštuju njegove, kao i odluke Ustavnog suda. 
Time želi da upotrebi domaće institucije za izazivanje krize. To će opet raditi nametanjem zakona. Oni koji budu prihvatili da sprovode takve zakone mogu da naprave poremećaj mira. Zato je Dodik najavio da će u Nemačkoj tužiti Šmita za lažno predstavljanje, ali i za narušavanje mira, a to je najveći zločin. Mi u RS sem pravnog poretka RS i BiH čuvamo i mir.
 
Posebnu nervozu na Zapadu izazvala je najava suspenzije ingerencije Suda i Tužilaštva BiH i agencije Sipa. 
Jedan šeik je u otporu zapadnjačkoj agresiji rekao da muslimani ne jedu svinjetinu, ali da ako treba da umru od gladi, možda i mogu da ih nateraju na to. Ako naše postojanje bude ugroženo, bićemo prinuđeni da donosimo zakone koji će imati pravni legalitet i koji će se primenjivati na teritoriji RS. A sasvim drugi zakoni će važiti u FBiH. Imaćemo praktično dve zemlje. To ne priželjkujem, već se nadam da će biti pameti u međunarodnim centrima, što uključuje i neophodnu katarzu u EU, koja ovde treba da zameni OHR. Treba da se imenuju domaće sudije i da se sprovode domaći zakoni, te da niko nikome ne koči razvoj.
 
Na osnovu čega tvrdite da se neće dozvoliti da Srbi u BiH budu svedeni na manjinu i podvrgnuti nasilju kao na KiM? 
Teroristički režim koji na KiM ugrožava Srbe često pominje Srpsku, što je za nas veliko priznanje. Kada tvrde da neće dozvoliti RS na KiM, to je potvrda da je Srpska toliko etablirana da joj se ni ćošak ne može odbiti. Niko sem naše skupštine neće donosi odluke u ime nas, niti će imenovati gradonačelnike u ime naših građana tako što će da raspisuje izbore i sa dva-tri odsto izlaznosi priznaje njihove rezultate. A mnogi u Sarajevu bi to voleli. U RS postoje dva veća naselja sa Bošnjacima, Kozarac i Janja, koja uživaju svu našu pažnju, prava i ljubav. Ipak, BiH iz devedesetih i danas nije ista. U Sarajevu nema Srba, svi gradovi su monoetnički u oba entiteta, uz izuzetke Drvara, Glamoča, Grahova i Petrovca u FBiH. Izmaštana multietnička priča je samo lažni građanski model za konačnu supremaciju Bošnjaka.

Bajden: Saudijska Arabija i Izrael daleko su od sporazuma o normalizaciji odnosa
Izrael i Saudijska Arabija su daleko od sporazuma o normalizaciji koji bi uključivao sporazum o odbrani i američki civilni nuklearni program, rekao je predsednik SAD Džozef Bajden u intervjuu za Si-En-En.
Američki zvaničnici su posredovali u pokušaju da postignu dogovor o normalizaciji odnosa između dve zemlje, podseća Rojters.
„Daleko smo odatle. Imamo o mnogo čemu da razgovaramo”, rekao je Bajden.
Izraelski ministar energetike Izrael Kac je prošlog meseca izrazio protivljenje ideji da Saudijska Arabija razvija civilni nuklearni program kao deo bilo kakvog uspostavljanja odnosa između dve zemlje posredstvom SAD.
Bajden je ukazao na odluku Saudijske Arabije, uoči njegove posete kraljevstvu prošlog leta, da otvori svoj vazdušni prostor za sve avio-prevoznike, otvarajući put za više preleta ka i iz Izraela, prenosi Tanjug.

Bajden otputovao na evropsku turneju, posetiće Britaniju, Litvaniju i Finsku
Predsednik SAD Džozef Bajden otputovao je danas na evropsku turneju tokom koje će posetiti Veliku Britaniju, Litvaniju i Finsku, javlja Rojters.
Bajden će večeras stići u London, a narednog dana će se sresti sa britanskim kraljem Čarlsom III, prvi put od kada je krunisan.
On će razgovarati i sa britanskim premijerom Rišijem Sunakom u Dauning stritu.
Sledeća poseta je samit NATO u Viljnusu, u Litvaniji.
Bajden će provesti dva dana u glavnom gradu Litvanije, koja je domaćin godišnjeg samita NATO.
On ćee učestvovati na sastancima sa liderima i održati govor na Univerzitetu u Viljnusu.
Konačna stanica je Helsinki, gde se očekuje da će Bajden u četvrtak proslaviti proširenje NATO sa Finskom kao najnovijom članicom alijanse.
Ova nordijska zemlja je u aprilu postala 31. članica NATO.
Bajdenov savetnik za nacionalnu bezbednost Džejk Saliven rekao je da će Bajdenovo putovanje „pokazati predsednikovo vođstvo na svetskoj sceni”, navodi AP, prenosi Tanjug.

Budi hrabra – reci NE nasilju
Od početka godine čak 22 žene ubijene su u porodičnom nasilju, a među njima se nalaze i dve devojčice. Podaci Centra za podršku ženama govore da je od 2010. godine u porodično-partnerskom odnosu ubijeno više od 330 žena, a statistika svedoči da se svaka treća žena ranije obraćala institucijama sistema za pomoć. Brojke takođe upozoravaju da je u prethodnoj deceniji trećina žena ubijena vatrenim oružjem, a taj trend nastavlja se i u ovoj godini, u kojoj je šest žena stradalo na ovaj način. Statistika koja svedoči da osam od deset žena strada od ruke muža, oca ili brata postaje još bolnija kada se iza nje pomole lica više od 400 dece koja su u poslednjih deset godina ostala bez majki i odrastaju s doživotnim žigom da im je otac ubica – neki od njih nastavili su život s bakama i dekama, drugi odrastaju u hraniteljskim porodicama, a neki mališani detinjstvo provode u domovima za decu bez roditeljskog staranja.
Is­tra­ži­va­nje po­ve­re­ni­ka za za­šti­tu rav­no­prav­no­sti i Pro­gra­ma Uje­di­nje­nih na­ci­ja za raz­voj u Sr­bi­ji (UNDP), ko­je je ura­đe­no na re­pre­zen­ta­tiv­nom uzor­ku od 1.004 že­ne pokazalo je da najveći broj že­na ko­je su po­sta­le žr­tve po­ro­dič­nog ili part­ner­skog na­si­lja ne pri­ja­vlju­je nasilnika iz stra­ha od nje­go­ve osve­te. Po­lo­vi­na njih pri­zna­je da su stid i sra­mo­ta zbog agre­si­je ko­jom su iz­lo­že­ne, kao i spo­zna­ja da ne­ma­ju gde da odu ako od­lu­če da iza­đu iz začaranog kru­ga na­si­lja glav­ni raz­log zbog ko­jeg ne pri­ja­vlju­ju na­si­lje in­sti­tu­ci­ja­ma si­ste­ma.
Studija re­a­li­zo­va­na u okvi­ru pro­jek­ta „In­te­gri­sa­ni od­go­vor na na­si­lje nad ženama i de­voj­či­ca­ma u Sr­bi­ji”, ko­je u part­ner­stvu s Vla­dom Sr­bi­je spro­vo­de agen­ci­je Ujedinjenih na­ci­ja u Sr­bi­ji, ta­ko­đe po­ka­zuje da že­ne naj­ve­će po­ve­re­nje ima­ju u Si­gur­ne žen­ske ku­će, a po­tom u zdrav­stvo, po­li­ci­ju i ver­ske in­sti­tu­ci­je, a naj­ma­nje ve­ru­ju jav­nom tužilaštvu i cen­tri­ma za so­ci­jal­ni rad. Naj­ve­ći broj že­na ko­ji je uče­stvo­vao u ovom is­tra­ži­va­nju na­veo je da su raz­u­me­va­nje i podrška oko­li­ne, od­no­sno po­ro­di­ce i pri­ja­te­lja, ključ­na stvar ko­ja bi ih mo­ti­vi­sa­la da prijave na­si­lje u po­ro­di­ci – ako bi po­sta­le žr­tve na­si­lja, čak 38 od­sto že­na pr­vo bi tražilo podršku od čla­no­va po­ro­di­ce, 28 pro­ce­na­ta njih oti­šlo bi u po­li­ci­ju, dok bi se prijateljima po­ve­ri­lo sve­ga de­vet pro­ce­na­ta že­na.
Iako je veća šansa da neko ko je ekonomski zavisan od nasilnika ostane u nasilnom odnosu, u Sigurnoj ženskoj kući nalaze se i žene koje su na veoma visokim socijalnim položajima i koje su izbačene iz sopstvenog doma, a nasilnik koji je trebalo da završi u zatvoru, pronašao je rupu u zakonu kroz koju se provukao uz pomoć umešnog advokata.
Iskustvo govori da je situacija kada žena reši da ostavi nasilnika po nju najrizičnija – ubistva se dešavaju kada žena konačno „prelomi” i saopšti partneru da ga napušta, a neka istraživanja govore da se femicid obično dešava unutar tri meseca od odlaska žene. Iako stručnjaci apeluju da se mora napraviti veoma detaljan plan zaštite žrtve, dešava se da neka karika u lancu zaštite žrtve, koga čine policija, tužilaštvo i sud, jednostavno ne proceni dobro bezbednosni rizik.
Kako bi se sprečila kategorizacija na „laka” i „teška” ubistva, udruženje „FemPlatz” zahteva od nadležnih da se krivično delo femicida uvede kao posebno krivično delo. Istraživanje koje je uradilo ovo udruženje pokazuje da je u skoro trećini slučajeva femicida sud dosudio kaznu od 10 do 15 godina. „FemPlatz” takođe traži od nadležnih uspostavljanje nezavisnog tela za praćenje femicida, čime će se obezbediti prikupljanje podataka o ubistvima žena koji će biti dostupni javnosti i ujedno unaprediti rad institucija i poboljšati sistem zaštite žena od nasilja.
Mada sta­ti­sti­ka upozorava da sva­ke go­di­ne iz­me­đu 20 i 30 že­na bi­va ubi­je­no u po­ro­dič­nom ili part­ner­skom na­si­lju, ve­li­ki broj njih je i spa­sen za­hva­lju­ju­ći ade­kvat­noj re­ak­ci­ji dr­ža­ve – podaci Ministarstva pravde govore da je to­kom 2022. go­di­ne pro­du­že­no vi­še od 20.000 hitnih me­ra za­šti­te žr­tve i iz­ra­đe­no 19.017 pla­no­va za­šti­te žr­tve, a od 2017, od­no­sno od po­čet­ka pri­me­ne Za­ko­na o spre­ča­va­nju po­ro­dič­nog na­si­lja, pa do po­čet­ka ove go­di­ne iz­re­če­ne su 103.864 hit­ne me­re. Vi­še od hi­lja­du pred­stav­ni­ka pra­vo­sud­nog si­ste­ma bi­lo je na obu­ci i spe­ci­ja­li­zo­va­noj edu­ka­ci­ji o pre­ven­ci­ji po­ro­dič­nog na­si­lja.

I Harvard strepi od veštačke inteligencije
Upotreba veštačke inteligencije jeste fascinantna, sigurno će biti velikih promena u obrazovanju i mi na Harvardu dosta razmišljamo na temu „ChatGPT”, jer ne možemo to da ignorišemo. Studenti definitivno koriste VI u programiranju, ali na američkim univerzitetima i posebno na Harvardu postoji kod časti i potpuno poverenje da student neće čak ni kada radi ispit kod kuće da prepisuje i vara. Dešavalo se da nekada nekog uhvatimo, ali većini studenata je čast da budu na Harvardu i niko neće rizikovati da tu šansu prokocka. To je i najveća razlika u odnosu na naš sistem: nije poenta u bubanju, već da se mladi ljudi zainteresuju da nauče da razmišljaju, da postignu nešto u životu. Ništa mi ne znači da zapamte formulu napamet, mogu da je nađu u knjizi, ja sam na svom kursu rekao studentima da mogu da koriste bilo koji onlajn izvor, kaže na početku razgovora za „Politiku” prof. dr Marko Lončar sa Fakulteta tehničkih i primenjenih nauka Univerziteta Harvard. 
 
Dr Lončaru je ove nedelje u SANU uručena nagrada Fondacije „Prof. dr Marko V. Jarić” za 2019. godinu, što ranije nije bilo moguće zbog pandemije kovida 19. Ova nagrada, koja se u medijima naziva i „Srpski Nobel za fiziku”, dodeljuje se već punih 25 godina za izuzetne rezultate. Prema odluci žirija dr Lončar ju je više nego zaslužio za doprinose u oblasti nanofotonike, primenjene fizike i integrisane optike.
Nismo mogli a da ne pitamo profesora da li zna da je u Beogradu ove godine primljen jedan brucoš na fizici i šta savetuje – kako popuniti klupe na fakultetima prirodnih nauka. Odgovor nas je malo iznenadio:
– Mi imamo sličan problem na Harvardu, jer se tu dolazi zbog prava i medicine i borimo se za studente koji bi da postanu inženjeri, i to inženjeri elektrotehnike. Zato sam moj kurs prilagodio da bude praktičan, da bude više laboratorijskih vežbi, da rade projekte. Moj savet srpskim kolegama jeste da se reformišu studije, da bude više prakse. Ne mora baš sve da se nauči, uvek mogu knjigu da otvore ako im zatreba neka formula.
Svoj put do Harvarda opisuje kao kombinaciju genetike, pameti, sreće i podrške porodice i profesora. Detinjstvo je proveo gledajući oca, inženjera elektrotehnike, koji je radio u vojsci, kako stalno nešto popravlja. Krenuo je tatinim stopama, ali je na kraju odabrao svoj put. Kaže da su presudan uticaj imali fantastični profesori matematike i fizike, prvo u Osnovnoj školi „Svetozar Miletić” u Zemunu, koju je završio kao đak generacije, a potom i u Matematičkoj gimnaziji na programerskom smeru u vreme kada su kompjuteri bili retkost i papreno koštali.
– Fizika me zanimala, ali sam upisao elektroniku na Elektrotehničkom fakultetu. Po završetku studija sam aplicirao za Ameriku jer kod nas gotovo ništa nisam mogao eksperimentalno da radim, neka istraživanja su vrlo skupa i tako sam stigao 1997. do Kal teka i profesora Ćuka. Ali stara ljubav zaborava nema i vratio sam se fizici – priča ovaj harvardski profesor.
Prvi šok je bio kada je shvatio koliko je neverovatno teorijski potkovan u odnosu na američke kolege, ali praksa je bila slaba tačka, zbog nedostatka opreme i materijala na fakultetima u Srbiji u to vreme pogotovu.
– Brzo se čovek navikne na bolje. Tu sam završilo i doktorat. Posle šest godina u Los Anđelesu preselio sam se u Boston, najevropski američki grad i krenuo na postdoktorske studije na Harvardu. U SAD nije uobičajeno da student koji „izuči zanat” na jednom univerzitetu tu i ostane, gledaju da dovode profesore koji donose nešto novo, ali eto ja sam ostao i danas imam svoju katedru i predajem osnove elektrotehnike – priča profesor i dodaje da je na postdoktorskim studijama trenutno jedan student iz naše zemlje. Koliko mu je poznato, na Harvardu je jedini profesor iz Srbije, ali ima kolegu iz naših krajeva na MIT.
Uglavnom su mi prijatelji roditelji moje dece, kaže i dodaje da se dosta njegovih prijatelja iz Matematičke gimnazije preselilo u Ameriku i nastanilo u istom predgrađu u kojem i on živi sa suprugom Evelin, koju je upoznao u Los Anđelesu. Danas su u istoj ulici kuće osam đaka Matematičke gimnazije, tako da se svi lepo druže, kao i njihova deca.
Ostati ili otići – pitamo ga na kraju. To je sve individualno, odgovara. – Ja sam uvek zamišljao da ću da se vratim negde u Evropu, ali u Americi su resursi za bavljenje naukom zaista veliki. Možda se vratim kad se penzionišem, ako se to ikada dogodi – kaže kroz osmeh.
Bilo je tu još mnogo toga da se kaže i pita, ali je profesor morao nazad u Boston, uz obećanje da će se brzo vratiti u Beograd. Čekalo ga je i predavanje našim studentima elektrotehnike, među kojima će možda pronaći nekog budućeg kolegu na Harvardu. U hodnicima SANU ostale su reči dr Aleksandra Bogojevića, direktora Instituta za fiziku, inače institucije koja je pokrovitelj ove nagrade: „Mi smo mala zemlja sa visokim procentom uspešnih ljudi u naučnoj dijaspori, nema osobe koja nije čula za Teslu ili Pupina. A dr Marko Lončar je još jedan dokaz da Srbiji dobro ide fizika”.
 
 
Antrfile
 
Impresivna biografija
Dr Lončar je posle Matematičke gimnazije završio Elektrotehnički fakultetu u Beogradu, a potom doktorirao na Kalifornijskom institutu za tehnologiju na temi lasera i talasovoda na bazi fotonskih kristala. Postdoktorske studije je završio na Harvardu, gde je postao docent, pa vanredni i redovni profesor, da bi 2012. bio unapređen u profesora sa katedrom. Danas je jedan od vodećih svetskih stručnjaka u nanofotonici i nanotehnologiji, a posebno su zapažena njegova dostignuća u nanofabrikaciji dijamanata. Dobitnik je brojnih nagrada, ima više od 20 patenata i autor je impresivnog broja radova koji se objavljuju u najuticajnijim naučnim časopisima.
 
Antrfile
 
Plavi dijamanti najpopularniji, roze najskuplji
 
Zašto od studenata neprekidno dobija nagrade za najinteresantnija predavanja, pokazao je okupljenima u SANU, gde je govorio o tome zašto su dijamanti najbolji prijatelji fizičara. Iako su u publici mahom bili akademici, on je pričao jednostavno, da svako može da razume, duhovito kombinujući slike, citate i primerke veštačkih dijamanata koje je iz Amerike doneo u koferčiću. Saznali smo od čega se sastoje dijamanti, zašto imaju boju, da su plavi najpopularniji, žuti najjeftiniji, a da su roze retki i zato i skupi. Uz uobičajenu priču o tome kako je dijamant najtvrđi mineral u prirodi koji se koristi za bušenje, sečenje i brušenje, mogli smo, recimo, koristeći samo toplotu svog tela da dijamantom sečemo led u čaši…

Otpor prema elektranama na Morači
Od našeg stalnog dopisnika
Podgorica – Zadužbinu Nemanjića iz dvanaestog veka – manastir Morača, kanjon istoimene reke, kao i jedinstveni, u svetu poznati kanjon reke Mrtvice – uskoro bi moglo „progutati” džinovsko jezero, akumulacija za izgradnju nekoliko hidroelektrana.
Pripadnici plemena Rovaca i Morače poručuju da su jedinstveni u odbrani manastirske svetinje, svojih imanja, grobova predaka, jer, kako kažu, „ko izgubi svoje krstače zarad sitne zarade taj se i nije imao rašta rađati”.

Vlada Crne Gore najavila uklanjanje spomenika Puniši Račiću
PODGORICA – Ministarstvo spoljnih poslova Crne Gore saopštilo je da će nadleži organi ukloniti spmen obeležje Puniši Račiću, koji je podignut u njegovom rodnom selu Slatina, kod Andrijevice.
Ministarstvo je najoštrije osudilo podizanje ovog spomenika ocenivški da je reč o retrogradnom individualnom činu kojim se veliča lik i delo atentatora na kralja Nikolu i ubice hrvatskih poslanika u tadašnjoj Narodnoj skupštini Kraljevine Jugoslavije.
Navodi se i da je podizanje obeležja realizovano bez znanja vlade i državnih organa Crne Gore.
Ističu da će državni organi preduzeti sve neophodne, zakonom utvrđene aktivnosti kako bi uklonili spomenik.
„Nadležni državni organi će preduzeti sve neophodne, zakonom utvrđene aktivnosti za uklanjanje pomenutog spomen obeležja, kojim se vređaju ne samo najdublja osećanja hrvatskog naroda i države, već se nastoje produbiti političke podele u Crnoj Gori”, zaključuje se u saopštenju.
Nakon što je u mestu Slatina, u crnogorskoj opštini Andrijevica, na pravoslavni praznik Petrovdan postavljena spomen ploča Puniši Račiću, koji je 20 juna 1928. u Narodnoj skupštini kraljevine SHS pucao u pripadnike HS S - Stjepana Radića, Pavla Radića, Đuru Basaričeka, Ivana Grandžu i Ivu Pernara, aktuelno rukovodstvo te stranke danas traži od zvaničog Zagreba da Crnoj Gori uputi protestnu notu.
Lokalni crnogorski mediji javili su, naime, da je na imanju rodne kuće Puniše Račića, gde je spomen ploča postavljena, prisustvovalo oko tri stotine ljudi.
Račić je, kako su preneli crnogorsi mediji, spomen ploču dobio kao učesnik oslobodilačkih ratova od 1912. do 1918. godine, narodni poslanik u Skupštini Jugoslavije i nosilac „albanske spomenice”.
Inače, inicijativu da se u Račićevom rodnom mestu postavi spomen-obeležje pokrenulo je „Bratstvo Račića”, a podržali su ga meštani Slatine, prenela je ranije RTCG. (Tanjug)

Hrvatski specijalci sprečili huligane da prekinu Bajagin koncert
SPLIT – Splitski specijalci sprečili oko 200 huligana da upadnu i onemoguće koncert beogradske rok grupe Bajaga i instruktori na drugoj večeri ovogodišnjeg „Sna sustipanske noći”, piše splitska Slobodna Dalmacija.
Nije da nije bilo najava da bi se tako nešto moglo dogoditi, podseća list i dodaje da su se sat vremena pre zvaničnog početka konceta na Matejušci mogli videti huligani u grupi od njih 150 do 200 nameračenih da uđu i prekinu Bajagin koncert.
Građani su, kako se navodi, pomislili da je to uvertira pred fudbalsku utakmicu Hajduka i bugarskog Levskog.
Nije teško zamisliti, piše list, šta bi bilo da je među hiljade ljudi doletela nekakva signalna raketa, baklja ili kamen, kakav bi stampedo nastao.
„Plan im je bio da se na bilo koji način približe mestu koncerta, bilo karuselom, bilo pešice, pa čak i čamcima i da onda među publiku ubacei bilo šta - bengalku, signalnu raketu, suzavac, topovski udar...”, piše list.
Ipak, policija je, kako se navodi, odradila fantastičan posao što se tiče obezbeđenja pa na Sustipanu i šire nije zabeležen nijedan incident, a Bajagin koncert je protekao u vrlo lepoj i veseloj atmosferi. (Tanjug)

Albanska policija zaplenila 15 tona marihuane
TIRANA – Albanska policija saopštila je da je zaplenila najmanje 16,5 tona marihuane skriveno u selu Ljakatundu, 150 kilometara jugozapadno od prestonice, Tirane.
Policija je zaplenila oko 700 kilograma marihuane u drugom selu, 50 kilometara zapadno od Tirane.
Ove godine, albanske vlasti su zaplenile velike količine marihuane u zabačenim područjima. Prošle godine, uništeno je 2,5 miliona biljaka marihuane i zaplenjeno je nekoliko tona droge, javlja Rojters, prenosi Tanjug.

Ćutanje je tradicija u Mađarskoj
UMETNIK I VREME
Tokom pada državnog socijalizma u Mađarskoj 1989, mnogi od nas umetnika bili su duboko uključeni u studentsku revoluciju, ali nije bilo spektakularne promene u umetnosti – ili mi umetnici mislimo da je bilo, ali najbolji istoričari i kritičari su nas kritikovali zbog naših prilično tihih kontemplativnih radova u vreme revolucije, pitajući zašto umetnost izgleda kao koncept arte povere umesto da bude dekonstrukcija simbola socijalističkog državnog režima ili uključenost u identitetsku politiku, kaže umetnica Roza el Hasan
U okviru međunarodnog projekta Rizikuj promene (Risk Change) u Muzeju savremene umetnosti Vojvodine u Novom Sadu otvorena je izložba jedne od najrelevantnijih ličnosti istočno-centralnoevropske savremene umetničke scene Roze el Hasan pod nazivom Kao ptice. Ova mađarsko-sirijska umetnica svojim objektima, crtežima, skicama, a naročito in situ instalacijama, istražuje pojam doma u kontekstu globalnih migracija i ekološke katastrofe na Bliskom istoku kroz umetnički aktivizam, solidarnost i vizionarsko-utopističke ideje o humanom eko-dizajnu, te povratku prirodi.
Međunarodnu karijeru je započela 1993, kada je bila pozvana da izloži svoju konceptualnu skulpturu na 45. Venecijanskom bijenalu Aperto ’93, nakon čega je imala samostalne i grupne izložbe u nekim od najistaknutijih izložbenih prostora svetske umetničke scene u Budimpešti, Gracu, Beču, Bazelu, Stokholmu, Antverpenu, Čikagu i Njujorku. Učestvovala je na bijenalnim manifestacijama kao što su: Kuanđu bijenale u Južnoj Koreji, Manifesta 1 u Roterdamu, Bijenale Sao Paulo u Brazilu, kao i u paviljonu Mađarske na Venecijanskom bijenalu.
Tokom devedesetih godina 20. veka, pratila je dešavanja u Jugoslaviji i imala kontakte sa pojedinim umetnicima i kustosima iz Srbije. Takođe, realizovala je projekte sa beogradskom umetnicom Milicom Tomić. Roza el Hasan je poslednjih godina širom Evrope napravila nekoliko projekata zasnovanih na ideji „arhitekture saosećanja”, koju je nastavila izložbom u Novom Sadu, čiji kustosi su Sanja Kojić Mladenov i Barnabaš Benšik. Koncept Kao ptice ukazuje na važnost posmatranja prirodnog okruženja i njegovih zakonitosti, naročito logike ponašanja životinja i instinktivne strategije opstanka, kako bi se pronašli savremeni načini za prevazilaženje novih globalnih izazova nametnutih ekonomskim i geopolitičkim promenama.
Sanja Kojić Mladenov
------------------------------------------
KNjIŽEVNOST
Ubod ženskim perom
Grozdana Olujić sa „Izletom u nebo“, delimično zaboravljena Boba Blagojević i njena „Putnica“, Svetlana Velmar Janković sa „Lagumom“ ili Milica Mićić Dimovska i njena „Mrena“ primeri su hrabrosti srpskih književnica da napišu istinu

Grozdana Olujić (Foto Rade Krstinić), Sonja Atanasijević (Foto Vikipedija CCBY 3.0), Svetlana Velmar Janković (Foto Anđelko Vasiljević)
Poslednja decenija prošlog i već odmakli početak ovog veka, doba je izrazite ekspanzije žena pisaca u srpskoj književnosti čija dela nailaze na veoma različite reakcije kako publike tako i ne uvek naklonjene kritike. Uopštene i ishitrene ocene da se žene okreću intimnim, lirskim, erotskim i sličnim preispitivanjima odredile su i potrebu da se književnost deli na žensku i ostalu, stvarajući svojevrsni geto u kome je sve moguće, od vrhunske kontemplacije u poeziji i umetnosti eseja do tzv. voditeljske književnosti. U tom galimatijasu tema lako je doneti i neutemeljenu ocenu da se politički, društveni i šire humanistički aspekti književnosti koju pišu žene teško ili nikako ne prepoznaju, ostavljajući na marginama dela koja su ne samo vredna, nagrađivana i prevođena već koja jesu izvršila krupan uticaj na nacionalnu književnost našeg doba.
Godine posle Drugog svetskog rata u kojima su žene pisci bile marginalizovane, uz časne i svima poznate izuzetke, potrajale su do raspada zemlje i početka građanskih ratova. Šta se tokom skoro pola veka dešavalo u senkama, u sopstvenim sobama, u bunkerima zabranjenog i cenzurisanog, u fiokama sa rukopisima otkucanim u dva primerka na pisaćoj mašini, predmet je naučnih istraživanja i čitalačke radoznalosti. Sigurno da sve što je ostalo skrajnuto nema najvišu umetničku vrednost, ali ovo je tekst o hrabrosti. Da se u datom trenutku, koji nikada nije pravi, kaže prava stvar, da se napiše istina.
Aleksandra Đuričić
------------------------------------------
INTERVJU
Kad se „mali čovek” žrtvuje za bližnjeg
Liberalna misao bavi se više, rekao bih, „higijenskom” humanošću, to jest na trenutke i prenaglašenim zalaganjem za pomoć drugom (bolesnom ili, na primer, izbeglicama), ali ne i po cenu vlastitog komfora, reda, klasne sigurnosti i „prljanja ruku”, dok za konzervativce isključivost i nefleksibilnost predstavljaju opasne restrikcije i za humanost

Izvorna, čista i nekalkulantska humanost je urođen čovekov refleks prema drugom: Goran Milašinović (Foto Anđelko Vasiljević)
Goran Milašinović vratio se temi svog romana Rascepi, knjige koja je privukla rediteljsku pažnju Dragana Bjelogrlića i Vuka Ršumovića (saradnika na scenariju), da bi, sarađujući sa njima, napisao i novi roman Slučaj Vinča i objavio ga u Laguni. Reč je o istinitom događaju, koji se odigrao 1958. godine u Institutu za nuklearne nauke Vinča, kada su u eksperimentu ozračeni vinčanski naučnici poslati na transplantaciju koštane srži u parisku bolnicu Kiri. Bila je to prva humana transplantacija koštane srži u svetu, koju je od šest preživelo pet pacijenata, ali i svedočanstvo o prijateljstvu dva naroda. Ono što je privuklo spisateljsku pažnju Gorana Milašinovića, kao i filmski nerv Bjelogrlića i Ršumovića, upravo je istinita priča u kojoj su živote zbog nepoznatih Jugoslovena rizikovali humani Francuzi i gde su srčanost pokazali francuski lekari Žorž Mate i Anri Žame.
Osam godina se bavite istinitim događajem i u javnosti izbegavanom temom radijacije u Institutu Vinča. Novi roman napisali ste zapravo uporedo s radom na filmskom scenariju?
Novi roman Slučaj Vinča bavi se istom temom, kroz drugačiji književni postupak. Reč je o većoj koncentraciji na sam događaj, kao i na likove naših nesrećnih naučnika i, naročito, francuskih građana koji su bili dobrovoljni davaoci koštane srži. Ovde sam se više posvetio njihovim pretpostavljenim karakternim osobinama i motivacijama i porodičnim odnosima u trenucima odluke da budu donori, bez obzira na rizik po svoje zdravlje i živote, a manje namernim postmodernim usporavanjima, kojih, u stvari, i nema. Na to je, osim vremenske distance u odnosu na prvi roman, značajno uticala i odluka Dragana Bjelogrlića da po romanu snimi film, kao i angažovanje Vuka Ršumovića na pisanju scenarija. Zbog toga je Slučaj Vinča roman stilski zamišljen da bude blizak filmskom jeziku. Kako je primetio Bjelogrlić, jedan umetnički medij uticao je ovde na drugi dinamički, to jest dvosmerno.
Marina Vulićević
------------------------------------------
POVODOM STOGODIŠNjICE SMRTI
Don Žuan ideala
Posle smrti Oktava Mirboa, o njemu se sve manje govori, ali se on pojavljuje u enciklopedijama i istorijama francuske književnosti. A ima i jednog značajnog čitaoca. To je Ivo Andrić koji je čitao Vrt mučenja u originalu i u svojim sveskama zapisao neka zapažanja. Devedesetih godina prošlog veka, ovaj kontroverzni pisac ponovo postaje predmet interesovanja zahvaljujući Pjeru Mišelu koji je o njemu odbranio doktorsku tezu 

Tradicionalistički nastrojeni kritičari žestoko su ga napadali: Oktav Mirbo

Jovan Skerlić primećuje da je Mirbo „napisao nekoliko dela od vrednosti, pretresajući večitu temu čoveka prikovana i upropašćena zbog jedne žene i dajući plahovitu, gorku satiru viših klasa društvenih”.

Stogodišnjica smrti francuskog pisca, književnog kritičara i novinara Oktava Mirboa (1848–1917) koji je za života stekao evropsku slavu kao žučni pamfletista i kritičar društvenog sistema i kao strastveni i nepomirljivi borac za istinu i pravdu, obeležava se ove godine. „Nepravda koja pogađa neko živo biće – makar to bio i tvoj neprijatelj – i tebe u isto vreme pogađa. Ona u vama dvojici vređa čitavo čovečanstvo. Moraš da nastojiš da to ispraviš”, piše on u tekstu „Jednom proleteru”, objavljenom u listu L’Aurore 8. avgusta 1898. Odredivši kao cilj svog društvenog angažmana da natera one koji se ponašaju kao da ne primećuju stanje u savremenom društvu „da pogledaju Meduzu u lice”, on svoju borbu za istinu i pravdu vodi, kako na političkom planu, odupirući se, u anarhističkom duhu, svim ideologijama koje otuđuju čoveka, tako i na etičkom, zdušno braneći nepravedno optuženog Drajfusa, kao i na estetičkom planu, otkrivajući u svojim pronicljivim kritikama, štampanim u listovima La France, Le Gaulois, Le Matin, Gil Blas, Le Figaro, L'Écho de Paris, Le Journal, novatore u umetnosti i književnosti, poput Monea, Pisaroa, Rodena, Van Goga, Meterlinka, Žarija, Ibzena, Knuta Hamsuna. Divi se Tolstoju i Dostojevskom, a ustaje i u odbranu Oskara Vajlda osuđenog na prinudni rad.
Jelena Novaković
------------------------------------------
U KANONU
Žene i ostali
Mada je u njenu čast ustanovljena književna nagrada, i pored toga što se radi na ponovnoj aktuelizaciji njenog dela, Biljana Jovanović još uvek u širem javnom prostoru i nekoj novoj publici nema ni približno tako dobar status kakav imaju njene poznatije, muške kolege

Tragičnost junakinja: Biljana Jovanović
Biljana Jovanović, književnica i mirovna aktivistkinja, autorka je zbirke poezije Čuvar, triju romana i četiri drame. Sa još tri autorke, Radom Iveković, Radmilom Lazić i Marušom Krese, učestvovala je u nastanku antiratne prepiske Vjetar ide na jug i obrće se na sjever. Na deceniju obeležavanja njene smrti, 2006. godine, ustanovljena je i nagrada koja nosi njeno ime, koju dodeljuje Srpsko književno društvo za najbolji roman na srpskom jeziku. Bila je članica prvog Odbora za zaštitu umetničkih sloboda, predsednica prve nevladine organizacije Odbora za zaštitu čoveka i okoline, a devedesetih godina je bila među osnivačima UJDI, Helsinškog parlamenta, Beogradskog kruga, Civilnog pokreta otpora. Takođe je 1992. godine osnovala LUR – Leteću učionicu, radionicu za kulturno i intelektualno povezivanje rastočenog jugoslovenskog prostora.
Prošle godine su kod izdavačke kuće Lom ponovo objavljeni njeni romani Pada Avala (1978) i Psi i ostali (1980), dok su Žene u crnom objavile antologiju njenih proznih tekstova, drama i tekstova vezanih za njenu političku delatnost. Razgovori o Biljani Jovanović, njenoj upečatljivoj ličnosti i delu, organizovani su u prethodna dva meseca u Domu kulture Studentski grad, kao i na književnom festivalu Krokodil.
Nađa Bobičić
------------------------------------------
ESEJ
Civilizacija bezosećajnosti
Čime je započeta ta biografija autodestrukcije, taj proces tokom koga smo izgubili svaku mogućnost kreativnog mišljenja i ponašanja, sposobnost da volimo, negujemo i čuvamo ono što je naše

Novica Kocić
Ovih dana se medijskim prostorom pronela neverovatna vest – radi izgradnje novog mosta preko Save, stari beogradski Železnički most biće razmontiran i premešten na drugu lokaciju. Nju će, verovali ili ne, izabrati građani! Već vidim naslov koji objavljuje rezultate glasanja: Most preko Mirijevskog potoka! Podvig mostograditelja!
Bilo da ovu suludu, rasipničku ideju posmatramo u kontekstu trajne i duboke ekonomske krize u kojoj živimo, loše opremljenosti bolnica, oronulosti velikog broja škola ili da se zadržimo na zabrinutosti zbog problema odvijanja saobraćaja u prestonici tokom godina koje će biti potrebne za ovu akciju, moramo da postavimo nekoliko pitanja. Prvo, zašto rasipati novce na rušenje mosta, kada bi on mogao da radi sve dok se ne sazida novi?  A kada ta nova, veličanstvena, skupocena i hipermoderna građevina osvane na beogradskom horizontu, preko starog i izanđalog mosta  mogli bi da idu samo tramvaji.
Drugo i glavno pitanje jeste kako smo došli do takvog stanja uma i duha? Čime je započeta ta biografija autodestrukcije, taj proces tokom koga smo izgubili svaku mogućnost kreativnog mišljenja i ponašanja, sposobnost da volimo, negujemo i čuvamo ono što je naše? Jer, jasno je da je ovde mnogo više reč o simboličkom činu nego o građevinskom poduhvatu! Ej, srušiti most! Pa i onaj najmanji i najružniji! A kamoli most u jednom velegradu kome je potrebno još deset mostova preko reka i ponora nad kojima počiva. To rade samo neprijatelji.
Priča je počela davno, a svaka generacija dodavala je po jedno ili više novih poglavlja.
Aleksandra Pavićević
------------------------------------------
IZLOŽBE
Posetioci Dokumente u „borosanama”

Različitost ove izložbe, u odnosu na preovlađujuće tržišno globalno okruženje, ogleda se u antispektakularnosti izloženih radova, opuštenosti pri postavci ili činjenici da su na otvaranjima izostajale čak i legende radova. Upada u oči i to da dobar broj pozvanih umetnika nije do sada izlagao na velikim svetskim manifestacijama

Joar Nango, deo rada za Dokumenta 14 realizovan je u Beogradu
Dokumenta je i dalje jedna od najvećih, najzahtevnijih i najskupljih svetskih izložbi savremene umetnosti. Tome u prilog govori i činjenica da je prethodno izdanje ove izložbe zabeležilo znatno veći broj posetilaca nego bilo koji Venecijanski bijenale. Četrnaesta po redu, Dokumenta je otvorena u dva grada, prvo u Atini, početkom aprila, potom u Kaselu, juna ove godine. U oba navrata, ukazala mi se prilika da prisustvujem pretpremijerama i otvaranjima, da vidim veći deo izloženih radova i pogledam niz performansa koji su premijerno izvedeni.

Na Dokumenti je uobičajeno da se susretnemo sa umetnošću koja tematizuje društvenu kritiku i tekuće političke aspekte. Ta očekivana crta Dokumente je donekle ukorenjena u samom njenom nastanku, 1955. godine, kada je, u hladnoratovskom kontekstu, izložba doprinela procesu normalizacije postnacističke Nemačke i njenom priključivanju liberalnom konsenzusu modernizma. U Kaselu je, u doba Hitlera, postojala značajna vojna industrija, stoga saveznici bombarduju i ruše ovaj grad. Proizvodnja se nakon rata obnavlja i danas se u Kaselu sklapa tenk „leopard 2”, jedan od traženijih nemačkih izvoznih artikala. Performans Regine Hoze Galindo eksplicitno ukazuje na protivrečnost Kasela kao grada vojne industrije i savremene umetnosti. Umetnica izlaže svoje telo nasuprot nišanima četiri ispražnjena „heklera G-36”, ispred kojih publika može da zauzme poziciju strelca i posmatra umetnicu kroz cev automatske puške. Galindo je stajala ukopana u sredini bele kocke, kao simbol ubijenih studenata i drugih žrtava iz konfliktnih zona Latinske Amerike, odakle i ona sama dolazi. U njenom drugom video-radu, gledamo snimak iz pozicije tenkiste i umetnicu kako trči ispred tenka „leopard”.
Vladan Jeremić
------------------------------------------
ART BAZEL 2017
Oporavak tržišta umetnosti 
Najveće iznenađenje za mnoge naše poznavaoce bila je mlada Jelena Bulajić sa svojim hiperrealističkim portretima starijih osoba, koji su prodati na štandu njenog nemačkog galeriste pre zvaničnog otvaranja sajma

Jelena Bulajić, Alis Long, iz ciklusa „Starost”
U vreme kada je prodaja u velikim aukcijskim kućama samo tokom 2016. godine pala za 40 odsto, u dobu kada brojni trgovci umetninama i likovni stvaraoci rade samo preko interneta, veliki sajmovi umetnosti sa Art Bazelom na čelu još uvek se dobro drže i ostvaruju zavidne finansijske rezultate. Mnogi kolekcionari i dalje kupuju isključivo na sajmovima jer tu imaju mogućnost da na jednom mestu vide i izaberu umetničke radove za koje bi inače morali da proputuju pola sveta. Zato je i ovogodišnje, 48. izdanje najuglednije svetske berze umetnosti okupilo nešto manje od 300 velikih svetskih galerija koje su publici predstavile oko 4.000 umetnika, od najpoznatijih međunarodnih klasika do mladih talenata.
Lazar Vujić
------------------------------------------
POP ĆOŠE
The War on Drugs: Ah Serbia
Ne da se još uvek snimaju dobre ploče, nego su The War on Drugs bolji od dve trećine bendova koji su se osamdesetih vrteli na radiju i MTV. Mada, kako danas kod nas FM radio-stanice imaju bazu od 12 pesama, a kako MTV odavno ne pušta spotove, nije čudo da oni koji su zaglavljeni u vremenu ne znaju za bolje

I stjuardesa zna tekst pesme: The War on Drugs (Foto Vikipedija)
Pretopli letnji dan se bližio kraju. Vozio sam auto-putem. Vraćao sam se kući. Na horizontu se pojavila Avala. Sećam se da sam kao klinac uvek bio srećan kada sa auto-puta ugledam toranj i kad se na radiju začuje onaj poznati voditelj, za kog ću kasnije saznati da se zove Sloba Konjović. U to vreme dom mi je bio asocijacija na društvo iz kraja, igru i bezbrižnost. Kada danas vidim toranj na Avali iz auta, sreća najčešće nije raspoloženje koje me prvo obuzme. Bezbrižnost i društvo iz kraja su zamenile obaveze, jurnjava i razmišljanje o dugovima, što je najčešće u suprotnosti sa osećanjem koje sam imao na mestu odakle se vraćam – koje god to mesto bilo. A glas Slobe Konjovića se odavno preselio iz radija u uspomene. Krug života.
Međutim, te večeri Avala je izgledala spektakularno. To pre svega ima veze sa zalaskom sunca i sa pesmom koju sam tada slušao. Kada sam se popeo autom na ono brdo, video sam da se sunce sakrilo iza Avale samo minut-dva pre toga. To je značilo da je cela planina (zakon paradoksa kaže da se i Mont Everest i Avala ubrajaju u planine) bila obasjana onom bajkovitom crvenom svetlošću. Izgledala je veliko i spokojno. Nije ličila na sebe. Imao sam utisak da je iza nje more i neki ribarski gradić u kome se kazaljke na satu vuku sporije od reda u pošti sa jednim šalterom.
Vladimir Skočajić

„Frejm orkestra” u bašti Rančićeve kuće
U bašti Rančićeve kuće u Grockoj nastupio je novosadski sastav „Frejm orkestra”.
U okviru programa „Muzička bašta” Centra za kulturu publika se susrela sa vrsnim muzičarima koji su posetiocima pružili doživljaj za pamćenje.
Grupa se predstavila spojem tradicije klasičarske muzike, tanga i folklornog nasleđa. Svetska muzika, postmoderna, kabare ili etnotrend samo su širi kontekst u kome se kreće izraz šestočlanog benda okupljenog oko harmonikaša i kompozitora Lazara Novkova.
Osim njega, članovi grupe su i Vladimir Ćuković, violina, Milena Jančurić, flauta, Siniša Mazalica, kontrabas, Nenad Patković, gitara, i Branko Bošković, bubnjevi.

Žute lubenice – proizvodnja domaća, a seme sa Tajlanda
Žuta sa crvenim srcem, crna bez semenki, ili možda besemena za uživanje u ukusu bez mnogo „muke” oko čišćenja, mini ili zelena sa žutim srcem...
Ovo su samo neke vrste lubenica koje se ovih dana mogu pazariti u prodavnicama češće nego na pijacama. Ove sezone bostan u boji postao je pravi hit. Te stare, gotovo zaboravljene sorte uzgajale su se na ovim prostorima od davnina, naročito na Mediteranu.

Plac na Ke­ju oslo­bo­đe­nja ku­pi­la Sport­ska aka­de­mi­ja Ko­čo­vić
Par­ce­lu od 600 kva­drat­nih me­ta­ra na Ke­ju oslo­bo­đe­nja, ne­ka­da­šnju voj­nu hi­dro ba­zu na oba­li Du­na­va, Di­rek­ci­ja za gra­đe­vin­sko ze­mlji­šte pro­da­la je pre­kju­če na jav­nom nad­me­ta­nju Sport­skoj aka­de­mi­ji Ko­čo­vić za 36 mi­li­o­na di­na­ra. Taj iz­nos, naj­ve­ći na li­ci­ta­ci­ji, po­nu­di­la je ta aka­de­mi­ja, a su­ma je za 22,9 mi­li­o­na ve­ća od po­čet­ne ko­ju je od­re­di­la Upra­va jav­nih pri­ho­da Be­o­gra­da. 
Ova pro­da­ja de­lu­je kao od­li­čan po­sao za grad, ko­ji će do­dat­no pri­ho­do­va­ti od do­pri­no­sa za ure­đi­va­nje gra­đe­vin­skog ze­mlji­šta, ali je otvo­ri­la ba­rem dva pi­ta­nja: za­što je pri­o­ba­lje Du­na­va na­spram Li­da po­sta­lo grad­sko gra­đe­vin­sko ze­mlji­šte i oti­šlo u ru­ke pri­vat­ni­ka, kao i da li to ima bi­lo ka­kve ve­ze sa grad­skim funk­ci­o­ne­rom Dra­go­lju­bom Ko­čo­vi­ćem. Jer, vla­snik Sport­ske aka­de­mi­je Ko­čo­vić, pre­ma po­da­ci­ma Agen­ci­je za pri­vred­ne re­gi­stre, od nje­nog osni­va­nja 2009. je Mar­ko Ko­čo­vić, sin Dra­go­lju­ba Ko­čo­vi­ća, od 2013. za­me­ni­ka, a ka­sni­je v. d. pod­se­kre­ta­ra Se­kre­ta­ri­ja­ta za sport i omla­di­nu Be­o­gra­da. 
Ka­ko se na­vo­di u in­ter­vjuu na saj­tu Ma­šin­skog fa­kul­te­ta u Be­o­gra­du iz mar­ta ove go­di­ne, Dra­go­ljub Ko­čo­vić, vr­hun­ski ka­ra­ti­sta i ma­šin­ski in­že­njer, ta­ko­đe je i pred­sed­nik Sport­ske aka­de­mi­je Ko­čo­vić. Otu­da i pi­ta­nje da li je on u su­ko­bu in­te­re­sa i da li je u ovom po­slu otu­đe­nja du­nav­skog priobalja mo­rao da oba­ve­sti Agen­ci­ju za bor­bu pro­tiv ko­rup­ci­je o svo­joj po­zi­ci­ji. 
Od­go­vo­re na ova pi­ta­nja po­tra­ži­li smo u an­ti­ko­rup­cij­skoj agen­ci­ji, ali ih ju­če ni­smo do­bi­li. 
Dragoljub Kočović za „Politiku” tvrdi da nije u sukobu interesa, da nikada nije imao nijednu funkciju u Akademiji koju vodi njegov sin i da je Agencija za borbu protiv korupcije to već nekoliko puta proveravala. 
– Nisam čak ni znao da je Marko konkurisao za to zemljište, a kao otac smatram da je napravio veliku grešku jer ga je preskupo platio. Pitanje je šta će moći da uradi na toj lokaciji – kaže Kočović i dodaje da sutra odlazi u penziju.   
Kao jav­ni funk­ci­o­ner, Kočović je tre­ba­lo da se za sva­ku sum­nju o su­ko­bu in­te­re­sa ko­ju ima on ili sa njim po­ve­za­no li­ce obra­ti Agen­ci­ji za bor­bu pro­tiv ko­rup­ci­je i od njih za­tra­ži sa­vet ili mi­šlje­nje, ka­že Ne­ma­nja Ne­na­dić iz „Tran­spa­rent­no­sti Sr­bi­je”. 
– Ali, ako se ima u vi­du da on ni­je vla­snik te sport­ske aka­de­mi­je i pret­po­sta­vi­mo li da nje­gov se­kre­ta­ri­jat ni­je uče­stvo­vao u do­no­še­nju od­lu­ke o pro­da­ji ze­mlji­šta, on­da ve­ro­vat­no ne­ma su­ko­ba in­te­re­sa. Po­što je ze­mlji­šte ku­plje­no na li­ci­ta­ci­ji, a nje­go­va na­me­na već od­re­đe­na, even­tu­al­ni su­kob in­te­re­sa bi mo­gao da po­sto­ji da je Ko­čo­vić na bi­lo ko­ji na­čin uti­cao na pla­no­ve za ko­ri­šće­nje tog ze­mlji­šta – ob­ja­šnja­va Ne­na­dić. 
Ot­kad po­sto­je pla­no­vi za tu lo­ka­ci­ju, na­me­na tog ze­mlji­šta je sport­ska i ni­je se me­nja­la, tvr­di di­rek­tor Di­rek­ci­je za gra­đe­vin­sko ze­mlji­šte Bra­ni­slav Po­po­vić. On u ovoj li­ci­ta­ci­ji ne vi­di ni­šta spor­no jer pro­ce­du­ra o pro­da­ji ze­mlji­šta ni­je pre­kr­še­na, a to ko je ku­pac, ka­že, ni­je te­ma za nje­ga. 
– Po­stu­pak je bio tran­spa­ren­tan, uslo­vi li­ci­ta­ci­je po ovla­šće­nju gra­do­na­čel­ni­ka su is­pu­nje­ni. Ze­mlji­šte je oti­šlo u ru­ke kup­ca ko­ji je po­nu­dio naj­vi­šu ce­nu, go­to­vo tri pu­ta vi­šu od po­čet­ne, i mi smo za­do­volj­ni. Ko je ku­pac i či­me se sve ba­vi, za Di­rek­ci­ju je ire­le­vant­no – is­ti­če Po­po­vić.
Na tom pla­cu Sport­ska aka­de­mi­ja Ko­čo­vić mo­že da zi­da sport­ski kom­pleks mak­si­mal­ne vi­si­ne objek­ta 12 me­ta­ra i po­vr­ši­ne do 300 kva­dra­ta. Po­lo­vi­na par­ce­le mo­ra bi­ti oze­le­nje­na, a kom­pleks mo­že da ima otvo­re­ne sport­ske te­re­ne i za­tvo­re­ne sport­ske objek­te. Na lo­ka­ci­ji je do­zvo­lje­na iz­grad­nja i ko­mer­ci­jal­nih sa­dr­ža­ja po­put ho­te­la, tr­go­vač­kog ili ugo­sti­telj­skog objek­ta i oni mo­ra­ju bi­ti uskla­đe­ni sa sport­skom na­me­nom te ce­li­ne, na­vo­di Di­rek­ci­ja u ogla­su za pro­da­ju ze­mlji­šta u jav­noj svo­ji­ni gra­da od 6. ju­na ove go­di­ne. 
U nje­mu pi­še da je lo­ka­ci­ja ob­u­hva­će­na Pla­nom ge­ne­ral­ne re­gu­la­ci­je gra­đe­vin­skog pod­ruč­ja Be­o­gra­da. Na osno­vu tog do­ku­men­ta Se­kre­ta­ri­jat za ur­ba­ni­zam ju­na pro­šle go­di­ne iz­dao je in­for­ma­ci­ju o lo­ka­ci­ji pre­ma ko­joj se ta par­ce­la na­la­zi u po­vr­ši­na­ma pla­ni­ra­nim za sport­ske kom­plek­se.

Radovi na Brankovom mostu biće gotovi pre kraja godine
Gradonačelnik Beograda Siniša Mali obišao je danas radove na rekonstrukciji pešačke staze na Brankovom mostu i dobio obećanje izvođača da će radovi, iako je planirano da budu završeni do kraja godine, biti okončani i ranije, u oktobru ili novembru.
Mali je najavio i da će narednih dana biti zatvorena jedna, a možda i dve saobraćajne trake na mostu u smeru ka gradu, kako bi mašine mogle nesmetano da rade, ali je istakao da će biti uveden i noćni rad, odnosno radnici će raditi 24 sata, kako bi se radovi što pre okončali.
Radovi na desnoj strani mosta, od Novog Beograda ka gradu, počeli su pre desetak dana i vrede 210 miliona dinara, rekao je Mali.
„Radovi na mostu su veoma ozbiljni, 2014. godine smo zatvorili ovaj deo Brankovog mosta iz bezbednosnih razloga, trebalo nam je vremena da uradimo analize da vidimo kakvo je stanje, a stanje je bilo gore nego sto smo očekivali”, rekao je Mali novinarima.
Brankov most će, nakon toga biti potpuno siguran i bezbedan u oba smera i za pešake i za bicikliste, podvukao je Mali.
On je dodao da postoji ideja da jedna strana mosta bude samo za pešake, a druga samo za bicikliste, ali da će odluka o tome tek biti doneta.
„Za građen je važno da ćemo u narednih dan-dva-tri zatvoriti jednu, možda i dve saobraćajne trake na mostu u smeru ka gradu kako bi mašine mogle nesmetano da rade, ali ćemo uvesti i noćni rad, noćnu smenu, radiće se 24 sata kako bi smo što pre završili ove radove”, rekao je Mali.
Podsećajući da su u toku radovi na Slaviji, u Ruzveltovoj ulici, u Bulevaru oslobođenja, Mali je rekao da Beograd koristi ovo leto maksimalno da se što veći broj infrastrukturnih projekata završi.
Ponovio je da će sledeće godine biti izgrađena i gondola koja će spojiti Kalemegdan sa Ušćem.
„Sa izgradnjom novog mosta preko Save i obnovljenim Brankovim mostom biće nova slika i panorama Beograda”, rekao je Mali.
On je zahvalio radnicima na mostu koji rade po vrućini i radiće u tri smene kako bi što pre završili posao.
Generalni direktor Mostogradnje Branko Knežević objasnio je da je u toku zamena betonskih ploča na pešačkoj stazi mosta.
Betonske ploče, kako je rekao, će se demontirati i na postojećim konzolama će se montirati čelična konstrukcija, koja će biti spregnuta sa čeličnom konstrukcijom kolovoza.
„Sa tih 400 tona dodatnog čelika povećaće se nosivost mosta i konstrukcija će biti trajnija, a sam most bezbedniji. Pešačke staze najbezbedniju podlogu, protiv klizanja, sa hidroizolacijom”, rekao je Knežević. (Tanjug)

Obeležen Dan pada Bastilje
Nacionalni praznik Republike Francuske 14. jul – Dan pada Bastilje, 1789. godine, obeležen je u ambasadi ove zemlje. Pad Bastilje predstavljao je oslobođenje od samovolje i bio preteča usvajanja Deklaracije o pravima čoveka i građana, podsetio je, pozdravljajući goste, Filip Ser, otpravnik poslova ambasade.
– Proslavljamo i 14. jul 1790, praznik federacije koji je simbol ujedinjenja svih Francuza oko pojmova slobode, jednakosti i bratstva, koji su naše nacionalne vrednosti – podsetio je Ser na prijemu kome je prisustvovao i novi ambasador Kristof Lekurtje.
Ser se posebno osvrnuo i na istorijske i trenutne veze Srbije i Francuske.
– Slavimo i istorijsko prijateljstvo naše dve zemlje koje je iskovano u dramatičnim vremenima Prvog svetskog rata. To prijateljstvo traje i danas. Mislim na mnoga svedočanstva o ovom prijateljstvu koje su vlast i narod Srbije iskazali nakon atentata u Francuskoj 2015. i 2016. To nas je veoma dirnulo – istakao je Ser naglasivši da je posle izbora u dve zemlje stvorena osnova za još bolje produbljivanje odnosa.
– Francuska će nastaviti da daje podršku Srbiji na putu ka Evropskoj uniji i podržaće napredak u oblastima ekonomije i pravne države koji su neophodni za pristupanje Uniji – ukazao je Ser završivši pozdravom „Živela Francuska, živela Srbija, živelo francusko-srpsko prijateljstvo”.
Prijemu su prisustvovali predsednica Skupštine Srbije Maja Gojković, predstavnici vlasti i opozicije, diplomatskog kora i kulturnog života. Gosti su po tradiciji bili u prilici da uživaju u francuskim sirevima, vinu, drugim specijalitetima Zemlje galskih petlova, kao i u njihovoj muzici.

Kome smetaju srpske zastave na Egzitu
Događaj iz Novog Sada gde su organizatori Egzit festivala sa bedema Petrovaradinske tvrđave skinuli zastavu na kojoj je predstavljena mapa Kosova i Metohije u bojama srpske trobojke i sa srpskim grbom, nekako se stidljivo provukao kroz medije. Radost što dolaze gosti, ko peva i kako svira, „sakrili” su ovaj sramni događaj. Ali su zato društvene mreže „gorele”, uz osuđujuće komentare.
Šta se zapravo desilo: kako bi pokazali što više servilnosti za svoje goste iz zemalja koje priznaju nezavisnost Kosmeta, organizatori su odlučili da skidaju srpske simbole u Srpskoj Atini, “da ih ne vređaju” a na njihovo mesto postavili su srce sa znakom mira.
Baš dok Kurtijevi do zuba naoružani specijalci svakodnevno hapse i maltretiraju naše sunarodnike u južnoj srpskoj pokrajini, Egzit je odlučio da promoviše „mir”. To je mnogo više od servilnosti jer je prekršen ustav i član zakona o nacionalnim simbolima.
Grupa mladih patriota su zastavu sa mapom Kosmeta postavili pre nekoliko dana kao vid podrške našem narodu u južnoj srpskoj pokrajini u ovim teškim trenucima. To je odmah zasmetalo autošovinistima okupljenim u nekim organizacijama i partijama. Mnogo je urađeno na suzbijanju antišovinizma u našoj zemlji, ali pojavni oblici ove bolesti i dalje mogu da se vide. Primer za to je ovaj slučaj.
Pojedinci su već par puta pokušavali da uklone zastavu, u čemu su ih mlade patriote sprečile.
I to nie usamljen incident. Samo dan posle skandala u Novom Sadu, kada su organizatori Egzit festivala sa bedema Petrovaradinske tvrđave skinuli zastavu na kojoj je predstavljena mapa Kosova i Metohije, na istoj manifestaciji dogodio se novi..
Ovog puta je na jednom od nastupa mladić je podigao zastavu na kojoj je bila mapa Kosmeta u bojama srpske zastave i natpis „Nema predaje”. Opkolili su ga i tražili da je skloni. Bilo je povuci-potegni ali taj srpski patriota nije odustao.
Da li većina građana Novog Sada ne gleda blagonaklono na skidanje srpskih simbola, siguran sam da ne gleda. I da im nije drago. I vasceloj Srbiji nije pravo. I to prolazi “ispod radara”.. I nikom ništa. Ako potpisnika ovih redova bilo ko optuži za preterani patriotizam ili slične emocije, znaće odakle dolaze ti napadi, pokazaće oni pravo lice.

Mi ne idemo nikud i ne radimo ništa
Prozapadne opozicione stranke koje organizuju proteste nikako ne žele da se oprobaju na izborima nakon što su već deset puta okupili svoje pristalice na ulicama.
Nesvakidašnji zahtev dela opozicije da se nikako ne raspisuju izbori politički je fenomen kakav se retko može videti u svetu, ali u Srbiji je izgleda i to moguće. Samo u Srbiji postoji opozicija kojoj nije cilj dolazak na vlast ili bar ne dolazak na vlast na izborima.
Tokom jučerašnje protesne šetnje imali smo priliku da ovo čujemo od predsednika Demokratske stranke Zorana Lutovca koji je dao izjavu za televiziju N1 koja je medijski promoter protesta i dela opozicije koji ih organizuje.
Na pitanje reporterke N1 da li misli da su izbori pravi način da se protesti kapitalizuju kako smatraju brojni analitičari, Lutovac kaže da to nije dobra procena.
- Leto je, manje je ljudi na ulicama, to treba raditi kad ste najjači, a ne kad slabite. Najjači ste krajem avgusta ili početkom septembra kad se ljudi vrate sa odmora - rekao je Lutovac.

OVO NEMA NIGDE NA SVETU: OPOZICIJA PRETI VUČIĆU AKO RASPIŠE IZBORE!

N1: Analitičari misle da opozicija treba da kapitalizuje ove proteste. Mislite li da su izbori način?

Zoran Lutovac: Ne, to nije dobra procena! Leto je, manje je ljudi na ulicama, to treba raditi kad ste… pic.twitter.com/gqcZWohz1o
— Detektor laži (@LaziDetektor) July 9, 2023

Po svemu sudeći, okupljenih je zaista sve manje, a deluje da su pristalice prozapadne opozicije morale da napuste Srbiju zbog ,,diktature” i lošeg života te da svoju tugu blaže na plažama primorskih zemalja.
Ipak, Lutovac ne sumnja da će se pristalice vratiti. Samo da se završe letovanja. 
Međutim, ni tada, izbori neće biti tema za ovaj deo opozicije već formiranje prelazne vlade bez izbora, legitimiteta i mimo volje naroda kako je to već viđeno tokom dvehiljaditih.
- Izbori za nas nisu tema. Ako raspišu izbore, imaće građane na ulicama - poručio je Lutovac.

Srpska jedina štiti Ustav BiH i Dejton
Od našeg stalnog dopisnika 
Banjaluka – Republika Srpska nije izvor problema, već mesto na kom se donose odluke koje pozivaju na domaći dogovor i pronalazak rešenja. U Banjaluci nisu izglasani akti o secesiji, već akti koji omogućavaju relaksaciju i koji pozivaju na dijalog i dogovor. Kao što se desilo na nedavnoj sednici dve entitetske vlade, što mi vidimo kao model odnosa za budućnost, rekao je Nenad Stevandić, predsednik Narodne skupštine Republike Srpske. On je u razgovoru za „Politiku” istakao da je već posle tri dana nakon zajedničke sednice vlada Republike Srpske i Federacije BiH došao „doprinos” saradnji naroda i entiteta i od strane Kancelarije visokog predstavnika (OHR).
„Oni su svoje sporne odluke doneli svega tri dana posle sednice na kojoj su započeti domaći dogovori. To sve objašnjava. Ne dozvoljavaju da se sami dogovorimo. Ne odgovara im da se priča o investicijama, o povratku mladih, zapošljavanju i rastu BDP-a”, rekao je on. Govoreći o podeli državne imovine, podsetio je da su jedine granice koje su nacrtane posle Drugog svetskog rata one koje su podelile entitete u BiH. „Te granice su plod međunarodnog ugovora. Šta one dele ako već nisu međudržavne granice? Pa dele imovinu entiteta! Stoga pokušaj osporavanja imovine Republike Srpske u stvari predstavlja svesno izazivanje krize i sukoba.”
 
Utisak je da BiH ulazi u ozbiljnu krizu. Skupština je usvojila dva zakona i njima odbacila odluke visokog predstavnika i Ustavnog suda BiH. Oba zakona suspendovao je Kristijan Šmit. Šta je Srpsku opredelilo na ove korake? 
Nesporno je da je visoki predstavnik generator sukoba i nesporazuma u BiH. To proističe iz činjenice da on nema legalno imenovanje. Po relevantnim rezolucijama SB UN, BiH je bez visokog predstavnika. Jake zemlje, koje ne zavise mnogo od SB UN, progurale su da Šmit sedne u kancelariju visokog predstavnika bez obzira na to što nema legalitet. Zato imamo stvaranje cikličnih krugova krize. Takođe, Ustavni sud BiH je jedina institucija koja ne počiva na dejtonskim principima – konsenzusu dva entiteta i tri naroda. Tamo dominiraju tri stranca, koji zajedno s dva Bošnjaka preglasavaju Srbe i Hrvate. To je izvor svih problema. Sve što je i ranije radila Narodna skupština RS bila je reakcija na odluke koje donose ove institucije. Neverovatno je da Bošnjaci ne žele da imaju još jednog Bošnjaka u Ustavnom sudu, već nastoje da tamo ostane Nemac ili Albanac. To je za nas znak da se sa BiH upravlja spolja, a za druge nada da će strane sudije, kao u ratu strani avioni, doneti prednost Bošnjacima.
 
Odluke Skupštine RS nailaze na ozbiljnu ljutnju na Zapadu. 
Mi moramo ostati jedinstveni i uporni, ne sme biti pukotina među Srbima. Moramo sačuvati odlične odnose sa Srbijom i svoju neutralnost. Imamo otvorene sve komunikacijske kanale, čak i sa zemljama koje nas stalno kritikuju. Mi ćemo nastaviti da nudimo rešenja, koja će uvek biti zasnovana na dejtonskim principima, a to znači da nijedna odluka ne sme da bude doneta preglasavanjem, bez saglasnosti dva naroda i dva entiteta. A upravo su to radili visoki predstavnik i Ustavni sud BiH. Mi to razumemo kao nastojanje da se ovde provociraju krize i sukobi. Na to reagujemo pametno i nećemo dozvoliti da budemo okrivljeni za ono što je neko drugi smislio.
 
Da li je nametanje model po kom dugoročno može disati BiH? 
Ne, naprotiv, to je potpuno glupo, jer u BiH je već ispod 1,5 miliona Bošnjaka, oko milion Srba i manje od pola miliona Hrvata. Niko nikog tu ne može da nadjača i ugrozi. Mogu samo da se stvaraju nepotrebne krize. Razumem frustraciju Bošnjaka zbog percepcije da samo oni nemaju svoju državu. Zato postoji neki prikriveni cilj da se preko geopolitičke osovine – koju ovde drže Amerikanci i Britanci, posredstvom OHR-a i stranih sudija – isposluje neka supremacija Bošnjaka. Ali to ne može i neće ići preko leđa druga dva naroda i može samo silom da se desi. To ne žele ni Hrvati, koji su u zadnje vreme bili zavisni od Srba, i čiju smo poziciju štitili samo zato da ne bismo mi došli na red, a ne zato što smo u ljubavi s onima koji često pokazuju proustaške stavove. Srpska nije osnovana voljom tih sila koji sada rade protiv nje, ali je od njih prihvaćena kao neminovnost. Ipak se nadležnosti Srpske stalno tope i ako se to nastavi biće kao da je nismo ni stvorili i zato je reakcija RS tako odlučna.
 
Dakle, sem brige za državnu imovinu, korake Srpske uslovila je akumulacija nezadovoljstva. Ipak stižu upozorenja. 
Sva briga kojom Dodika žele da predstave kao figuru koja krši Dejtonski sporazum i ustavni poredak velika je laž. Dodik ima poseban stil, ali on je samo alibi da se dovrši posao obesmišljavanja i obezvlašćivanja RS. Manji deo opozicije to ne razume. Pa još daju podsticaj alibiju međunarodnog faktora. Dodik ima veliki politički kapacitet i vuče najveći broj konaca. Ali to je stvar koja pripada političkom spektru. U pravnom spektru ni Dodik ni RS nikada nisu doneli odluke o disoluciji. Nijedna institucija RS nije donela odluku o otcepljenju. Naše odluke treba pažljivo čitati. Mi u njima tražimo da se izaberu sudije Ustavnog suda BiH, jer je tako predviđeno. Ali volje za to nema kod Bošnjaka koji te sudije mogu da koriste za atak na RS. I zato smo tu gde jesmo. Što se imovine RS tiče, kada smo 2012. potpisivali ugovor s nemačkom kompanijom u vezi s izgradnjom energetskih objekata – isti ovaj kakav sad imamo sa Srbijom, jer su Nemci odustali – tada Ustavni sud nije problematizovao imovinu. Nije smeo protiv stranaca, niti su federalni partneri vikali da ne možemo bez njihove saglasnosti. U pozadini je srbofobija, a ne zajednički razvoj.
 
Dakle, odgovornost za krizu smeštate pre svega u Sarajevo i kod međunarodnih predstavnika. 
Pogledajte, na 9. januar su ranije dolazili svi. Sve do momenta kada su stranci odlučili da izazovu krizu. Nakon što su Dan RS proglasili neustavnim, počinje kriza, a mi počinjemo još žešće da ga slavimo. Svetosavska nagrada je takođe problematizovana od Bošnjaka, ali je Ustavni sud odlučio da ona nije uvredljiva. Taj sud je ušao u formu da deli srpske svece. Da procenjuje koji svetac vređa interese bošnjačkog naroda. Pa ih valjda Sveti Sava ne vređa, jer je Srbin, a Sveti Stefan, ipak, vređa. Oni su se upustili i u meritum verskog, društvenog, običajnog i potpuno polupali lončiće.
 
Da li RS nastupa jedinstveno u aktuelnoj krizi? 
Kao osnivač SDS-a i iz kog sam izašao u vreme čudne nacionalne politike u najvećoj stranci opozicije, mogu samo da skinem kapu za poslednje stavove i da kažem da se ta partija ponaša državotvorno. Nadam se da će tako i ostati. Trenutno, SDS je stranka opozicije koja razume razliku između vlasti i države.
Setite se, targetiranje Karadžića nekada je bilo isto kao aktuelno prokazivanje Dodika. Karadžića su najpre oterali u šumu, pa u zatvor, a prethodno su mu garantovali da neće biti procesuiran. Pravili su hajku kako bi od njega napravili kriminalca, lažući da je iz Prijedorske banke odneo tri miliona maraka. Želeli su stvoriti nezadovoljstvo naroda prema njemu, što nije uspelo. Ne verujem ni da će uspeti aktuelni pokušaji po istom principu. Nismo mi društvo koje drugačije živi i radi ili ima drugačije demokratske principe od nemačkog, francuskog ili švajcarskog modela. U vreme evropske cenzure u vezi s ratom u Ukrajini možemo čak reći da smo pet puta slobodniji. U Banjaluci možete da kritikujete i hvalite Putina ili Zelenskog, a u Berlinu i Parizu to ne smete. Udar na RS, sem napada na naše vrednosti, jeste udar i na demokratsko društvo.
 
Neki u poslednjim dešavanjima u RS pronalaze baš uticaj dešavanja u Ukrajini. 
Sukob u Ukrajini ima veze sa situacijom u celom svetu. Pa ima refleksije i na Balkan. Mi u tom ratu ne učestvujemo. Nepoštovanje međunarodnih ugovora je uvek generator koji dovodi do ratova. Nepoštovanje Kumanovskog sporazuma i Rezolucije 1244 izaziva krizu na KiM, jer Srbi nisu dobili svoje bezbednosne snage da ih štite. Minski sporazumi nisu poštovani dok je trajala tortura nad stanovništvom Donbasa. Ako se setimo kako se pred Drugi svetski rat raspalo Veće naroda i kako se danas ljuljaju UN, možemo da povučemo mnoge paralele. Ali mi nigde ne treba da srljamo. BiH treba da se liši ambicije za priključivanje u bilo kakve vojne asocijacije. Ali EU je odlučila da pritisne BiH da se mora opredeliti. Na svu sreću bez mišljenja Srba to se ne može desiti. Blokirali smo pristupanje NATO-u i uvođenje sankcija Rusiji. Srpska može da se ponosi kako tretira ukrajinsku manjinu, koja je ovde najbrojnija. U Prnjavoru živi nekoliko hiljada Ukrajinaca, koji imaju svoje crkve i mi želimo da niko u Srpskoj nema ikakvih problema. To je za nas čast.
 
Verujete li u neka saznanja da se razmatra smena Dodika? 
Mi smo OHR još ranije potpuno pobedili, argumentima i dokazima. Dokazali smo da su svi visoki predstavnici imenovani rezolucijama SB UN. Prezentovaćemo dokumente koji su potpisani između parafa i potpisa Dejtonskog sporazuma, sa takozvane Konferencije za implementaciju mira u Londonu – koja je ustanovila Savet za sprovođenje mira (PIK) i pozvala zvaničnim dokumentima SB UN da potvrdi prvog visokog predstavnika. Dakle, čak i kada bi Šmit smenio Dodika, mi to ne bismo objavili, jer nema legalitet. Ako nema legalitet imenovanja i njegove odluke su nelegalne. Pa kako onda da njegove odluke objavljujemo u „Službenom glasniku RS”? Ovog trenutka, Srpska je ta koja čuva pravni poredak u BiH. Sve akcije iz RS zasnovane su na pravu i to svi dobro znaju. Zato su prešli na drugu strategiju – zloupotrebu Ustavnog suda.
 
Šmit je nametnuo zakon koji inkriminiše one koji ne poštuju njegove, kao i odluke Ustavnog suda. 
Time želi da upotrebi domaće institucije za izazivanje krize. To će opet raditi nametanjem zakona. Oni koji budu prihvatili da sprovode takve zakone mogu da naprave poremećaj mira. Zato je Dodik najavio da će u Nemačkoj tužiti Šmita za lažno predstavljanje, ali i za narušavanje mira, a to je najveći zločin. Mi u RS sem pravnog poretka RS i BiH čuvamo i mir.
 
Posebnu nervozu na Zapadu izazvala je najava suspenzije ingerencije Suda i Tužilaštva BiH i agencije Sipa. 
Jedan šeik je u otporu zapadnjačkoj agresiji rekao da muslimani ne jedu svinjetinu, ali da ako treba da umru od gladi, možda i mogu da ih nateraju na to. Ako naše postojanje bude ugroženo, bićemo prinuđeni da donosimo zakone koji će imati pravni legalitet i koji će se primenjivati na teritoriji RS. A sasvim drugi zakoni će važiti u FBiH. Imaćemo praktično dve zemlje. To ne priželjkujem, već se nadam da će biti pameti u međunarodnim centrima, što uključuje i neophodnu katarzu u EU, koja ovde treba da zameni OHR. Treba da se imenuju domaće sudije i da se sprovode domaći zakoni, te da niko nikome ne koči razvoj.
 
Na osnovu čega tvrdite da se neće dozvoliti da Srbi u BiH budu svedeni na manjinu i podvrgnuti nasilju kao na KiM? 
Teroristički režim koji na KiM ugrožava Srbe često pominje Srpsku, što je za nas veliko priznanje. Kada tvrde da neće dozvoliti RS na KiM, to je potvrda da je Srpska toliko etablirana da joj se ni ćošak ne može odbiti. Niko sem naše skupštine neće donosi odluke u ime nas, niti će imenovati gradonačelnike u ime naših građana tako što će da raspisuje izbore i sa dva-tri odsto izlaznosi priznaje njihove rezultate. A mnogi u Sarajevu bi to voleli. U RS postoje dva veća naselja sa Bošnjacima, Kozarac i Janja, koja uživaju svu našu pažnju, prava i ljubav. Ipak, BiH iz devedesetih i danas nije ista. U Sarajevu nema Srba, svi gradovi su monoetnički u oba entiteta, uz izuzetke Drvara, Glamoča, Grahova i Petrovca u FBiH. Izmaštana multietnička priča je samo lažni građanski model za konačnu supremaciju Bošnjaka.

Bajden: Saudijska Arabija i Izrael daleko su od sporazuma o normalizaciji odnosa
Izrael i Saudijska Arabija su daleko od sporazuma o normalizaciji koji bi uključivao sporazum o odbrani i američki civilni nuklearni program, rekao je predsednik SAD Džozef Bajden u intervjuu za Si-En-En.
Američki zvaničnici su posredovali u pokušaju da postignu dogovor o normalizaciji odnosa između dve zemlje, podseća Rojters.
„Daleko smo odatle. Imamo o mnogo čemu da razgovaramo”, rekao je Bajden.
Izraelski ministar energetike Izrael Kac je prošlog meseca izrazio protivljenje ideji da Saudijska Arabija razvija civilni nuklearni program kao deo bilo kakvog uspostavljanja odnosa između dve zemlje posredstvom SAD.
Bajden je ukazao na odluku Saudijske Arabije, uoči njegove posete kraljevstvu prošlog leta, da otvori svoj vazdušni prostor za sve avio-prevoznike, otvarajući put za više preleta ka i iz Izraela, prenosi Tanjug.

Bajden otputovao na evropsku turneju, posetiće Britaniju, Litvaniju i Finsku
Predsednik SAD Džozef Bajden otputovao je danas na evropsku turneju tokom koje će posetiti Veliku Britaniju, Litvaniju i Finsku, javlja Rojters.
Bajden će večeras stići u London, a narednog dana će se sresti sa britanskim kraljem Čarlsom III, prvi put od kada je krunisan.
On će razgovarati i sa britanskim premijerom Rišijem Sunakom u Dauning stritu.
Sledeća poseta je samit NATO u Viljnusu, u Litvaniji.
Bajden će provesti dva dana u glavnom gradu Litvanije, koja je domaćin godišnjeg samita NATO.
On ćee učestvovati na sastancima sa liderima i održati govor na Univerzitetu u Viljnusu.
Konačna stanica je Helsinki, gde se očekuje da će Bajden u četvrtak proslaviti proširenje NATO sa Finskom kao najnovijom članicom alijanse.
Ova nordijska zemlja je u aprilu postala 31. članica NATO.
Bajdenov savetnik za nacionalnu bezbednost Džejk Saliven rekao je da će Bajdenovo putovanje „pokazati predsednikovo vođstvo na svetskoj sceni”, navodi AP, prenosi Tanjug.

Budi hrabra – reci NE nasilju
Od početka godine čak 22 žene ubijene su u porodičnom nasilju, a među njima se nalaze i dve devojčice. Podaci Centra za podršku ženama govore da je od 2010. godine u porodično-partnerskom odnosu ubijeno više od 330 žena, a statistika svedoči da se svaka treća žena ranije obraćala institucijama sistema za pomoć. Brojke takođe upozoravaju da je u prethodnoj deceniji trećina žena ubijena vatrenim oružjem, a taj trend nastavlja se i u ovoj godini, u kojoj je šest žena stradalo na ovaj način. Statistika koja svedoči da osam od deset žena strada od ruke muža, oca ili brata postaje još bolnija kada se iza nje pomole lica više od 400 dece koja su u poslednjih deset godina ostala bez majki i odrastaju s doživotnim žigom da im je otac ubica – neki od njih nastavili su život s bakama i dekama, drugi odrastaju u hraniteljskim porodicama, a neki mališani detinjstvo provode u domovima za decu bez roditeljskog staranja.
Is­tra­ži­va­nje po­ve­re­ni­ka za za­šti­tu rav­no­prav­no­sti i Pro­gra­ma Uje­di­nje­nih na­ci­ja za raz­voj u Sr­bi­ji (UNDP), ko­je je ura­đe­no na re­pre­zen­ta­tiv­nom uzor­ku od 1.004 že­ne pokazalo je da najveći broj že­na ko­je su po­sta­le žr­tve po­ro­dič­nog ili part­ner­skog na­si­lja ne pri­ja­vlju­je nasilnika iz stra­ha od nje­go­ve osve­te. Po­lo­vi­na njih pri­zna­je da su stid i sra­mo­ta zbog agre­si­je ko­jom su iz­lo­že­ne, kao i spo­zna­ja da ne­ma­ju gde da odu ako od­lu­če da iza­đu iz začaranog kru­ga na­si­lja glav­ni raz­log zbog ko­jeg ne pri­ja­vlju­ju na­si­lje in­sti­tu­ci­ja­ma si­ste­ma.
Studija re­a­li­zo­va­na u okvi­ru pro­jek­ta „In­te­gri­sa­ni od­go­vor na na­si­lje nad ženama i de­voj­či­ca­ma u Sr­bi­ji”, ko­je u part­ner­stvu s Vla­dom Sr­bi­je spro­vo­de agen­ci­je Ujedinjenih na­ci­ja u Sr­bi­ji, ta­ko­đe po­ka­zuje da že­ne naj­ve­će po­ve­re­nje ima­ju u Si­gur­ne žen­ske ku­će, a po­tom u zdrav­stvo, po­li­ci­ju i ver­ske in­sti­tu­ci­je, a naj­ma­nje ve­ru­ju jav­nom tužilaštvu i cen­tri­ma za so­ci­jal­ni rad. Naj­ve­ći broj že­na ko­ji je uče­stvo­vao u ovom is­tra­ži­va­nju na­veo je da su raz­u­me­va­nje i podrška oko­li­ne, od­no­sno po­ro­di­ce i pri­ja­te­lja, ključ­na stvar ko­ja bi ih mo­ti­vi­sa­la da prijave na­si­lje u po­ro­di­ci – ako bi po­sta­le žr­tve na­si­lja, čak 38 od­sto že­na pr­vo bi tražilo podršku od čla­no­va po­ro­di­ce, 28 pro­ce­na­ta njih oti­šlo bi u po­li­ci­ju, dok bi se prijateljima po­ve­ri­lo sve­ga de­vet pro­ce­na­ta že­na.
Iako je veća šansa da neko ko je ekonomski zavisan od nasilnika ostane u nasilnom odnosu, u Sigurnoj ženskoj kući nalaze se i žene koje su na veoma visokim socijalnim položajima i koje su izbačene iz sopstvenog doma, a nasilnik koji je trebalo da završi u zatvoru, pronašao je rupu u zakonu kroz koju se provukao uz pomoć umešnog advokata.
Iskustvo govori da je situacija kada žena reši da ostavi nasilnika po nju najrizičnija – ubistva se dešavaju kada žena konačno „prelomi” i saopšti partneru da ga napušta, a neka istraživanja govore da se femicid obično dešava unutar tri meseca od odlaska žene. Iako stručnjaci apeluju da se mora napraviti veoma detaljan plan zaštite žrtve, dešava se da neka karika u lancu zaštite žrtve, koga čine policija, tužilaštvo i sud, jednostavno ne proceni dobro bezbednosni rizik.
Kako bi se sprečila kategorizacija na „laka” i „teška” ubistva, udruženje „FemPlatz” zahteva od nadležnih da se krivično delo femicida uvede kao posebno krivično delo. Istraživanje koje je uradilo ovo udruženje pokazuje da je u skoro trećini slučajeva femicida sud dosudio kaznu od 10 do 15 godina. „FemPlatz” takođe traži od nadležnih uspostavljanje nezavisnog tela za praćenje femicida, čime će se obezbediti prikupljanje podataka o ubistvima žena koji će biti dostupni javnosti i ujedno unaprediti rad institucija i poboljšati sistem zaštite žena od nasilja.
Mada sta­ti­sti­ka upozorava da sva­ke go­di­ne iz­me­đu 20 i 30 že­na bi­va ubi­je­no u po­ro­dič­nom ili part­ner­skom na­si­lju, ve­li­ki broj njih je i spa­sen za­hva­lju­ju­ći ade­kvat­noj re­ak­ci­ji dr­ža­ve – podaci Ministarstva pravde govore da je to­kom 2022. go­di­ne pro­du­že­no vi­še od 20.000 hitnih me­ra za­šti­te žr­tve i iz­ra­đe­no 19.017 pla­no­va za­šti­te žr­tve, a od 2017, od­no­sno od po­čet­ka pri­me­ne Za­ko­na o spre­ča­va­nju po­ro­dič­nog na­si­lja, pa do po­čet­ka ove go­di­ne iz­re­če­ne su 103.864 hit­ne me­re. Vi­še od hi­lja­du pred­stav­ni­ka pra­vo­sud­nog si­ste­ma bi­lo je na obu­ci i spe­ci­ja­li­zo­va­noj edu­ka­ci­ji o pre­ven­ci­ji po­ro­dič­nog na­si­lja.

Sećanje na žrtve pokušaja državnog udara u Turskoj
Izložba „15. jul – herojska priča jednog naroda” u organizaciji ambasade Turske otvorena je na Savskom šetalištu na Kalemegdanu. Komemorativna postavka fotografija novinske agencije Anadolija priređena je u spomen žrtvama pokušaja državnog udara u Turskoj 15. jula prošle godine.
– U noći napada na Veliku narodnu skupštinu Turske i predsedničku palatu stradalo je 250 građana, a više od dve hiljade je povređeno. Sećanje na nevino stradale građane predstavlja zahvalnost za žrtvu koju su podneli za odbranu demokratije – rekao je turski ambasador Tanžu Bilgič.
Publici se obratila i predsednica Skupštine Srbije Maja Gojković koja je podsetila da su naša zemlja i njeno rukovodstvo pružili podršku legalno i legitimno  izabranim vlastima Turske.
– Drago mi je da mogu da budem deo istorije turskog naroda kao i prošle godine kada sam bila jedan od retkih svedoka nemilih događaja. Tada sam zajedno sa parlamentarcima Saveta Evrope posetila Ankaru i uverila se šta se zaista događalo tih tragičnih dana. Najviše me je pogodila slika razrušenog parlamenta koju tada nismo mogli da vidimo u prestižnim medijima – kazala je Gojkovićeva pre nego što joj je ambasador Turske uručio komadić mermera iz bombardovanog parlamenta u znak zahvalnosti za pruženu podršku.
Otvaranju postavke prisustvovali su generalni sekretar predsednika Srbije Nikola Selaković, potpredsednik Skupštine Vladimir Marinković i predstavnici diplomatskog kora.

U fabrici „Milan Blagojević-namenska” povređena dva radnika
U fabrici „Milan Blagojević-namenska” u Lučanima, večeras oko 19:25, došlo je do požara tehnološkog otpada u kome su povređena dva radnika, od kojih jedan teže, saopštilo je Ministarstvo odbrane.
Povređeni radnici su zbrinuti u bolnici u Čačku.
Požar se desio ispred pogona za proizvodnju raketnih goriva i pričinio je manju materijalnu štetu, navodi se u saopštenju.
Nadležni organi utvrdiće uzroke i okolnosti nastanka tog vanrednog događaja, ističe Minsitarstvo odbrane. (Tanjug)

Volonteri sveta na obali Ludaša
Subotica – Bogumila Hladki, plavokosa nastavnica engleskog iz Poljske, vedro je raspoložena, ali kaže i vrlo umorna. Sa još osam volontera iz čitavog sveta provela je dve sedmice u kampu na Ludašu, naporno radeći na zaštiti prirode. „Kao nastavnik imam dva meseca odmora i mogla sam da biram, da ih provedem ispred televizora, ili volontirajući“, objašnjava Hladki.

Vatromet dobre energije
Mokra gora – U jutro posle veličanstvenog koncerta Simfonijskog orkestra „Boljšoj“, izvođenja muzike Čajkovskog, Musorgskog i Šostakoviča na otvorenom, oseća se pozitivno naelektrisanje. Kafa se ispija na glavnoj terasi sa pogledom zbog kojeg su ispisane čitave stranice klasika svetske književnosti, dok neko uvežbava Baha na pijaninu.
Prethodnu noć bili smo svedoci muzičkog savršenstva, koje se dešava samo kada se ujedine umeće, uvežbanost i savršena komunikacija.

Drugo veče „Boljšoj“ festivala donosi svetsku premijeru
Na Mećavniku Emira Kusturice u toku je održavanje drugog dana muzičkog festivala „Boljšoj“, uz podršku „Gasprom njefta“.
Publika na Mećavniku večeras će imati prilike da uživa u svetskoj premijeri - koncertu klavirskog kvinteta Romana Simovića, a na repertoaru će biti dela Dvoržaka, Šuberta i Rahmanjinova.
Tokom dana, održava se takmičenje mladih muzičkih talenata iz Srbije, Republike Srpske i Rusije. Ove godine, uvedena je i novina u festivalski repertoar, Dijalog talenata, na kome će muzičke veštine pokazati mladi muzičari.
Festival je otvoren sinoć, koncertom dečijeg hora „Kolibri“, a usledio je nastup simfonijskog orkestra „Boljšoj“ pod dirigentskom palicom maestra Srboljuba Dinića. Vrhunac sinoćnjeg otvaranja bio je koncert čuvenog violiniste Romana Simovića, koncert-majstora Londonskog simfonijskog orkestra, koji je izveo dela Šostakoviča i Modesta Musorgskog.
„Boljšoj“ se završava u subotu 15. jula, nastupom mecosporana Milijane Nikolić u pratnji simfonijskog orkestra „Boljšoj“, zatim violinistkinje Tatjane Samuil i violončeliste Justusa Grima.
Poslednje festivalske večeri biće proglašeni pobednici ovogodišnjeg takmičenja, koji će biti nagrađeni zlatnom, srebrnom i bronzanom matrjoškom.
Festival se održava petu godinu zaredom pod pokroviteljstvom kompanije „Gasprom njeft“.

Otvoren Boljšoj festival, Kusturica: Umetnost je ljubav
MOKRA GORA - Peti festival klasične muzike „Boljšoj” svečano je u Drvengradu otvorio njegovo osnivač Emir Kusturica poručivši da je umetnost ljubav.
„Početak priče o kulturi na Mećavniku je početak nečega što je u suprotnosti sa crvenim tepihom i onim što on znači. Crveni tepih je bio način na koji su dočekivali Agamnenona posle pobeda, a mi imamo ovde livadu i pogled na nebo, sve zbog vere da je umetnost ljubav”, istakao je Kusturica na helidromu iza svoje kuće u Drvengradu gde je sinoć upriličeno svečano otvaranje festivala.
Proslavljeni reditelj je istakao da mladi umetnici kojima je „Boljšoj” festival i posvećen i koji tek počinju, treba da uđu u taj svet ohrabreni ljubavlju.
Skrenuvši pažnju na ljubav koju imaju amateri, oni koji se ne bave muzikom iz profesionalnih razloga, Kusturica je citirao publicistu, muzičkog kritičara Pecu Popovića.
„Naš cenjeni esejista Peca Popović mi je danas rekao: Titanik su pravili profesionalci pa je propao, a Nojevu barku amateri. Mi ovde želimo da pomognemo da se izgrade muzičari koji će biti kombinacija jednog i drugog”, rekao je Kusturica, dodavši da je „Boljšoj” festival još jedan san koji se ostvaruje.
Prisutne je pozdravio i član Upravnog odbora „Gaspromnjefta"Aleksandar Dibalj primetivši da se petu godinu za redom okupljamo na prelepom mestu, okruženi divnom muzikom i divnom prirodom.
„Pre šest godina sam zamolio Emira da smisli nešto neobično, što se nikad pre nije desilo, što će prikazati prijateljstvo Srbije i Rusije i njemu je to pošlo za rukom”, rekao je Dibalj, zahvalivši Kusturici na organizovanju „Boljšoj” festivala, a posebno jer je večeras obukao sako.
Na mestu gde je, kako kaže Kusturica, u Prvom svetskom ratu bio rov, o čemu svedoče pronađeni šlemovi, večeras je nastupio Simfonijski orkestar „Boljšoj” predvođen dirigentom Srboljubom Dinićem sa svetski priznatim violinistom, koncertmajstorom Londonskog simfonijskog orkestra, Romanom Simovićem.
U „dvorištu” Kusturičine kuće, obasjanom velikom loptom koja nalikuje mesecu, sa pogledom na planine, gde obično sleće i poleće helikopter, večeras su postavljene stolice, a bilo je i onih koji su sedeli na travi i uživali u „Uvertiri 1812” Čajkovskog,
„Koncertu za violinu i orkestar br.1” Šostakoviča i „Slikama sa izložbe” Musorgskog.
Vatromet nota upotpunio je i pravi vatromet nakon koga je na scenu izašao Simović, pozdravljen gromoglasnim aplauzom.
Lepa uvertira u ceremoniju otvaranja bio je nastup dečjeg hora „Kolibri” koji je pod dirigentskom upravom Ljiljane Ranđelović izveo pesme „Kolibri”, „Tatin muzičar”, „Uvek divan dan”, „Noćna mora”, „Sving bajka” i „Planeta”.
Takmičarski program „Boljšoj” festivala počeo je još danas u popodnevnim časovima, a za Zlatnu, Srebrnu i Bronzanu matrjošku nadmetaće se do 15. jula 60 studenata i učenika srednjih škola iz Srbije, Rusije i Republike Srpske.
Najbolje odabraće žiri koji čine direktorka Škole za muzičke talente u Ćupriji Danijela Jović, ruski pijanista Jurij Rozum i kompozitor i dirigent Zoran Komadina. Master klasove držaće istaknuti umetnici Simović, mecosopran Milijana Nikolić, violončelista Justus Grim i violinistkinja Tatjana Samuil, koji će u večernjim časovima nastupati sa Simfonijskim orkestrom „Boljšoj”. (Tanjug)

Ako „Fijat” ode...
Kragujevac – Gnev radnika „Fijatove” fabrike automobila, koji već dve nedelje štrajkuju zbog malih plata, u petak se izlio na ulicu, sve do Skupštine grada i gradonačelnika Radomira Nikolića kome je predato pismo namenjeno predsedniku države Aleksandru Vučiću.
Pred sedištem lokalne samouprave okupilo se, oko 11 sati, nekoliko stotina radnika druge smene koji u vreme protestne šetnje nisu morali da budu na radnom mestu, što im, inače, nameće Zakon o štrajku. Radnici prve smene su ostali u fabrici, a svi zajedno su se u sredu, većinom glasova, izjasnili za nastavak protesta, bez obzira na posledice koje su im, posle razgovora u vladi, predočili čelnici sindikata.  
U pismu nezadovoljnih, koje je gradonačelnik Nikolić promptno prosledio predsedniku Vučiću, između ostalog stoji: „Mi, građani ove države, koji smo sve obaveze prema svojoj državi ispunili, očekujemo da država bude na našoj strani i da stranog poslodavca natera da poštuje naš zakon i pristupi pregovorima u cilju obezbeđivanja boljih uslova rada i zarada dovoljnih za pristojan život. Znamo da Vi, kao pravnik, razumete šta znači vladavina prava i da strani investitori ne mogu biti izvan zakona. Ovo je naša zemlja, Srbija, i nećemo dopustiti da nas, i naše porodice, bilo ko ponižava. Verujemo da ste nam Vi saveznik u tome i tražimo od Vas da se hitno uključite u rešavanje aktuelne situacije u preduzeću 'Fijat'“.

Nastavljen štrajk u valjevskom „Gorenju”
Valjevo – Nezadovoljni predlogom menadžmenta za povećanje zarada koje im je ponuđeno u petak, radnici valjevskog „Gorenja” ponovo su obustavili rad. Njih nekoliko stotina iz prve smene, uz kolege iz druge i treće, koje su im se pridružile, okupili su se u krugu fabrike, saslušali direktora i predstavnike pregovarača iz svojih redova.
Jedini dogovor koji je postignut bio je da se proizvodnja neće nastavljati u petak i subotu, da će zaposleni u ponedeljak doći da rade, a da će u utorak od podneva biti nastavljeni pregovori uz nove predloge poslovodstva kompanije koje bi direktor Simon Kumer trebalo da donese iz Velenja gde ide na konsultacije.
Kumer je prethodno saopštio da je ponuda svim radnicima da naknada za ishranu bude uvećana za 2.000 dinara i da se neto zarade uvećaju po skali koja podrazumeva da oni sa najnižim platama dobiju povišicu od 3.000, čime bi im ukupna primanja bila povećana za 5.000 dinara. Radnici sa višim zaradama dobijali bi manje povišice, sve do onih najviših kod kojih bi povećanje iznosilo 426 dinara, čime bi im ukupna primanja bila uvećana za 2.426 dinara.

Prema računici koja je izvedena na licu mesta, sa ponuđenim povećanjem najniža zarada radnika u proizvodnji, koji radi ceo mesec, iznosila bi oko 34.000 dinara

Prema računici koja je izvedena na licu mesta, sa ovim povećanjem najniža zarada radnika u proizvodnji, koji radi ceo mesec, iznosila bi oko 34.000 dinara.
– Pred svima je velika odgovornost za firmu. Dao sam predlog koji može da se ispuni i „težak” je 800.000 evra godišnje. To je veliko opterećenje za firmu. Kao odgovoran direktor ne mogu da dam obećanje koje ne mogu da ispunim. Danas nemam mandat za nešto drugo. Ako odlučite da ne prihvatite ovaj predlog, trebalo bi da nastavimo dijalog – poručio je Kumer, dodavši da je obustava rada loša za firmu.



Dijalog se nastavlja

U procesu socijalnog dijaloga i kolektivnog pregovaranja između radnika u proizvodnji i menadžmenta fabrike rashladnih uređaja „Gorenje” u Valjevu nije došlo do novog dogovora, tako da se dijalog nastavlja, saopštila je kompanija „Gorenje”.Ponuda menadžmenta o unapređenju uslova rada i iznosa za povećanje plata nije prihvaćena. Zbog toga se pregovori nastavljaju u utorak da bi se pronašao minimum zajedničkih prihvatljivih uslova za sve strane, navodi se u saopštenju. I dodaje da su zaposleni i menadžment dogovorili dinamiku rada u fabričkim pogonima do nastavka socijalnog dijaloga.

Ovaj predlog je za zaposlene bio neprihvatljiv, oni traže uvećanje neto zarada za 5.000 dinara za sve radnike u proizvodnji.
– Većini radnika je neprihvatljiva ova ponuda, svi su za štrajk. Dozlogrdilo, dogorelo... – prokomentarisao je novinarima preko fabričke ograde jedan od zaposlenih.
– Ne smem da kažem kolika mi je plata, to je poslovna tajna. Nisam zadovoljan, niko ovde nije zadovoljan zaradom – dodaje drugi, oštro kritikujući fabrički sindikat koji je, po njemu, u sredu kada je bila prva obustava rada u „Gorenju” sa poslovodstvom potpisao neprihvatljiv sporazum.
Ni za Predraga Živkovića, koji je sa grupom kolega vodio najnovije pregovore sa menadžmentom kompanije, predlog koji je dobijen nije dobar. On je predložio, što je i prihvaćeno, da mašine stoje u petak i subotu, da se u ponedeljak dođe na posao, a od utorka nastave pregovori, s tim da svaka organizaciona jedinica odredi po jednog predstavnika koji će u njima učestvovati.
Zaposlenima je na ovom skupu predočeno na koji način se u skladu sa propisima organizuje štrajk, ali stekao se utisak da oni za to i nisu previše marili. U svakom slučaju, preko vikenda im sigurno predstoji priprema odgovarajuće dokumentacije i donošenje odluka o eventualnom štrajku, ukoliko žele da to bude u skladu sa zakonom.

U pogrešno vreme na pogrešnom mestu
Žitorađa – Dvojica mladića sa juga Srbije Nenad Jovanović iz Rečice kod Žitorađe i Siniša Petrović iz Žitnog Potoka, kod Prokuplja, koji su uhapšeni nakon tuče na Zakintosu u kojoj je stradao američki turista Bakari Henderson, a u petak oslobođeni, konačno su stigli u Srbiju. Iako vidno umoran od puta i svega što se desilo prethodnih dana, Nenad Jovanović kaže da je presrećan što je ponovo kod svoje kuće, sa porodicom i prijateljima.
On još ne može da veruje šta mu se sve dogodilo i kako se planirani odmor pretvorio u najružniji san koji će pamtiti do kraja života. Ponavlja da ni on, a ni njegov drug Siniša, nisu učestvovali u tuči, ali da su se jednostavno zadesili „na pogrešnom mestu u pogrešno vreme”.

Ubici žene i deteta pritvor 30 dana, branio se ćutanjem
Sudija za prethodni postupak Višeg suda u Beogradu odredio je juče pritvor do 30 dana Marku Nikoliću (43), koji je u sredu zadavio četvorogodišnjeg sina, a potom nožem izmasakrirao nevenčanu suprugu Maju Đorđević (38) i ranio troje radnika  Centra za socijalni rad u Rakovici.
Ovu informaciju za „Politiku” potvrdila je Bojana Stanković, portparolka ovog suda. Nikoliću je određen pritvor zbog okolnosti koje ukazuju na to da će on u kratkom vremenskom periodu ponoviti krivično delo, kao i zbog načina izvršenja i težine krivičnog dela za koje se tereti, a koji su doveli do uznemirenja javnosti.

Kome smetaju srpske zastave na Egzitu
Događaj iz Novog Sada gde su organizatori Egzit festivala sa bedema Petrovaradinske tvrđave skinuli zastavu na kojoj je predstavljena mapa Kosova i Metohije u bojama srpske trobojke i sa srpskim grbom, nekako se stidljivo provukao kroz medije. Radost što dolaze gosti, ko peva i kako svira, „sakrili” su ovaj sramni događaj. Ali su zato društvene mreže „gorele”, uz osuđujuće komentare.
Šta se zapravo desilo: kako bi pokazali što više servilnosti za svoje goste iz zemalja koje priznaju nezavisnost Kosmeta, organizatori su odlučili da skidaju srpske simbole u Srpskoj Atini, “da ih ne vređaju” a na njihovo mesto postavili su srce sa znakom mira.
Baš dok Kurtijevi do zuba naoružani specijalci svakodnevno hapse i maltretiraju naše sunarodnike u južnoj srpskoj pokrajini, Egzit je odlučio da promoviše „mir”. To je mnogo više od servilnosti jer je prekršen ustav i član zakona o nacionalnim simbolima.
Grupa mladih patriota su zastavu sa mapom Kosmeta postavili pre nekoliko dana kao vid podrške našem narodu u južnoj srpskoj pokrajini u ovim teškim trenucima. To je odmah zasmetalo autošovinistima okupljenim u nekim organizacijama i partijama. Mnogo je urađeno na suzbijanju antišovinizma u našoj zemlji, ali pojavni oblici ove bolesti i dalje mogu da se vide. Primer za to je ovaj slučaj.
Pojedinci su već par puta pokušavali da uklone zastavu, u čemu su ih mlade patriote sprečile.
I to nie usamljen incident. Samo dan posle skandala u Novom Sadu, kada su organizatori Egzit festivala sa bedema Petrovaradinske tvrđave skinuli zastavu na kojoj je predstavljena mapa Kosova i Metohije, na istoj manifestaciji dogodio se novi..
Ovog puta je na jednom od nastupa mladić je podigao zastavu na kojoj je bila mapa Kosmeta u bojama srpske zastave i natpis „Nema predaje”. Opkolili su ga i tražili da je skloni. Bilo je povuci-potegni ali taj srpski patriota nije odustao.
Da li većina građana Novog Sada ne gleda blagonaklono na skidanje srpskih simbola, siguran sam da ne gleda. I da im nije drago. I vasceloj Srbiji nije pravo. I to prolazi “ispod radara”.. I nikom ništa. Ako potpisnika ovih redova bilo ko optuži za preterani patriotizam ili slične emocije, znaće odakle dolaze ti napadi, pokazaće oni pravo lice.

Mi ne idemo nikud i ne radimo ništa
Prozapadne opozicione stranke koje organizuju proteste nikako ne žele da se oprobaju na izborima nakon što su već deset puta okupili svoje pristalice na ulicama.
Nesvakidašnji zahtev dela opozicije da se nikako ne raspisuju izbori politički je fenomen kakav se retko može videti u svetu, ali u Srbiji je izgleda i to moguće. Samo u Srbiji postoji opozicija kojoj nije cilj dolazak na vlast ili bar ne dolazak na vlast na izborima.
Tokom jučerašnje protesne šetnje imali smo priliku da ovo čujemo od predsednika Demokratske stranke Zorana Lutovca koji je dao izjavu za televiziju N1 koja je medijski promoter protesta i dela opozicije koji ih organizuje.
Na pitanje reporterke N1 da li misli da su izbori pravi način da se protesti kapitalizuju kako smatraju brojni analitičari, Lutovac kaže da to nije dobra procena.
- Leto je, manje je ljudi na ulicama, to treba raditi kad ste najjači, a ne kad slabite. Najjači ste krajem avgusta ili početkom septembra kad se ljudi vrate sa odmora - rekao je Lutovac.

OVO NEMA NIGDE NA SVETU: OPOZICIJA PRETI VUČIĆU AKO RASPIŠE IZBORE!

N1: Analitičari misle da opozicija treba da kapitalizuje ove proteste. Mislite li da su izbori način?

Zoran Lutovac: Ne, to nije dobra procena! Leto je, manje je ljudi na ulicama, to treba raditi kad ste… pic.twitter.com/gqcZWohz1o
— Detektor laži (@LaziDetektor) July 9, 2023

Po svemu sudeći, okupljenih je zaista sve manje, a deluje da su pristalice prozapadne opozicije morale da napuste Srbiju zbog ,,diktature” i lošeg života te da svoju tugu blaže na plažama primorskih zemalja.
Ipak, Lutovac ne sumnja da će se pristalice vratiti. Samo da se završe letovanja. 
Međutim, ni tada, izbori neće biti tema za ovaj deo opozicije već formiranje prelazne vlade bez izbora, legitimiteta i mimo volje naroda kako je to već viđeno tokom dvehiljaditih.
- Izbori za nas nisu tema. Ako raspišu izbore, imaće građane na ulicama - poručio je Lutovac.

Srpska jedina štiti Ustav BiH i Dejton
Od našeg stalnog dopisnika 
Banjaluka – Republika Srpska nije izvor problema, već mesto na kom se donose odluke koje pozivaju na domaći dogovor i pronalazak rešenja. U Banjaluci nisu izglasani akti o secesiji, već akti koji omogućavaju relaksaciju i koji pozivaju na dijalog i dogovor. Kao što se desilo na nedavnoj sednici dve entitetske vlade, što mi vidimo kao model odnosa za budućnost, rekao je Nenad Stevandić, predsednik Narodne skupštine Republike Srpske. On je u razgovoru za „Politiku” istakao da je već posle tri dana nakon zajedničke sednice vlada Republike Srpske i Federacije BiH došao „doprinos” saradnji naroda i entiteta i od strane Kancelarije visokog predstavnika (OHR).
„Oni su svoje sporne odluke doneli svega tri dana posle sednice na kojoj su započeti domaći dogovori. To sve objašnjava. Ne dozvoljavaju da se sami dogovorimo. Ne odgovara im da se priča o investicijama, o povratku mladih, zapošljavanju i rastu BDP-a”, rekao je on. Govoreći o podeli državne imovine, podsetio je da su jedine granice koje su nacrtane posle Drugog svetskog rata one koje su podelile entitete u BiH. „Te granice su plod međunarodnog ugovora. Šta one dele ako već nisu međudržavne granice? Pa dele imovinu entiteta! Stoga pokušaj osporavanja imovine Republike Srpske u stvari predstavlja svesno izazivanje krize i sukoba.”
 
Utisak je da BiH ulazi u ozbiljnu krizu. Skupština je usvojila dva zakona i njima odbacila odluke visokog predstavnika i Ustavnog suda BiH. Oba zakona suspendovao je Kristijan Šmit. Šta je Srpsku opredelilo na ove korake? 
Nesporno je da je visoki predstavnik generator sukoba i nesporazuma u BiH. To proističe iz činjenice da on nema legalno imenovanje. Po relevantnim rezolucijama SB UN, BiH je bez visokog predstavnika. Jake zemlje, koje ne zavise mnogo od SB UN, progurale su da Šmit sedne u kancelariju visokog predstavnika bez obzira na to što nema legalitet. Zato imamo stvaranje cikličnih krugova krize. Takođe, Ustavni sud BiH je jedina institucija koja ne počiva na dejtonskim principima – konsenzusu dva entiteta i tri naroda. Tamo dominiraju tri stranca, koji zajedno s dva Bošnjaka preglasavaju Srbe i Hrvate. To je izvor svih problema. Sve što je i ranije radila Narodna skupština RS bila je reakcija na odluke koje donose ove institucije. Neverovatno je da Bošnjaci ne žele da imaju još jednog Bošnjaka u Ustavnom sudu, već nastoje da tamo ostane Nemac ili Albanac. To je za nas znak da se sa BiH upravlja spolja, a za druge nada da će strane sudije, kao u ratu strani avioni, doneti prednost Bošnjacima.
 
Odluke Skupštine RS nailaze na ozbiljnu ljutnju na Zapadu. 
Mi moramo ostati jedinstveni i uporni, ne sme biti pukotina među Srbima. Moramo sačuvati odlične odnose sa Srbijom i svoju neutralnost. Imamo otvorene sve komunikacijske kanale, čak i sa zemljama koje nas stalno kritikuju. Mi ćemo nastaviti da nudimo rešenja, koja će uvek biti zasnovana na dejtonskim principima, a to znači da nijedna odluka ne sme da bude doneta preglasavanjem, bez saglasnosti dva naroda i dva entiteta. A upravo su to radili visoki predstavnik i Ustavni sud BiH. Mi to razumemo kao nastojanje da se ovde provociraju krize i sukobi. Na to reagujemo pametno i nećemo dozvoliti da budemo okrivljeni za ono što je neko drugi smislio.
 
Da li je nametanje model po kom dugoročno može disati BiH? 
Ne, naprotiv, to je potpuno glupo, jer u BiH je već ispod 1,5 miliona Bošnjaka, oko milion Srba i manje od pola miliona Hrvata. Niko nikog tu ne može da nadjača i ugrozi. Mogu samo da se stvaraju nepotrebne krize. Razumem frustraciju Bošnjaka zbog percepcije da samo oni nemaju svoju državu. Zato postoji neki prikriveni cilj da se preko geopolitičke osovine – koju ovde drže Amerikanci i Britanci, posredstvom OHR-a i stranih sudija – isposluje neka supremacija Bošnjaka. Ali to ne može i neće ići preko leđa druga dva naroda i može samo silom da se desi. To ne žele ni Hrvati, koji su u zadnje vreme bili zavisni od Srba, i čiju smo poziciju štitili samo zato da ne bismo mi došli na red, a ne zato što smo u ljubavi s onima koji često pokazuju proustaške stavove. Srpska nije osnovana voljom tih sila koji sada rade protiv nje, ali je od njih prihvaćena kao neminovnost. Ipak se nadležnosti Srpske stalno tope i ako se to nastavi biće kao da je nismo ni stvorili i zato je reakcija RS tako odlučna.
 
Dakle, sem brige za državnu imovinu, korake Srpske uslovila je akumulacija nezadovoljstva. Ipak stižu upozorenja. 
Sva briga kojom Dodika žele da predstave kao figuru koja krši Dejtonski sporazum i ustavni poredak velika je laž. Dodik ima poseban stil, ali on je samo alibi da se dovrši posao obesmišljavanja i obezvlašćivanja RS. Manji deo opozicije to ne razume. Pa još daju podsticaj alibiju međunarodnog faktora. Dodik ima veliki politički kapacitet i vuče najveći broj konaca. Ali to je stvar koja pripada političkom spektru. U pravnom spektru ni Dodik ni RS nikada nisu doneli odluke o disoluciji. Nijedna institucija RS nije donela odluku o otcepljenju. Naše odluke treba pažljivo čitati. Mi u njima tražimo da se izaberu sudije Ustavnog suda BiH, jer je tako predviđeno. Ali volje za to nema kod Bošnjaka koji te sudije mogu da koriste za atak na RS. I zato smo tu gde jesmo. Što se imovine RS tiče, kada smo 2012. potpisivali ugovor s nemačkom kompanijom u vezi s izgradnjom energetskih objekata – isti ovaj kakav sad imamo sa Srbijom, jer su Nemci odustali – tada Ustavni sud nije problematizovao imovinu. Nije smeo protiv stranaca, niti su federalni partneri vikali da ne možemo bez njihove saglasnosti. U pozadini je srbofobija, a ne zajednički razvoj.
 
Dakle, odgovornost za krizu smeštate pre svega u Sarajevo i kod međunarodnih predstavnika. 
Pogledajte, na 9. januar su ranije dolazili svi. Sve do momenta kada su stranci odlučili da izazovu krizu. Nakon što su Dan RS proglasili neustavnim, počinje kriza, a mi počinjemo još žešće da ga slavimo. Svetosavska nagrada je takođe problematizovana od Bošnjaka, ali je Ustavni sud odlučio da ona nije uvredljiva. Taj sud je ušao u formu da deli srpske svece. Da procenjuje koji svetac vređa interese bošnjačkog naroda. Pa ih valjda Sveti Sava ne vređa, jer je Srbin, a Sveti Stefan, ipak, vređa. Oni su se upustili i u meritum verskog, društvenog, običajnog i potpuno polupali lončiće.
 
Da li RS nastupa jedinstveno u aktuelnoj krizi? 
Kao osnivač SDS-a i iz kog sam izašao u vreme čudne nacionalne politike u najvećoj stranci opozicije, mogu samo da skinem kapu za poslednje stavove i da kažem da se ta partija ponaša državotvorno. Nadam se da će tako i ostati. Trenutno, SDS je stranka opozicije koja razume razliku između vlasti i države.
Setite se, targetiranje Karadžića nekada je bilo isto kao aktuelno prokazivanje Dodika. Karadžića su najpre oterali u šumu, pa u zatvor, a prethodno su mu garantovali da neće biti procesuiran. Pravili su hajku kako bi od njega napravili kriminalca, lažući da je iz Prijedorske banke odneo tri miliona maraka. Želeli su stvoriti nezadovoljstvo naroda prema njemu, što nije uspelo. Ne verujem ni da će uspeti aktuelni pokušaji po istom principu. Nismo mi društvo koje drugačije živi i radi ili ima drugačije demokratske principe od nemačkog, francuskog ili švajcarskog modela. U vreme evropske cenzure u vezi s ratom u Ukrajini možemo čak reći da smo pet puta slobodniji. U Banjaluci možete da kritikujete i hvalite Putina ili Zelenskog, a u Berlinu i Parizu to ne smete. Udar na RS, sem napada na naše vrednosti, jeste udar i na demokratsko društvo.
 
Neki u poslednjim dešavanjima u RS pronalaze baš uticaj dešavanja u Ukrajini. 
Sukob u Ukrajini ima veze sa situacijom u celom svetu. Pa ima refleksije i na Balkan. Mi u tom ratu ne učestvujemo. Nepoštovanje međunarodnih ugovora je uvek generator koji dovodi do ratova. Nepoštovanje Kumanovskog sporazuma i Rezolucije 1244 izaziva krizu na KiM, jer Srbi nisu dobili svoje bezbednosne snage da ih štite. Minski sporazumi nisu poštovani dok je trajala tortura nad stanovništvom Donbasa. Ako se setimo kako se pred Drugi svetski rat raspalo Veće naroda i kako se danas ljuljaju UN, možemo da povučemo mnoge paralele. Ali mi nigde ne treba da srljamo. BiH treba da se liši ambicije za priključivanje u bilo kakve vojne asocijacije. Ali EU je odlučila da pritisne BiH da se mora opredeliti. Na svu sreću bez mišljenja Srba to se ne može desiti. Blokirali smo pristupanje NATO-u i uvođenje sankcija Rusiji. Srpska može da se ponosi kako tretira ukrajinsku manjinu, koja je ovde najbrojnija. U Prnjavoru živi nekoliko hiljada Ukrajinaca, koji imaju svoje crkve i mi želimo da niko u Srpskoj nema ikakvih problema. To je za nas čast.
 
Verujete li u neka saznanja da se razmatra smena Dodika? 
Mi smo OHR još ranije potpuno pobedili, argumentima i dokazima. Dokazali smo da su svi visoki predstavnici imenovani rezolucijama SB UN. Prezentovaćemo dokumente koji su potpisani između parafa i potpisa Dejtonskog sporazuma, sa takozvane Konferencije za implementaciju mira u Londonu – koja je ustanovila Savet za sprovođenje mira (PIK) i pozvala zvaničnim dokumentima SB UN da potvrdi prvog visokog predstavnika. Dakle, čak i kada bi Šmit smenio Dodika, mi to ne bismo objavili, jer nema legalitet. Ako nema legalitet imenovanja i njegove odluke su nelegalne. Pa kako onda da njegove odluke objavljujemo u „Službenom glasniku RS”? Ovog trenutka, Srpska je ta koja čuva pravni poredak u BiH. Sve akcije iz RS zasnovane su na pravu i to svi dobro znaju. Zato su prešli na drugu strategiju – zloupotrebu Ustavnog suda.
 
Šmit je nametnuo zakon koji inkriminiše one koji ne poštuju njegove, kao i odluke Ustavnog suda. 
Time želi da upotrebi domaće institucije za izazivanje krize. To će opet raditi nametanjem zakona. Oni koji budu prihvatili da sprovode takve zakone mogu da naprave poremećaj mira. Zato je Dodik najavio da će u Nemačkoj tužiti Šmita za lažno predstavljanje, ali i za narušavanje mira, a to je najveći zločin. Mi u RS sem pravnog poretka RS i BiH čuvamo i mir.
 
Posebnu nervozu na Zapadu izazvala je najava suspenzije ingerencije Suda i Tužilaštva BiH i agencije Sipa. 
Jedan šeik je u otporu zapadnjačkoj agresiji rekao da muslimani ne jedu svinjetinu, ali da ako treba da umru od gladi, možda i mogu da ih nateraju na to. Ako naše postojanje bude ugroženo, bićemo prinuđeni da donosimo zakone koji će imati pravni legalitet i koji će se primenjivati na teritoriji RS. A sasvim drugi zakoni će važiti u FBiH. Imaćemo praktično dve zemlje. To ne priželjkujem, već se nadam da će biti pameti u međunarodnim centrima, što uključuje i neophodnu katarzu u EU, koja ovde treba da zameni OHR. Treba da se imenuju domaće sudije i da se sprovode domaći zakoni, te da niko nikome ne koči razvoj.
 
Na osnovu čega tvrdite da se neće dozvoliti da Srbi u BiH budu svedeni na manjinu i podvrgnuti nasilju kao na KiM? 
Teroristički režim koji na KiM ugrožava Srbe često pominje Srpsku, što je za nas veliko priznanje. Kada tvrde da neće dozvoliti RS na KiM, to je potvrda da je Srpska toliko etablirana da joj se ni ćošak ne može odbiti. Niko sem naše skupštine neće donosi odluke u ime nas, niti će imenovati gradonačelnike u ime naših građana tako što će da raspisuje izbore i sa dva-tri odsto izlaznosi priznaje njihove rezultate. A mnogi u Sarajevu bi to voleli. U RS postoje dva veća naselja sa Bošnjacima, Kozarac i Janja, koja uživaju svu našu pažnju, prava i ljubav. Ipak, BiH iz devedesetih i danas nije ista. U Sarajevu nema Srba, svi gradovi su monoetnički u oba entiteta, uz izuzetke Drvara, Glamoča, Grahova i Petrovca u FBiH. Izmaštana multietnička priča je samo lažni građanski model za konačnu supremaciju Bošnjaka.

Bajden: Saudijska Arabija i Izrael daleko su od sporazuma o normalizaciji odnosa
Izrael i Saudijska Arabija su daleko od sporazuma o normalizaciji koji bi uključivao sporazum o odbrani i američki civilni nuklearni program, rekao je predsednik SAD Džozef Bajden u intervjuu za Si-En-En.
Američki zvaničnici su posredovali u pokušaju da postignu dogovor o normalizaciji odnosa između dve zemlje, podseća Rojters.
„Daleko smo odatle. Imamo o mnogo čemu da razgovaramo”, rekao je Bajden.
Izraelski ministar energetike Izrael Kac je prošlog meseca izrazio protivljenje ideji da Saudijska Arabija razvija civilni nuklearni program kao deo bilo kakvog uspostavljanja odnosa između dve zemlje posredstvom SAD.
Bajden je ukazao na odluku Saudijske Arabije, uoči njegove posete kraljevstvu prošlog leta, da otvori svoj vazdušni prostor za sve avio-prevoznike, otvarajući put za više preleta ka i iz Izraela, prenosi Tanjug.

Bajden otputovao na evropsku turneju, posetiće Britaniju, Litvaniju i Finsku
Predsednik SAD Džozef Bajden otputovao je danas na evropsku turneju tokom koje će posetiti Veliku Britaniju, Litvaniju i Finsku, javlja Rojters.
Bajden će večeras stići u London, a narednog dana će se sresti sa britanskim kraljem Čarlsom III, prvi put od kada je krunisan.
On će razgovarati i sa britanskim premijerom Rišijem Sunakom u Dauning stritu.
Sledeća poseta je samit NATO u Viljnusu, u Litvaniji.
Bajden će provesti dva dana u glavnom gradu Litvanije, koja je domaćin godišnjeg samita NATO.
On ćee učestvovati na sastancima sa liderima i održati govor na Univerzitetu u Viljnusu.
Konačna stanica je Helsinki, gde se očekuje da će Bajden u četvrtak proslaviti proširenje NATO sa Finskom kao najnovijom članicom alijanse.
Ova nordijska zemlja je u aprilu postala 31. članica NATO.
Bajdenov savetnik za nacionalnu bezbednost Džejk Saliven rekao je da će Bajdenovo putovanje „pokazati predsednikovo vođstvo na svetskoj sceni”, navodi AP, prenosi Tanjug.

Budi hrabra – reci NE nasilju
Od početka godine čak 22 žene ubijene su u porodičnom nasilju, a među njima se nalaze i dve devojčice. Podaci Centra za podršku ženama govore da je od 2010. godine u porodično-partnerskom odnosu ubijeno više od 330 žena, a statistika svedoči da se svaka treća žena ranije obraćala institucijama sistema za pomoć. Brojke takođe upozoravaju da je u prethodnoj deceniji trećina žena ubijena vatrenim oružjem, a taj trend nastavlja se i u ovoj godini, u kojoj je šest žena stradalo na ovaj način. Statistika koja svedoči da osam od deset žena strada od ruke muža, oca ili brata postaje još bolnija kada se iza nje pomole lica više od 400 dece koja su u poslednjih deset godina ostala bez majki i odrastaju s doživotnim žigom da im je otac ubica – neki od njih nastavili su život s bakama i dekama, drugi odrastaju u hraniteljskim porodicama, a neki mališani detinjstvo provode u domovima za decu bez roditeljskog staranja.
Is­tra­ži­va­nje po­ve­re­ni­ka za za­šti­tu rav­no­prav­no­sti i Pro­gra­ma Uje­di­nje­nih na­ci­ja za raz­voj u Sr­bi­ji (UNDP), ko­je je ura­đe­no na re­pre­zen­ta­tiv­nom uzor­ku od 1.004 že­ne pokazalo je da najveći broj že­na ko­je su po­sta­le žr­tve po­ro­dič­nog ili part­ner­skog na­si­lja ne pri­ja­vlju­je nasilnika iz stra­ha od nje­go­ve osve­te. Po­lo­vi­na njih pri­zna­je da su stid i sra­mo­ta zbog agre­si­je ko­jom su iz­lo­že­ne, kao i spo­zna­ja da ne­ma­ju gde da odu ako od­lu­če da iza­đu iz začaranog kru­ga na­si­lja glav­ni raz­log zbog ko­jeg ne pri­ja­vlju­ju na­si­lje in­sti­tu­ci­ja­ma si­ste­ma.
Studija re­a­li­zo­va­na u okvi­ru pro­jek­ta „In­te­gri­sa­ni od­go­vor na na­si­lje nad ženama i de­voj­či­ca­ma u Sr­bi­ji”, ko­je u part­ner­stvu s Vla­dom Sr­bi­je spro­vo­de agen­ci­je Ujedinjenih na­ci­ja u Sr­bi­ji, ta­ko­đe po­ka­zuje da že­ne naj­ve­će po­ve­re­nje ima­ju u Si­gur­ne žen­ske ku­će, a po­tom u zdrav­stvo, po­li­ci­ju i ver­ske in­sti­tu­ci­je, a naj­ma­nje ve­ru­ju jav­nom tužilaštvu i cen­tri­ma za so­ci­jal­ni rad. Naj­ve­ći broj že­na ko­ji je uče­stvo­vao u ovom is­tra­ži­va­nju na­veo je da su raz­u­me­va­nje i podrška oko­li­ne, od­no­sno po­ro­di­ce i pri­ja­te­lja, ključ­na stvar ko­ja bi ih mo­ti­vi­sa­la da prijave na­si­lje u po­ro­di­ci – ako bi po­sta­le žr­tve na­si­lja, čak 38 od­sto že­na pr­vo bi tražilo podršku od čla­no­va po­ro­di­ce, 28 pro­ce­na­ta njih oti­šlo bi u po­li­ci­ju, dok bi se prijateljima po­ve­ri­lo sve­ga de­vet pro­ce­na­ta že­na.
Iako je veća šansa da neko ko je ekonomski zavisan od nasilnika ostane u nasilnom odnosu, u Sigurnoj ženskoj kući nalaze se i žene koje su na veoma visokim socijalnim položajima i koje su izbačene iz sopstvenog doma, a nasilnik koji je trebalo da završi u zatvoru, pronašao je rupu u zakonu kroz koju se provukao uz pomoć umešnog advokata.
Iskustvo govori da je situacija kada žena reši da ostavi nasilnika po nju najrizičnija – ubistva se dešavaju kada žena konačno „prelomi” i saopšti partneru da ga napušta, a neka istraživanja govore da se femicid obično dešava unutar tri meseca od odlaska žene. Iako stručnjaci apeluju da se mora napraviti veoma detaljan plan zaštite žrtve, dešava se da neka karika u lancu zaštite žrtve, koga čine policija, tužilaštvo i sud, jednostavno ne proceni dobro bezbednosni rizik.
Kako bi se sprečila kategorizacija na „laka” i „teška” ubistva, udruženje „FemPlatz” zahteva od nadležnih da se krivično delo femicida uvede kao posebno krivično delo. Istraživanje koje je uradilo ovo udruženje pokazuje da je u skoro trećini slučajeva femicida sud dosudio kaznu od 10 do 15 godina. „FemPlatz” takođe traži od nadležnih uspostavljanje nezavisnog tela za praćenje femicida, čime će se obezbediti prikupljanje podataka o ubistvima žena koji će biti dostupni javnosti i ujedno unaprediti rad institucija i poboljšati sistem zaštite žena od nasilja.
Mada sta­ti­sti­ka upozorava da sva­ke go­di­ne iz­me­đu 20 i 30 že­na bi­va ubi­je­no u po­ro­dič­nom ili part­ner­skom na­si­lju, ve­li­ki broj njih je i spa­sen za­hva­lju­ju­ći ade­kvat­noj re­ak­ci­ji dr­ža­ve – podaci Ministarstva pravde govore da je to­kom 2022. go­di­ne pro­du­že­no vi­še od 20.000 hitnih me­ra za­šti­te žr­tve i iz­ra­đe­no 19.017 pla­no­va za­šti­te žr­tve, a od 2017, od­no­sno od po­čet­ka pri­me­ne Za­ko­na o spre­ča­va­nju po­ro­dič­nog na­si­lja, pa do po­čet­ka ove go­di­ne iz­re­če­ne su 103.864 hit­ne me­re. Vi­še od hi­lja­du pred­stav­ni­ka pra­vo­sud­nog si­ste­ma bi­lo je na obu­ci i spe­ci­ja­li­zo­va­noj edu­ka­ci­ji o pre­ven­ci­ji po­ro­dič­nog na­si­lja.

Otpremnine u prosveti do 8.000 evra
Za prosvetne radnike će ove godine najverovatnije biti obezbeđeno oko 1.200 otpremnina, potvrdio je u razgovoru za „Politiku” ministar prosvete Mladen Šarčević.
On je dodao da sa Ministarstvom državne uprave i lokalne samouprave još nije postignut dogovor o iznosu otpremnine koja će biti ponuđena prosvetarima, kao ni o uslovima koje će morati da ispune kako bi aplicirali za otpremninu.

Ponos srpskog obrazovanja
Palata „Srbija” bila je stecište javnosti nedovoljno znanih blistavih umova srpske omladine. Na mestu gde se dočekuje svetska politička elita, ovoga puta glavni gost je bila buduća intelektualna elita Srbije.
U zdanju koje odiše istorijom, ispisana je nova stranica prosvetnog letopisa i na njoj su zabeležena imena 169 najuspešnijih učenika osnovnih i srednjih škola.

Srpskim gimnazijalcima medalje na Međunarodnoj hemijskoj olimpijadi
Gimnazijalci iz Srbije osvojili su četiri medalje na Međunarodnoj hemijskoj olimpijadi koja je održana na Tajlandu od 6. do 15. jula, saopštio je tim učesnika.
Učenik beogradske Matematičke gimnazije Damjan Čubraković osvojio je srebrnu medalju, a sa tri bronze su se okitili Andrej Kukuruzar, učenik somborske gimnazije „Veljko Petrović”, Andrej Kovačević iz Užičke gimnazije i Anamarija Nikoletić iz Matematičke gimnazije u Beogradu.
Oni su sa mentorima iz Srpskog hemijskog društva, profesorom Dušanom Sladićem sa Hemijskog fakulteta u Beogradu i profesorom Nikom Radulovićem sa PMF-a u Nišu, učestvovali na najprestižnije takmičenje srednjoškolaca iz hemije, zahvaljujući podršci KPMG Beograd, koji je za sve obezbedio avionske karte za takmičenja, kotizacije i prateće troškove.
Intezivne pripreme naših srednjoškolaca za olimpijadu trajale su dve nedelje, a učenici su se sedam dana pripremali na Hemijskom fakultetu u Beogradu kod profesora Sladića, a sedam dana na Prirodno-matematičkom fakultetu u Nišu, na departmanu za hemiju, kod profesora Radulovića.
Srpski gimnazijalci su i prošle godine na olimpijadi ostvarili isti rezultat - osvojili su četiri medalje - jednu srebrnu i tri bronzane. (Tanjug)

Tomislav Nikolić ne prima platu u Savetu za Rusiju i Kinu
Nacionalni savet za saradnju sa Rusijom i Kinom na čijem je čelu Tomislav Nikolić bi uskoro, čim se steknu svi administrativni i tehnički uslovi, kako „Politika” saznaje, trebalo da održi prvu sednicu u punom sastavu.
To znači da će sastanku prisustvovati sedam ministara koji su dobili zadatak da pomognu radu ovog vladinog tela – Dušan Vujović, Branislav Nedimović, Aleksandar Antić, Goran Knežević, Vladan Vukosavljević, Mladen Šarčević i Zorana Mihajlović, kao i šest članova koje je vlada imenovala u Savet.

Joksimović: Do kraja godine Srbija otvara još tri-četiri poglavlja
BRISEL – Ministarka za evropske integracije Jadranka Joksimović rekla je danas u Briselu da veruje da će Srbija do kraja godine uspeti da otvoriti još tri-četiri nova poglavlja u pristupnim pregovorima sa Evropskom unijom (EU).
„To su poglavlja šest (kompanijsko pravo), 30 (ekonomski odnosi sa inostranstvom) i 33 (budžetske i finansijske odredbe), koja zajedno predstavljaju paket važnih ekonomskih poglavlja”, rekla je Joksimović koja je danas u Briselu s predsednikom Srbije Aleksandrom Vučićem.
Prema njenim rečima, Srbija je u razgovorima s evropskim zvaničnicima na legitimno pitanje – da li se planira proširenje EU ako Srbija bude spremna - dobila i legitiman odgovor – onoliko brzo koliko Srbija bude radila naravno da će postojati i volja EU.
Joksimović je navela da je za Srbiju važno da ima svoj okvirni plan kojim će pokazati da je rešena da sprovede reforme pre svega zbog gradajana, a samo članstvo će biti dodata vrednost celog procesa. (Beta)

Tusk: Završetak dijaloga sa Kosovom, pa članstvo u EU
Predsednik Srbije Aleksandar Vučić izjavio je u Briselu da je dobio čvrstu reč predsednika Evropskog saveta Donalda Tuska da će Srbija postati članica EU kada ispuni obaveze, ali i dodao da je Srbiji potreban dodatni stimulans da bi završila svoj deo posla. „Postoji perspektiva, i to je dobro, ali Srbija želi da dobije značajniju motivaciju”, rekao je Vučić posle razgovora sa predsednikom Evropskog saveta i poručio da je sada vreme za razgovor sa liderima Nemačke i Francuske, Angelom Merkel i Emanuelom Makronom.
Donald Tusk je, na zajedničkoj konferenciji za novinare, istakao da EU računa na Srbiju i da Srbija može da računa na punopravno članstvo u EU po završetku dijaloga sa Prištinom. „Što se mene tiče, poslednja faza dijaloga i reformskih napora Srbije jeste njeno punopravno članstvo Srbije u EU. To je ono što smo obećali u Solunu i što smo spremni da ispunimo”, naglasio je on, prenosi EU info centar.
Predsednik Evropskog saveta kazao je i da je „Srbija napravila svoj geostrateški izbor odlučujući se za evropski put i tu nema povratka”. „Nadam se da će, prema tom izboru, slediti i akcije”, rekao je Tusk i čestitao Srbiji na ulozi u očuvanju regionalne stabilnosti.

Zoran Pašalić kandidat za novog Ombudsmana
Skupštinski odbor za ustavna pitanja i zakonodavstvo odlučio je danas da kandidat za Zaštnika građana bude Zoran Pašalić, koji je predsednik Prekršajnog apelacionog suda.
Odbor je nakon tročasovnog razgovora sa sva četiri predložena kandidata za novog Ombudsmana odlučio da parlamentu po hitnom postupku uputi predlog da za Zaštitnika građana izabere Pašalića.
Pašalića su za tu funkciju predložile poslaničke grupe svih političkih stranaka vladajuće koalicije.
Na sednici odbora poslanici su razgovarali sa svim predloženim kandidatima, među kojima su i Ekatarina Marinković, koju je predložila poslanička grupa SRS, Milošem Jankovićem, koga su predložile poslaničke grupe DS i SDS i Vojinom Biljićem koji je bio predlog DJB.
Skupština o izboru Zaštitnika građana 19. jula
Skupština Srbije počeće u sredu, 19. jula vanrednu sednicu sa tri tačke dnevnog reda, među kojima su predlog o izboru Zorana Pašalića za Zaštitnika građana, kao i izbor članova Odbora Agencije za borbu protiv korupcije i članova Fiskalnog saveta, saopštio je danas parlament.
Skupštinski Odbor za ustavna pitanja i zakonodavstvo danas je po hitnom postupku predložio parlamentu da za novog ombudsmana izabere Pašalića, predsednika Prekršajnog apelacionog suda.
Na dnevnom redu vanredne sednice, koju je predsednica parlamenta Maja Gojković sazvala na zahtev 157 poslanika, biće i izbor članova Odbora Agencije za borbu protiv korupcije, sa lista koje su podneli ovlašćeni predlagači: predsednik Republike, Vrhovni kasacioni sud, Državna revizorska institucija, Socijalno-ekonomski savet i zajedno Udruženje novinara Srbije i Nezavisno udruženje novinara Srbije.
Poslanici će na novoj sednici razmatrati i Predlog odluke o izboru članova Fiskalnog saveta, koji je podneo Odbor za finansije, republički budžet i kontrolu trošenja javnih sredstava, na osnovu predloga ovlašćenih predlagača: predsednika Republike, ministra finansija i guvernera Narodne banke Srbije.
(Tanjug)

Dačić: Regionalizacija nije zamena za EU već brži put do nje
Ministar spoljnih poslova Ivica Dačić kaže da kroz Berlinski proces, zajedničke projekte, Srbija i zemlje u okruženju mogu brže do Evropske unije.
On je, gostujući na RTS rekao da je Srbija jedna od zemalja koja se ne plaši regionalizacije i da pokušava da artikuliše svoje interese u regionu.
„Regionalizacija nije zamena za EU, već treba samo da pomogne da brže uđemo u EU. Zbog toga smo posebno zahvalni Nemačkoj”, rekao je ministar.
On je dodao da je pravo vreme za pitanje „kada će Srbija u EU”, koje je predsednik Aleksandar Vučić postavio briselskim zvaničnicima, jer se sada pravi budžet za period od 2020. do 2027. godine.
„Donosi se budžet za sedam godina i ako u njemu nemate planirana stredstava koja bi bila namenjena za ulazak nekih novih zemalja u EU, mislimo da će se onda ta tema odugovlačiti”, pojasnio je on.
Kako kaže, Srbija ima jednu specifičnost koja otežava položaj naše zemlje a to je da su pregovori o ulasku u EU uslovljeni dinamikom i razvojem dijaloga sa Prištinom , pitanjem Kosova - što, kako ocenjuje, nije pošten pristup.
Važno je, podseća, i što jedan broj zemalja koje su u EU, poput Grčke, Bugarske, pomaže Srbiji da što brže uđu u EU.
„Mi sebe ne oslobađamo odgovornosti da otvorimo i zatvorimo poglavlja, a to znači da harmonizujemo naše zakonodavstvo, društveni sistem sa evropskim vrednostima. Ovde govorimo o političkoj odluci koja nakon toga treba da usledi, o tome kada će biti prijem novih članica u EU”, naglasio je Dačić.
On je podsetio da je Junker rekao da se do 2020. godine ne planira prijem novih članica, da se taj datum približio, a da su u pregovaračkom procesu najdalje otišle Crna Gora i Srbija.
Ministar spoljnih poslova Ivica Dačić kaže da u međunarodnim odnosima mora da postoji princip reciprociteta i da je zato rekao da je Srbija možda pogrešila što je priznala Makedoniju.
„Spadam u red onih koji misli da je makedonski narod jedan od najbližih naroda srpskom narodu, ali ponašanje makedonskih vlasti prema Srbiji u odnosu na srpske državne interese nije bilo adekvatno”, rekao je Dačić gostujući na RTS.
On je pojasnio da je Srbija priznala Makedoniju, iako se Makedonija u međunarodnim forumima vodi kao bivša jugoslovenska Republika Makedonija.
„Naš vitalni interes je da pet zemalja u EU ne prizna Kosovo, jer samo tako možemo da se odbranimo da EU ne uspostavi to kao kriterijum za naše članstvo. Mi smo time razočarali i naljutili Grčku, a od Makedonije smo dobili priznanje Kosova, glasanje za Kosovo u Unesku”, pojasnio je on.
Kaže da je rekao makedonskim predstavnicima da će se Srbija ubuduće ponašati onako kako se Makedonija bude ponašala prema Srbiji.
„Svako mora da vodi računa o svojim postupcima. Pružili smo ruku svima, ipak ja nisam kao šef diplomatije ne mogu da kažem da ću poštovati hrišćanske odredbe da treba da „okrenemo i drugi obraz"“, zaključio je on. (Tanjug)

Nastavlja se vanredno stanje u Turskoj
Turska je već danima u znaku obeležavanja godišnjice pokušaja vojnog udara koji je osujećen zahvaljujući spontanom otporu građana od kojih je nekoliko stotina taj svoj patriotizam platilo glavom.
U više od 80 provincija širom zemlje odaje se pošta „mučenicima” koji su stradali tokom puča, biće organizovana „straža nacionalnog jedinstva” na mostu na Bosforu i održano specijalno zasedanje parlamenta na kome će govoriti predsednik Redžep Tajip Erdogan.

Ubijene dve nemačke turistkinje u Hurgadi
Pre­ma iz­ve­šta­ji­ma agen­ci­ja
Hur­ga­da, Ka­i­ro, Be­o­grad – U napadu nožem na plaži u Hurgadi ubijene su dve nemačke turistkinje, a četvoro stranaca je ranjeno, saopštile su lokalne egipatske vlasti,prenosi Tanjug. 
Šef za bezbednost provincije Crveno more, general Mohamed el-Hamzavi je dodao da su među povređenima dve osobe češke nacionalnosti.
Mi­ni­star­stvo spolj­nih po­slo­va u Be­o­gra­du je sa­op­šti­lo da me­đu po­vre­đe­ni­ma ne­ma na­ših dr­ža­vlja­na. To je za Tan­jug po­tvr­di­la i am­ba­sa­da Sr­bi­je u Ka­i­ru. 
Kako navodi Rojters, napadač je preplivao sa javne plaže do plaže hotela „Zahabija”, gde je usmrtio dvoje i ranivši dvoje, napao još dvoje na obližnjoj plaži odmarališta „Sani dejz el Palasio”, saopštili su bezbednosni zvaničnici. 
Sta­nje po­vre­đe­nih, ko­ji su pre­ve­ze­ni u bol­ni­cu, ni­je bi­lo po­zna­to do za­klju­če­nja ovog iz­da­nja. Iz­vor AP tvr­di da su iz­bo­de­ni u li­ce, vrat i sto­pa­la.
Na­pa­dač, ko­ji je u sred­njim dva­de­se­tim go­di­na­ma, uhva­ćen je. Na jednoj od fotografija na Tviteru, čija autentičnost nije potvrđena, vidi se kako je napadač, koji je uhapšen, stavljen u improvizovani kavez na kolicima.
Nje­go­vi mo­ti­vi, pre­ma egi­pat­skom mi­ni­star­stvu spolj­nih po­slo­va, još ni­su ja­sni. Por­tal „Ma­sr”, ja­vlja „Sput­njik”, pi­še da je po­sre­di men­tal­ni bo­le­snik. Bri­tan­ski „Te­le­graf”, ta­ko­đe pre­no­se­ći iz­ve­šta­je lo­kal­nih me­di­ja, na­vo­di da je na­pa­dač, pre ne­go što je po­te­gao oruž­je, vi­kao na ho­tel­sko oso­blje da se sklo­ni jer „ne že­li Egip­ća­ne”. Isla­mi­stič­ki eks­tre­mi­sti su pret­hod­nih go­di­na u ne­ko­li­ko na­vra­ta na po­zna­tim le­to­va­li­šti­ma na se­ve­ru Afri­ke tra­ži­li stran­ce da ih na­pad­nu, na­sto­je­ći upra­vo to da za­o­bi­đu lo­kal­ni ži­valj.
Voj­ska i po­li­ci­ja u Egip­tu se ina­če bo­re s isla­mi­stič­kim te­ro­ri­sti­ma, ko­ji su do­sad ne­ko­li­ko pu­ta uda­ra­li na tu­ri­stič­ka me­sta, kao što su to ra­di­li i eks­tre­mi­sti u Tu­ni­su. U ja­nu­a­ru pro­šle go­di­ne su dvo­ji­ca ta­kvih, na­o­ru­ža­nih i va­tre­nim i hlad­nim oruž­jem, kao i pr­slu­kom za sa­mo­u­bi­lač­ke na­pa­de, za me­tu uze­li upra­vo Hur­ga­du i ra­ni­li dvo­je stra­na­ca.
Sve­ga ne­ko­li­ko sa­ti pre na­pa­da u Hur­ga­di, pre­ma svet­skim me­di­ji­ma, pe­to­ro egi­pat­skih po­li­ca­ja­ca je ubi­je­no u Gi­zi ka­da su, ka­ko se sum­nja, isla­mi­stič­ki mi­li­tan­ti na njih otvo­ri­li va­tru iz auto­mo­bi­la u po­kre­tu.

Kome smetaju srpske zastave na Egzitu
Događaj iz Novog Sada gde su organizatori Egzit festivala sa bedema Petrovaradinske tvrđave skinuli zastavu na kojoj je predstavljena mapa Kosova i Metohije u bojama srpske trobojke i sa srpskim grbom, nekako se stidljivo provukao kroz medije. Radost što dolaze gosti, ko peva i kako svira, „sakrili” su ovaj sramni događaj. Ali su zato društvene mreže „gorele”, uz osuđujuće komentare.
Šta se zapravo desilo: kako bi pokazali što više servilnosti za svoje goste iz zemalja koje priznaju nezavisnost Kosmeta, organizatori su odlučili da skidaju srpske simbole u Srpskoj Atini, “da ih ne vređaju” a na njihovo mesto postavili su srce sa znakom mira.
Baš dok Kurtijevi do zuba naoružani specijalci svakodnevno hapse i maltretiraju naše sunarodnike u južnoj srpskoj pokrajini, Egzit je odlučio da promoviše „mir”. To je mnogo više od servilnosti jer je prekršen ustav i član zakona o nacionalnim simbolima.
Grupa mladih patriota su zastavu sa mapom Kosmeta postavili pre nekoliko dana kao vid podrške našem narodu u južnoj srpskoj pokrajini u ovim teškim trenucima. To je odmah zasmetalo autošovinistima okupljenim u nekim organizacijama i partijama. Mnogo je urađeno na suzbijanju antišovinizma u našoj zemlji, ali pojavni oblici ove bolesti i dalje mogu da se vide. Primer za to je ovaj slučaj.
Pojedinci su već par puta pokušavali da uklone zastavu, u čemu su ih mlade patriote sprečile.
I to nie usamljen incident. Samo dan posle skandala u Novom Sadu, kada su organizatori Egzit festivala sa bedema Petrovaradinske tvrđave skinuli zastavu na kojoj je predstavljena mapa Kosova i Metohije, na istoj manifestaciji dogodio se novi..
Ovog puta je na jednom od nastupa mladić je podigao zastavu na kojoj je bila mapa Kosmeta u bojama srpske zastave i natpis „Nema predaje”. Opkolili su ga i tražili da je skloni. Bilo je povuci-potegni ali taj srpski patriota nije odustao.
Da li većina građana Novog Sada ne gleda blagonaklono na skidanje srpskih simbola, siguran sam da ne gleda. I da im nije drago. I vasceloj Srbiji nije pravo. I to prolazi “ispod radara”.. I nikom ništa. Ako potpisnika ovih redova bilo ko optuži za preterani patriotizam ili slične emocije, znaće odakle dolaze ti napadi, pokazaće oni pravo lice.

Mi ne idemo nikud i ne radimo ništa
Prozapadne opozicione stranke koje organizuju proteste nikako ne žele da se oprobaju na izborima nakon što su već deset puta okupili svoje pristalice na ulicama.
Nesvakidašnji zahtev dela opozicije da se nikako ne raspisuju izbori politički je fenomen kakav se retko može videti u svetu, ali u Srbiji je izgleda i to moguće. Samo u Srbiji postoji opozicija kojoj nije cilj dolazak na vlast ili bar ne dolazak na vlast na izborima.
Tokom jučerašnje protesne šetnje imali smo priliku da ovo čujemo od predsednika Demokratske stranke Zorana Lutovca koji je dao izjavu za televiziju N1 koja je medijski promoter protesta i dela opozicije koji ih organizuje.
Na pitanje reporterke N1 da li misli da su izbori pravi način da se protesti kapitalizuju kako smatraju brojni analitičari, Lutovac kaže da to nije dobra procena.
- Leto je, manje je ljudi na ulicama, to treba raditi kad ste najjači, a ne kad slabite. Najjači ste krajem avgusta ili početkom septembra kad se ljudi vrate sa odmora - rekao je Lutovac.

OVO NEMA NIGDE NA SVETU: OPOZICIJA PRETI VUČIĆU AKO RASPIŠE IZBORE!

N1: Analitičari misle da opozicija treba da kapitalizuje ove proteste. Mislite li da su izbori način?

Zoran Lutovac: Ne, to nije dobra procena! Leto je, manje je ljudi na ulicama, to treba raditi kad ste… pic.twitter.com/gqcZWohz1o
— Detektor laži (@LaziDetektor) July 9, 2023

Po svemu sudeći, okupljenih je zaista sve manje, a deluje da su pristalice prozapadne opozicije morale da napuste Srbiju zbog ,,diktature” i lošeg života te da svoju tugu blaže na plažama primorskih zemalja.
Ipak, Lutovac ne sumnja da će se pristalice vratiti. Samo da se završe letovanja. 
Međutim, ni tada, izbori neće biti tema za ovaj deo opozicije već formiranje prelazne vlade bez izbora, legitimiteta i mimo volje naroda kako je to već viđeno tokom dvehiljaditih.
- Izbori za nas nisu tema. Ako raspišu izbore, imaće građane na ulicama - poručio je Lutovac.

Srpska jedina štiti Ustav BiH i Dejton
Od našeg stalnog dopisnika 
Banjaluka – Republika Srpska nije izvor problema, već mesto na kom se donose odluke koje pozivaju na domaći dogovor i pronalazak rešenja. U Banjaluci nisu izglasani akti o secesiji, već akti koji omogućavaju relaksaciju i koji pozivaju na dijalog i dogovor. Kao što se desilo na nedavnoj sednici dve entitetske vlade, što mi vidimo kao model odnosa za budućnost, rekao je Nenad Stevandić, predsednik Narodne skupštine Republike Srpske. On je u razgovoru za „Politiku” istakao da je već posle tri dana nakon zajedničke sednice vlada Republike Srpske i Federacije BiH došao „doprinos” saradnji naroda i entiteta i od strane Kancelarije visokog predstavnika (OHR).
„Oni su svoje sporne odluke doneli svega tri dana posle sednice na kojoj su započeti domaći dogovori. To sve objašnjava. Ne dozvoljavaju da se sami dogovorimo. Ne odgovara im da se priča o investicijama, o povratku mladih, zapošljavanju i rastu BDP-a”, rekao je on. Govoreći o podeli državne imovine, podsetio je da su jedine granice koje su nacrtane posle Drugog svetskog rata one koje su podelile entitete u BiH. „Te granice su plod međunarodnog ugovora. Šta one dele ako već nisu međudržavne granice? Pa dele imovinu entiteta! Stoga pokušaj osporavanja imovine Republike Srpske u stvari predstavlja svesno izazivanje krize i sukoba.”
 
Utisak je da BiH ulazi u ozbiljnu krizu. Skupština je usvojila dva zakona i njima odbacila odluke visokog predstavnika i Ustavnog suda BiH. Oba zakona suspendovao je Kristijan Šmit. Šta je Srpsku opredelilo na ove korake? 
Nesporno je da je visoki predstavnik generator sukoba i nesporazuma u BiH. To proističe iz činjenice da on nema legalno imenovanje. Po relevantnim rezolucijama SB UN, BiH je bez visokog predstavnika. Jake zemlje, koje ne zavise mnogo od SB UN, progurale su da Šmit sedne u kancelariju visokog predstavnika bez obzira na to što nema legalitet. Zato imamo stvaranje cikličnih krugova krize. Takođe, Ustavni sud BiH je jedina institucija koja ne počiva na dejtonskim principima – konsenzusu dva entiteta i tri naroda. Tamo dominiraju tri stranca, koji zajedno s dva Bošnjaka preglasavaju Srbe i Hrvate. To je izvor svih problema. Sve što je i ranije radila Narodna skupština RS bila je reakcija na odluke koje donose ove institucije. Neverovatno je da Bošnjaci ne žele da imaju još jednog Bošnjaka u Ustavnom sudu, već nastoje da tamo ostane Nemac ili Albanac. To je za nas znak da se sa BiH upravlja spolja, a za druge nada da će strane sudije, kao u ratu strani avioni, doneti prednost Bošnjacima.
 
Odluke Skupštine RS nailaze na ozbiljnu ljutnju na Zapadu. 
Mi moramo ostati jedinstveni i uporni, ne sme biti pukotina među Srbima. Moramo sačuvati odlične odnose sa Srbijom i svoju neutralnost. Imamo otvorene sve komunikacijske kanale, čak i sa zemljama koje nas stalno kritikuju. Mi ćemo nastaviti da nudimo rešenja, koja će uvek biti zasnovana na dejtonskim principima, a to znači da nijedna odluka ne sme da bude doneta preglasavanjem, bez saglasnosti dva naroda i dva entiteta. A upravo su to radili visoki predstavnik i Ustavni sud BiH. Mi to razumemo kao nastojanje da se ovde provociraju krize i sukobi. Na to reagujemo pametno i nećemo dozvoliti da budemo okrivljeni za ono što je neko drugi smislio.
 
Da li je nametanje model po kom dugoročno može disati BiH? 
Ne, naprotiv, to je potpuno glupo, jer u BiH je već ispod 1,5 miliona Bošnjaka, oko milion Srba i manje od pola miliona Hrvata. Niko nikog tu ne može da nadjača i ugrozi. Mogu samo da se stvaraju nepotrebne krize. Razumem frustraciju Bošnjaka zbog percepcije da samo oni nemaju svoju državu. Zato postoji neki prikriveni cilj da se preko geopolitičke osovine – koju ovde drže Amerikanci i Britanci, posredstvom OHR-a i stranih sudija – isposluje neka supremacija Bošnjaka. Ali to ne može i neće ići preko leđa druga dva naroda i može samo silom da se desi. To ne žele ni Hrvati, koji su u zadnje vreme bili zavisni od Srba, i čiju smo poziciju štitili samo zato da ne bismo mi došli na red, a ne zato što smo u ljubavi s onima koji često pokazuju proustaške stavove. Srpska nije osnovana voljom tih sila koji sada rade protiv nje, ali je od njih prihvaćena kao neminovnost. Ipak se nadležnosti Srpske stalno tope i ako se to nastavi biće kao da je nismo ni stvorili i zato je reakcija RS tako odlučna.
 
Dakle, sem brige za državnu imovinu, korake Srpske uslovila je akumulacija nezadovoljstva. Ipak stižu upozorenja. 
Sva briga kojom Dodika žele da predstave kao figuru koja krši Dejtonski sporazum i ustavni poredak velika je laž. Dodik ima poseban stil, ali on je samo alibi da se dovrši posao obesmišljavanja i obezvlašćivanja RS. Manji deo opozicije to ne razume. Pa još daju podsticaj alibiju međunarodnog faktora. Dodik ima veliki politički kapacitet i vuče najveći broj konaca. Ali to je stvar koja pripada političkom spektru. U pravnom spektru ni Dodik ni RS nikada nisu doneli odluke o disoluciji. Nijedna institucija RS nije donela odluku o otcepljenju. Naše odluke treba pažljivo čitati. Mi u njima tražimo da se izaberu sudije Ustavnog suda BiH, jer je tako predviđeno. Ali volje za to nema kod Bošnjaka koji te sudije mogu da koriste za atak na RS. I zato smo tu gde jesmo. Što se imovine RS tiče, kada smo 2012. potpisivali ugovor s nemačkom kompanijom u vezi s izgradnjom energetskih objekata – isti ovaj kakav sad imamo sa Srbijom, jer su Nemci odustali – tada Ustavni sud nije problematizovao imovinu. Nije smeo protiv stranaca, niti su federalni partneri vikali da ne možemo bez njihove saglasnosti. U pozadini je srbofobija, a ne zajednički razvoj.
 
Dakle, odgovornost za krizu smeštate pre svega u Sarajevo i kod međunarodnih predstavnika. 
Pogledajte, na 9. januar su ranije dolazili svi. Sve do momenta kada su stranci odlučili da izazovu krizu. Nakon što su Dan RS proglasili neustavnim, počinje kriza, a mi počinjemo još žešće da ga slavimo. Svetosavska nagrada je takođe problematizovana od Bošnjaka, ali je Ustavni sud odlučio da ona nije uvredljiva. Taj sud je ušao u formu da deli srpske svece. Da procenjuje koji svetac vređa interese bošnjačkog naroda. Pa ih valjda Sveti Sava ne vređa, jer je Srbin, a Sveti Stefan, ipak, vređa. Oni su se upustili i u meritum verskog, društvenog, običajnog i potpuno polupali lončiće.
 
Da li RS nastupa jedinstveno u aktuelnoj krizi? 
Kao osnivač SDS-a i iz kog sam izašao u vreme čudne nacionalne politike u najvećoj stranci opozicije, mogu samo da skinem kapu za poslednje stavove i da kažem da se ta partija ponaša državotvorno. Nadam se da će tako i ostati. Trenutno, SDS je stranka opozicije koja razume razliku između vlasti i države.
Setite se, targetiranje Karadžića nekada je bilo isto kao aktuelno prokazivanje Dodika. Karadžića su najpre oterali u šumu, pa u zatvor, a prethodno su mu garantovali da neće biti procesuiran. Pravili su hajku kako bi od njega napravili kriminalca, lažući da je iz Prijedorske banke odneo tri miliona maraka. Želeli su stvoriti nezadovoljstvo naroda prema njemu, što nije uspelo. Ne verujem ni da će uspeti aktuelni pokušaji po istom principu. Nismo mi društvo koje drugačije živi i radi ili ima drugačije demokratske principe od nemačkog, francuskog ili švajcarskog modela. U vreme evropske cenzure u vezi s ratom u Ukrajini možemo čak reći da smo pet puta slobodniji. U Banjaluci možete da kritikujete i hvalite Putina ili Zelenskog, a u Berlinu i Parizu to ne smete. Udar na RS, sem napada na naše vrednosti, jeste udar i na demokratsko društvo.
 
Neki u poslednjim dešavanjima u RS pronalaze baš uticaj dešavanja u Ukrajini. 
Sukob u Ukrajini ima veze sa situacijom u celom svetu. Pa ima refleksije i na Balkan. Mi u tom ratu ne učestvujemo. Nepoštovanje međunarodnih ugovora je uvek generator koji dovodi do ratova. Nepoštovanje Kumanovskog sporazuma i Rezolucije 1244 izaziva krizu na KiM, jer Srbi nisu dobili svoje bezbednosne snage da ih štite. Minski sporazumi nisu poštovani dok je trajala tortura nad stanovništvom Donbasa. Ako se setimo kako se pred Drugi svetski rat raspalo Veće naroda i kako se danas ljuljaju UN, možemo da povučemo mnoge paralele. Ali mi nigde ne treba da srljamo. BiH treba da se liši ambicije za priključivanje u bilo kakve vojne asocijacije. Ali EU je odlučila da pritisne BiH da se mora opredeliti. Na svu sreću bez mišljenja Srba to se ne može desiti. Blokirali smo pristupanje NATO-u i uvođenje sankcija Rusiji. Srpska može da se ponosi kako tretira ukrajinsku manjinu, koja je ovde najbrojnija. U Prnjavoru živi nekoliko hiljada Ukrajinaca, koji imaju svoje crkve i mi želimo da niko u Srpskoj nema ikakvih problema. To je za nas čast.
 
Verujete li u neka saznanja da se razmatra smena Dodika? 
Mi smo OHR još ranije potpuno pobedili, argumentima i dokazima. Dokazali smo da su svi visoki predstavnici imenovani rezolucijama SB UN. Prezentovaćemo dokumente koji su potpisani između parafa i potpisa Dejtonskog sporazuma, sa takozvane Konferencije za implementaciju mira u Londonu – koja je ustanovila Savet za sprovođenje mira (PIK) i pozvala zvaničnim dokumentima SB UN da potvrdi prvog visokog predstavnika. Dakle, čak i kada bi Šmit smenio Dodika, mi to ne bismo objavili, jer nema legalitet. Ako nema legalitet imenovanja i njegove odluke su nelegalne. Pa kako onda da njegove odluke objavljujemo u „Službenom glasniku RS”? Ovog trenutka, Srpska je ta koja čuva pravni poredak u BiH. Sve akcije iz RS zasnovane su na pravu i to svi dobro znaju. Zato su prešli na drugu strategiju – zloupotrebu Ustavnog suda.
 
Šmit je nametnuo zakon koji inkriminiše one koji ne poštuju njegove, kao i odluke Ustavnog suda. 
Time želi da upotrebi domaće institucije za izazivanje krize. To će opet raditi nametanjem zakona. Oni koji budu prihvatili da sprovode takve zakone mogu da naprave poremećaj mira. Zato je Dodik najavio da će u Nemačkoj tužiti Šmita za lažno predstavljanje, ali i za narušavanje mira, a to je najveći zločin. Mi u RS sem pravnog poretka RS i BiH čuvamo i mir.
 
Posebnu nervozu na Zapadu izazvala je najava suspenzije ingerencije Suda i Tužilaštva BiH i agencije Sipa. 
Jedan šeik je u otporu zapadnjačkoj agresiji rekao da muslimani ne jedu svinjetinu, ali da ako treba da umru od gladi, možda i mogu da ih nateraju na to. Ako naše postojanje bude ugroženo, bićemo prinuđeni da donosimo zakone koji će imati pravni legalitet i koji će se primenjivati na teritoriji RS. A sasvim drugi zakoni će važiti u FBiH. Imaćemo praktično dve zemlje. To ne priželjkujem, već se nadam da će biti pameti u međunarodnim centrima, što uključuje i neophodnu katarzu u EU, koja ovde treba da zameni OHR. Treba da se imenuju domaće sudije i da se sprovode domaći zakoni, te da niko nikome ne koči razvoj.
 
Na osnovu čega tvrdite da se neće dozvoliti da Srbi u BiH budu svedeni na manjinu i podvrgnuti nasilju kao na KiM? 
Teroristički režim koji na KiM ugrožava Srbe često pominje Srpsku, što je za nas veliko priznanje. Kada tvrde da neće dozvoliti RS na KiM, to je potvrda da je Srpska toliko etablirana da joj se ni ćošak ne može odbiti. Niko sem naše skupštine neće donosi odluke u ime nas, niti će imenovati gradonačelnike u ime naših građana tako što će da raspisuje izbore i sa dva-tri odsto izlaznosi priznaje njihove rezultate. A mnogi u Sarajevu bi to voleli. U RS postoje dva veća naselja sa Bošnjacima, Kozarac i Janja, koja uživaju svu našu pažnju, prava i ljubav. Ipak, BiH iz devedesetih i danas nije ista. U Sarajevu nema Srba, svi gradovi su monoetnički u oba entiteta, uz izuzetke Drvara, Glamoča, Grahova i Petrovca u FBiH. Izmaštana multietnička priča je samo lažni građanski model za konačnu supremaciju Bošnjaka.

Bajden: Saudijska Arabija i Izrael daleko su od sporazuma o normalizaciji odnosa
Izrael i Saudijska Arabija su daleko od sporazuma o normalizaciji koji bi uključivao sporazum o odbrani i američki civilni nuklearni program, rekao je predsednik SAD Džozef Bajden u intervjuu za Si-En-En.
Američki zvaničnici su posredovali u pokušaju da postignu dogovor o normalizaciji odnosa između dve zemlje, podseća Rojters.
„Daleko smo odatle. Imamo o mnogo čemu da razgovaramo”, rekao je Bajden.
Izraelski ministar energetike Izrael Kac je prošlog meseca izrazio protivljenje ideji da Saudijska Arabija razvija civilni nuklearni program kao deo bilo kakvog uspostavljanja odnosa između dve zemlje posredstvom SAD.
Bajden je ukazao na odluku Saudijske Arabije, uoči njegove posete kraljevstvu prošlog leta, da otvori svoj vazdušni prostor za sve avio-prevoznike, otvarajući put za više preleta ka i iz Izraela, prenosi Tanjug.

Bajden otputovao na evropsku turneju, posetiće Britaniju, Litvaniju i Finsku
Predsednik SAD Džozef Bajden otputovao je danas na evropsku turneju tokom koje će posetiti Veliku Britaniju, Litvaniju i Finsku, javlja Rojters.
Bajden će večeras stići u London, a narednog dana će se sresti sa britanskim kraljem Čarlsom III, prvi put od kada je krunisan.
On će razgovarati i sa britanskim premijerom Rišijem Sunakom u Dauning stritu.
Sledeća poseta je samit NATO u Viljnusu, u Litvaniji.
Bajden će provesti dva dana u glavnom gradu Litvanije, koja je domaćin godišnjeg samita NATO.
On ćee učestvovati na sastancima sa liderima i održati govor na Univerzitetu u Viljnusu.
Konačna stanica je Helsinki, gde se očekuje da će Bajden u četvrtak proslaviti proširenje NATO sa Finskom kao najnovijom članicom alijanse.
Ova nordijska zemlja je u aprilu postala 31. članica NATO.
Bajdenov savetnik za nacionalnu bezbednost Džejk Saliven rekao je da će Bajdenovo putovanje „pokazati predsednikovo vođstvo na svetskoj sceni”, navodi AP, prenosi Tanjug.

Budi hrabra – reci NE nasilju
Od početka godine čak 22 žene ubijene su u porodičnom nasilju, a među njima se nalaze i dve devojčice. Podaci Centra za podršku ženama govore da je od 2010. godine u porodično-partnerskom odnosu ubijeno više od 330 žena, a statistika svedoči da se svaka treća žena ranije obraćala institucijama sistema za pomoć. Brojke takođe upozoravaju da je u prethodnoj deceniji trećina žena ubijena vatrenim oružjem, a taj trend nastavlja se i u ovoj godini, u kojoj je šest žena stradalo na ovaj način. Statistika koja svedoči da osam od deset žena strada od ruke muža, oca ili brata postaje još bolnija kada se iza nje pomole lica više od 400 dece koja su u poslednjih deset godina ostala bez majki i odrastaju s doživotnim žigom da im je otac ubica – neki od njih nastavili su život s bakama i dekama, drugi odrastaju u hraniteljskim porodicama, a neki mališani detinjstvo provode u domovima za decu bez roditeljskog staranja.
Is­tra­ži­va­nje po­ve­re­ni­ka za za­šti­tu rav­no­prav­no­sti i Pro­gra­ma Uje­di­nje­nih na­ci­ja za raz­voj u Sr­bi­ji (UNDP), ko­je je ura­đe­no na re­pre­zen­ta­tiv­nom uzor­ku od 1.004 že­ne pokazalo je da najveći broj že­na ko­je su po­sta­le žr­tve po­ro­dič­nog ili part­ner­skog na­si­lja ne pri­ja­vlju­je nasilnika iz stra­ha od nje­go­ve osve­te. Po­lo­vi­na njih pri­zna­je da su stid i sra­mo­ta zbog agre­si­je ko­jom su iz­lo­že­ne, kao i spo­zna­ja da ne­ma­ju gde da odu ako od­lu­če da iza­đu iz začaranog kru­ga na­si­lja glav­ni raz­log zbog ko­jeg ne pri­ja­vlju­ju na­si­lje in­sti­tu­ci­ja­ma si­ste­ma.
Studija re­a­li­zo­va­na u okvi­ru pro­jek­ta „In­te­gri­sa­ni od­go­vor na na­si­lje nad ženama i de­voj­či­ca­ma u Sr­bi­ji”, ko­je u part­ner­stvu s Vla­dom Sr­bi­je spro­vo­de agen­ci­je Ujedinjenih na­ci­ja u Sr­bi­ji, ta­ko­đe po­ka­zuje da že­ne naj­ve­će po­ve­re­nje ima­ju u Si­gur­ne žen­ske ku­će, a po­tom u zdrav­stvo, po­li­ci­ju i ver­ske in­sti­tu­ci­je, a naj­ma­nje ve­ru­ju jav­nom tužilaštvu i cen­tri­ma za so­ci­jal­ni rad. Naj­ve­ći broj že­na ko­ji je uče­stvo­vao u ovom is­tra­ži­va­nju na­veo je da su raz­u­me­va­nje i podrška oko­li­ne, od­no­sno po­ro­di­ce i pri­ja­te­lja, ključ­na stvar ko­ja bi ih mo­ti­vi­sa­la da prijave na­si­lje u po­ro­di­ci – ako bi po­sta­le žr­tve na­si­lja, čak 38 od­sto že­na pr­vo bi tražilo podršku od čla­no­va po­ro­di­ce, 28 pro­ce­na­ta njih oti­šlo bi u po­li­ci­ju, dok bi se prijateljima po­ve­ri­lo sve­ga de­vet pro­ce­na­ta že­na.
Iako je veća šansa da neko ko je ekonomski zavisan od nasilnika ostane u nasilnom odnosu, u Sigurnoj ženskoj kući nalaze se i žene koje su na veoma visokim socijalnim položajima i koje su izbačene iz sopstvenog doma, a nasilnik koji je trebalo da završi u zatvoru, pronašao je rupu u zakonu kroz koju se provukao uz pomoć umešnog advokata.
Iskustvo govori da je situacija kada žena reši da ostavi nasilnika po nju najrizičnija – ubistva se dešavaju kada žena konačno „prelomi” i saopšti partneru da ga napušta, a neka istraživanja govore da se femicid obično dešava unutar tri meseca od odlaska žene. Iako stručnjaci apeluju da se mora napraviti veoma detaljan plan zaštite žrtve, dešava se da neka karika u lancu zaštite žrtve, koga čine policija, tužilaštvo i sud, jednostavno ne proceni dobro bezbednosni rizik.
Kako bi se sprečila kategorizacija na „laka” i „teška” ubistva, udruženje „FemPlatz” zahteva od nadležnih da se krivično delo femicida uvede kao posebno krivično delo. Istraživanje koje je uradilo ovo udruženje pokazuje da je u skoro trećini slučajeva femicida sud dosudio kaznu od 10 do 15 godina. „FemPlatz” takođe traži od nadležnih uspostavljanje nezavisnog tela za praćenje femicida, čime će se obezbediti prikupljanje podataka o ubistvima žena koji će biti dostupni javnosti i ujedno unaprediti rad institucija i poboljšati sistem zaštite žena od nasilja.
Mada sta­ti­sti­ka upozorava da sva­ke go­di­ne iz­me­đu 20 i 30 že­na bi­va ubi­je­no u po­ro­dič­nom ili part­ner­skom na­si­lju, ve­li­ki broj njih je i spa­sen za­hva­lju­ju­ći ade­kvat­noj re­ak­ci­ji dr­ža­ve – podaci Ministarstva pravde govore da je to­kom 2022. go­di­ne pro­du­že­no vi­še od 20.000 hitnih me­ra za­šti­te žr­tve i iz­ra­đe­no 19.017 pla­no­va za­šti­te žr­tve, a od 2017, od­no­sno od po­čet­ka pri­me­ne Za­ko­na o spre­ča­va­nju po­ro­dič­nog na­si­lja, pa do po­čet­ka ove go­di­ne iz­re­če­ne su 103.864 hit­ne me­re. Vi­še od hi­lja­du pred­stav­ni­ka pra­vo­sud­nog si­ste­ma bi­lo je na obu­ci i spe­ci­ja­li­zo­va­noj edu­ka­ci­ji o pre­ven­ci­ji po­ro­dič­nog na­si­lja.

Makron: Ništa nas nikad neće razdvojiti od SAD
PARIZ – Francuski predsednik Emanuel Makron rekao je danas da ;ništa „nikad neće razdvojiti” Francusku i SAD, u kratkoj izjavi koju je dao dok je američki predsednik Donald Tramp stajao pored njega, na kraju tradicionalne vojne parade povodom nacionalnog praznika 14. jula.
Francuska je u svojoj istoriji našla „sigurne saveznike, prijatelje koji su nam pritekli u pomoć” i „Sjedinjene Države su među njima, i zato nas ništa nikad neće razdvojiti”, rekao je Makron sa zvanične tribine sa koje su Tramp i on sa suprugama posmatrali današnju vojnu paradu u Parizu.
„Prisustvo Donalada Trampa i njegove supruge danas pored mene ;je znak vekovnog prijateljstva”, rekao je Makron.
Dvojica lidera su se rukovala i zagrlila posle Makronove izjave i Tramp je sa suprugom Melanijom krenuo na aerodrom odakle će otputovati nazad u SAD posle dvodnevnog boravka u Parizu.
Tramp je bio počasni gost na ovogodišnjoj vojnoj paradi, kada se takođe obeležavala stogodišnjica ulaska Amerikanaca u Prvi svetski rat.Američki predsednik je aplaudirao tokom parade na kojoj su promarširale razne francuske vojne jedinice. U jednom trenutku Tramp je salutirao grupi američkih marinaca i vojnika koji su učestvovali u francuskoj ceremoniji.
Tokom posete Parizu Tramp je obišao sa Makronom Palatu Invalida gde je sahranjen Napoleon Bonaparta, i imao s francuskim predsednikom i njegovom suprugom privatnu večeru u restoranu na vrhu Ajfelove kule koju je pripremio lično šef Alen Dikas.
Prethodno su Tramp i Makron imali razgovore i održali kratku konferenciju za štampu. (Beta-AFP)

U napadu na kontrolni punkt poginulo pet policajaca
KAIRO - Najmanje pet egipatksih policajaca poginulo je danas kada su ekstremisti izveli napad na kontorlnm punktu u provinciji Giza, saopštila je policija.
Napad se dogodio u blizini grada Badrašen, oko 20 kilometara južno od Kaira.
Severni deo Sinajskog poluostrva, koje se graniči sa pojasom Gaze i Izraelom sedište je ogranka takozvane Islamske države, koja je izvela veliki broj napada na pripadnike snaga bezbednosti tokom proteklih godina.
Ova grupa je preuzela dogovornost za napad koji je izveden prošle nedelje na severoitsku Sinajskog poluostrva, u kome je poginulo najmanje 10 pripadnika egipatskih bezbednosnih snaga.
U Egiptu su proteklih godina pojačane borbe pobunjenika na severu Sinajskog poluostvra, na čijoj se strani uglavnom bore pripadnici ogranka takozvane Islamske države, javlja AFP prenosi Tanjug.

Trojica optuženih Srba se uz kauciju vraćaju sa Zakintosa
ATINA - Trojici državljana Srbije optuženih za učešće u ubistvu američkog državljanina u tuči na Zakintosu odobreno je da se uz kauciju brane sa slobode i oni će danas čarter letom vratiti u Beograd, preneo je RTS.
Sud im je odredio kauciju od po 5,000 evra.
Oni su privedeni u policijsku upravu na Zakintosu 8. jula pod sumnjom da su učestvovali u ubistvu američkog studenta Bakarija Hendersona (23) u klubu „Bar kod” u mestu Laganas. Optuženi su za nanošenje teških telesnih povreda.
Jedan od ukupno devet osumnjičenih za prebijanje na smrt američkog turiste na grčkom ostrvu Zakintos prošlog petka Dušan Ranković, danas će dati iskaz istražnom sudiji, rekla je juče Tanjugu njegov branilac Zora Dobričanin Nikodinović.
Preostaloj petorici uhapšenih, među kojima je jedan Grk, jedan Srbin iz Bosne s britanskim pasošem i trojica srpskih državljana, određen je pritvor do 18 meseci.
Oni će biti prebačeni u zatvor, u mestu Avlona, pedesetak kilometara severno od Atine.
Kako je sinoć prenela komercijalna TV stanica Antena, razjašnjeno je da nije bilo nacionalističkih niti rasističkih motiva za ubistvo.
Takođe je objavljeno da bi istražni sudija za neke od uhapšenih mogao da državnom tužiocu predloži i najtežu kaznu koju poznaje grčko pravosuđe - doživotnu robiju, jer je zločin okvalifikovan i kao planirano tj. organizovano ubistvo.
Ukupno devet osoba je uhapšeno zbog učestvovanja u tuči na Zakintosu u kojoj je ubijen američki državljanin, od čega su sedam osumnjičenih državljani Srbije.
Sumnja se da je najmanje 15 osoba zadalo udarce nesrećnom mladiću od kojih su nekoliko udarca bila fatalna.
Medijske spekulacije o navodnom izručenju srpskih državljana američkom pravosuđu su bez osnova, jer će se njima suditi po grčkim zakonima. (Tanjug)
 
Saslušanje Rankovića na Zakintosu odloženo za sutra radi
Saslušanje u istrazi jednog od osumnjičenih za prebijanje na smrt američkog turiste na grčkom ostrvu Zakintos prošlog petka Dušana Rankovića odloženo je za sutra u 17 sati.
Saslušanje je odloženo radi pripreme odbrane rekla je Tanjugu Rankovićev branilac Zora Dobričanin Nikodinović, koja je juče doputovala na Zakintos i posetila Rankovića u pritvoru.
Nakon razgovora sa branjenikom Dobričanin je prenela da je kobne večeri sve počelo ne zbog banalnog selfija, kako je to predstavljano do sada, već je, kako kaže, pokojni Amerikanac punom flašom gađao i udario u glavu Dušana Rankovića po sred čela.
„Od siline udarca flaša se razbila, načinila mu jos nekoliko povreda po licu od čega je njemu 'pao mrak na oči' - cela glava mu je bila oblivena krvlju, i usled toga je zadobio potres mozga”, navela je Dobričanin, dodajući da je i devojka, srpskog porekla, koja je bila pored u lokalu takođe obilno krvarila.
Prema njenim rečima, sve što je potom usledilo može se opisati rečima „u pogrešno vreme na pogrešnom mestu”. (Tanjug)

Bivši američki predsednik Karter hospitalizovan zbog dehidratacije
VINIPEG- Bivši američki predsednik Džimi Karter (92) hospitalizovan je zbog iscrpljenosti i dehidratacije nakon što je učestvovao na jednom humanitarnom događaju u Vinipegu u Kanadi, preneli su kanadski mediji.
Karter, koji je bio trideset i deveti predsednik SAD, bio je angažovan čitave nedelje na humanitarnim projektima jedne nevladine organizacije a nakon što je dehidrirao na jakom suncu primljen je u bolnicu, saopštio je Karterov Centar.
Televizija Si-Bi-Es navodi da je Karter, koji se 2015. lečio od raka, delovao vrlo iscrpljeno, a zatim se onesvestio, javlja AP prenosi Tanjug.

Kome smetaju srpske zastave na Egzitu
Događaj iz Novog Sada gde su organizatori Egzit festivala sa bedema Petrovaradinske tvrđave skinuli zastavu na kojoj je predstavljena mapa Kosova i Metohije u bojama srpske trobojke i sa srpskim grbom, nekako se stidljivo provukao kroz medije. Radost što dolaze gosti, ko peva i kako svira, „sakrili” su ovaj sramni događaj. Ali su zato društvene mreže „gorele”, uz osuđujuće komentare.
Šta se zapravo desilo: kako bi pokazali što više servilnosti za svoje goste iz zemalja koje priznaju nezavisnost Kosmeta, organizatori su odlučili da skidaju srpske simbole u Srpskoj Atini, “da ih ne vređaju” a na njihovo mesto postavili su srce sa znakom mira.
Baš dok Kurtijevi do zuba naoružani specijalci svakodnevno hapse i maltretiraju naše sunarodnike u južnoj srpskoj pokrajini, Egzit je odlučio da promoviše „mir”. To je mnogo više od servilnosti jer je prekršen ustav i član zakona o nacionalnim simbolima.
Grupa mladih patriota su zastavu sa mapom Kosmeta postavili pre nekoliko dana kao vid podrške našem narodu u južnoj srpskoj pokrajini u ovim teškim trenucima. To je odmah zasmetalo autošovinistima okupljenim u nekim organizacijama i partijama. Mnogo je urađeno na suzbijanju antišovinizma u našoj zemlji, ali pojavni oblici ove bolesti i dalje mogu da se vide. Primer za to je ovaj slučaj.
Pojedinci su već par puta pokušavali da uklone zastavu, u čemu su ih mlade patriote sprečile.
I to nie usamljen incident. Samo dan posle skandala u Novom Sadu, kada su organizatori Egzit festivala sa bedema Petrovaradinske tvrđave skinuli zastavu na kojoj je predstavljena mapa Kosova i Metohije, na istoj manifestaciji dogodio se novi..
Ovog puta je na jednom od nastupa mladić je podigao zastavu na kojoj je bila mapa Kosmeta u bojama srpske zastave i natpis „Nema predaje”. Opkolili su ga i tražili da je skloni. Bilo je povuci-potegni ali taj srpski patriota nije odustao.
Da li većina građana Novog Sada ne gleda blagonaklono na skidanje srpskih simbola, siguran sam da ne gleda. I da im nije drago. I vasceloj Srbiji nije pravo. I to prolazi “ispod radara”.. I nikom ništa. Ako potpisnika ovih redova bilo ko optuži za preterani patriotizam ili slične emocije, znaće odakle dolaze ti napadi, pokazaće oni pravo lice.

Mi ne idemo nikud i ne radimo ništa
Prozapadne opozicione stranke koje organizuju proteste nikako ne žele da se oprobaju na izborima nakon što su već deset puta okupili svoje pristalice na ulicama.
Nesvakidašnji zahtev dela opozicije da se nikako ne raspisuju izbori politički je fenomen kakav se retko može videti u svetu, ali u Srbiji je izgleda i to moguće. Samo u Srbiji postoji opozicija kojoj nije cilj dolazak na vlast ili bar ne dolazak na vlast na izborima.
Tokom jučerašnje protesne šetnje imali smo priliku da ovo čujemo od predsednika Demokratske stranke Zorana Lutovca koji je dao izjavu za televiziju N1 koja je medijski promoter protesta i dela opozicije koji ih organizuje.
Na pitanje reporterke N1 da li misli da su izbori pravi način da se protesti kapitalizuju kako smatraju brojni analitičari, Lutovac kaže da to nije dobra procena.
- Leto je, manje je ljudi na ulicama, to treba raditi kad ste najjači, a ne kad slabite. Najjači ste krajem avgusta ili početkom septembra kad se ljudi vrate sa odmora - rekao je Lutovac.

OVO NEMA NIGDE NA SVETU: OPOZICIJA PRETI VUČIĆU AKO RASPIŠE IZBORE!

N1: Analitičari misle da opozicija treba da kapitalizuje ove proteste. Mislite li da su izbori način?

Zoran Lutovac: Ne, to nije dobra procena! Leto je, manje je ljudi na ulicama, to treba raditi kad ste… pic.twitter.com/gqcZWohz1o
— Detektor laži (@LaziDetektor) July 9, 2023

Po svemu sudeći, okupljenih je zaista sve manje, a deluje da su pristalice prozapadne opozicije morale da napuste Srbiju zbog ,,diktature” i lošeg života te da svoju tugu blaže na plažama primorskih zemalja.
Ipak, Lutovac ne sumnja da će se pristalice vratiti. Samo da se završe letovanja. 
Međutim, ni tada, izbori neće biti tema za ovaj deo opozicije već formiranje prelazne vlade bez izbora, legitimiteta i mimo volje naroda kako je to već viđeno tokom dvehiljaditih.
- Izbori za nas nisu tema. Ako raspišu izbore, imaće građane na ulicama - poručio je Lutovac.
Ne može se reći ni da Lutovac nije u pravu jer bi svaki izlazak na izbore podrazumevao i uvek neugodni cenzus od tri odsto. 
Na drugoj strani, za tehničku vladu nije vam neophodno ništa. Eventualno konsultacija u nekoj od stranih ambasada. Posle toga i lideri opozicionih stranaka bi mogli na neku od egzotičnih destinacija. Naravno, o našem trošku. Red je da i oni odmore. Ipak su se naradili.

Srpska jedina štiti Ustav BiH i Dejton
Od našeg stalnog dopisnika 
Banjaluka – Republika Srpska nije izvor problema, već mesto na kom se donose odluke koje pozivaju na domaći dogovor i pronalazak rešenja. U Banjaluci nisu izglasani akti o secesiji, već akti koji omogućavaju relaksaciju i koji pozivaju na dijalog i dogovor. Kao što se desilo na nedavnoj sednici dve entitetske vlade, što mi vidimo kao model odnosa za budućnost, rekao je Nenad Stevandić, predsednik Narodne skupštine Republike Srpske. On je u razgovoru za „Politiku” istakao da je već posle tri dana nakon zajedničke sednice vlada Republike Srpske i Federacije BiH došao „doprinos” saradnji naroda i entiteta i od strane Kancelarije visokog predstavnika (OHR).
„Oni su svoje sporne odluke doneli svega tri dana posle sednice na kojoj su započeti domaći dogovori. To sve objašnjava. Ne dozvoljavaju da se sami dogovorimo. Ne odgovara im da se priča o investicijama, o povratku mladih, zapošljavanju i rastu BDP-a”, rekao je on. Govoreći o podeli državne imovine, podsetio je da su jedine granice koje su nacrtane posle Drugog svetskog rata one koje su podelile entitete u BiH. „Te granice su plod međunarodnog ugovora. Šta one dele ako već nisu međudržavne granice? Pa dele imovinu entiteta! Stoga pokušaj osporavanja imovine Republike Srpske u stvari predstavlja svesno izazivanje krize i sukoba.”
 
Utisak je da BiH ulazi u ozbiljnu krizu. Skupština je usvojila dva zakona i njima odbacila odluke visokog predstavnika i Ustavnog suda BiH. Oba zakona suspendovao je Kristijan Šmit. Šta je Srpsku opredelilo na ove korake? 
Nesporno je da je visoki predstavnik generator sukoba i nesporazuma u BiH. To proističe iz činjenice da on nema legalno imenovanje. Po relevantnim rezolucijama SB UN, BiH je bez visokog predstavnika. Jake zemlje, koje ne zavise mnogo od SB UN, progurale su da Šmit sedne u kancelariju visokog predstavnika bez obzira na to što nema legalitet. Zato imamo stvaranje cikličnih krugova krize. Takođe, Ustavni sud BiH je jedina institucija koja ne počiva na dejtonskim principima – konsenzusu dva entiteta i tri naroda. Tamo dominiraju tri stranca, koji zajedno s dva Bošnjaka preglasavaju Srbe i Hrvate. To je izvor svih problema. Sve što je i ranije radila Narodna skupština RS bila je reakcija na odluke koje donose ove institucije. Neverovatno je da Bošnjaci ne žele da imaju još jednog Bošnjaka u Ustavnom sudu, već nastoje da tamo ostane Nemac ili Albanac. To je za nas znak da se sa BiH upravlja spolja, a za druge nada da će strane sudije, kao u ratu strani avioni, doneti prednost Bošnjacima.
 
Odluke Skupštine RS nailaze na ozbiljnu ljutnju na Zapadu. 
Mi moramo ostati jedinstveni i uporni, ne sme biti pukotina među Srbima. Moramo sačuvati odlične odnose sa Srbijom i svoju neutralnost. Imamo otvorene sve komunikacijske kanale, čak i sa zemljama koje nas stalno kritikuju. Mi ćemo nastaviti da nudimo rešenja, koja će uvek biti zasnovana na dejtonskim principima, a to znači da nijedna odluka ne sme da bude doneta preglasavanjem, bez saglasnosti dva naroda i dva entiteta. A upravo su to radili visoki predstavnik i Ustavni sud BiH. Mi to razumemo kao nastojanje da se ovde provociraju krize i sukobi. Na to reagujemo pametno i nećemo dozvoliti da budemo okrivljeni za ono što je neko drugi smislio.
 
Da li je nametanje model po kom dugoročno može disati BiH? 
Ne, naprotiv, to je potpuno glupo, jer u BiH je već ispod 1,5 miliona Bošnjaka, oko milion Srba i manje od pola miliona Hrvata. Niko nikog tu ne može da nadjača i ugrozi. Mogu samo da se stvaraju nepotrebne krize. Razumem frustraciju Bošnjaka zbog percepcije da samo oni nemaju svoju državu. Zato postoji neki prikriveni cilj da se preko geopolitičke osovine – koju ovde drže Amerikanci i Britanci, posredstvom OHR-a i stranih sudija – isposluje neka supremacija Bošnjaka. Ali to ne može i neće ići preko leđa druga dva naroda i može samo silom da se desi. To ne žele ni Hrvati, koji su u zadnje vreme bili zavisni od Srba, i čiju smo poziciju štitili samo zato da ne bismo mi došli na red, a ne zato što smo u ljubavi s onima koji često pokazuju proustaške stavove. Srpska nije osnovana voljom tih sila koji sada rade protiv nje, ali je od njih prihvaćena kao neminovnost. Ipak se nadležnosti Srpske stalno tope i ako se to nastavi biće kao da je nismo ni stvorili i zato je reakcija RS tako odlučna.
 
Dakle, sem brige za državnu imovinu, korake Srpske uslovila je akumulacija nezadovoljstva. Ipak stižu upozorenja. 
Sva briga kojom Dodika žele da predstave kao figuru koja krši Dejtonski sporazum i ustavni poredak velika je laž. Dodik ima poseban stil, ali on je samo alibi da se dovrši posao obesmišljavanja i obezvlašćivanja RS. Manji deo opozicije to ne razume. Pa još daju podsticaj alibiju međunarodnog faktora. Dodik ima veliki politički kapacitet i vuče najveći broj konaca. Ali to je stvar koja pripada političkom spektru. U pravnom spektru ni Dodik ni RS nikada nisu doneli odluke o disoluciji. Nijedna institucija RS nije donela odluku o otcepljenju. Naše odluke treba pažljivo čitati. Mi u njima tražimo da se izaberu sudije Ustavnog suda BiH, jer je tako predviđeno. Ali volje za to nema kod Bošnjaka koji te sudije mogu da koriste za atak na RS. I zato smo tu gde jesmo. Što se imovine RS tiče, kada smo 2012. potpisivali ugovor s nemačkom kompanijom u vezi s izgradnjom energetskih objekata – isti ovaj kakav sad imamo sa Srbijom, jer su Nemci odustali – tada Ustavni sud nije problematizovao imovinu. Nije smeo protiv stranaca, niti su federalni partneri vikali da ne možemo bez njihove saglasnosti. U pozadini je srbofobija, a ne zajednički razvoj.
 
Dakle, odgovornost za krizu smeštate pre svega u Sarajevo i kod međunarodnih predstavnika. 
Pogledajte, na 9. januar su ranije dolazili svi. Sve do momenta kada su stranci odlučili da izazovu krizu. Nakon što su Dan RS proglasili neustavnim, počinje kriza, a mi počinjemo još žešće da ga slavimo. Svetosavska nagrada je takođe problematizovana od Bošnjaka, ali je Ustavni sud odlučio da ona nije uvredljiva. Taj sud je ušao u formu da deli srpske svece. Da procenjuje koji svetac vređa interese bošnjačkog naroda. Pa ih valjda Sveti Sava ne vređa, jer je Srbin, a Sveti Stefan, ipak, vređa. Oni su se upustili i u meritum verskog, društvenog, običajnog i potpuno polupali lončiće.
 
Da li RS nastupa jedinstveno u aktuelnoj krizi? 
Kao osnivač SDS-a i iz kog sam izašao u vreme čudne nacionalne politike u najvećoj stranci opozicije, mogu samo da skinem kapu za poslednje stavove i da kažem da se ta partija ponaša državotvorno. Nadam se da će tako i ostati. Trenutno, SDS je stranka opozicije koja razume razliku između vlasti i države.
Setite se, targetiranje Karadžića nekada je bilo isto kao aktuelno prokazivanje Dodika. Karadžića su najpre oterali u šumu, pa u zatvor, a prethodno su mu garantovali da neće biti procesuiran. Pravili su hajku kako bi od njega napravili kriminalca, lažući da je iz Prijedorske banke odneo tri miliona maraka. Želeli su stvoriti nezadovoljstvo naroda prema njemu, što nije uspelo. Ne verujem ni da će uspeti aktuelni pokušaji po istom principu. Nismo mi društvo koje drugačije živi i radi ili ima drugačije demokratske principe od nemačkog, francuskog ili švajcarskog modela. U vreme evropske cenzure u vezi s ratom u Ukrajini možemo čak reći da smo pet puta slobodniji. U Banjaluci možete da kritikujete i hvalite Putina ili Zelenskog, a u Berlinu i Parizu to ne smete. Udar na RS, sem napada na naše vrednosti, jeste udar i na demokratsko društvo.
 
Neki u poslednjim dešavanjima u RS pronalaze baš uticaj dešavanja u Ukrajini. 
Sukob u Ukrajini ima veze sa situacijom u celom svetu. Pa ima refleksije i na Balkan. Mi u tom ratu ne učestvujemo. Nepoštovanje međunarodnih ugovora je uvek generator koji dovodi do ratova. Nepoštovanje Kumanovskog sporazuma i Rezolucije 1244 izaziva krizu na KiM, jer Srbi nisu dobili svoje bezbednosne snage da ih štite. Minski sporazumi nisu poštovani dok je trajala tortura nad stanovništvom Donbasa. Ako se setimo kako se pred Drugi svetski rat raspalo Veće naroda i kako se danas ljuljaju UN, možemo da povučemo mnoge paralele. Ali mi nigde ne treba da srljamo. BiH treba da se liši ambicije za priključivanje u bilo kakve vojne asocijacije. Ali EU je odlučila da pritisne BiH da se mora opredeliti. Na svu sreću bez mišljenja Srba to se ne može desiti. Blokirali smo pristupanje NATO-u i uvođenje sankcija Rusiji. Srpska može da se ponosi kako tretira ukrajinsku manjinu, koja je ovde najbrojnija. U Prnjavoru živi nekoliko hiljada Ukrajinaca, koji imaju svoje crkve i mi želimo da niko u Srpskoj nema ikakvih problema. To je za nas čast.
 
Verujete li u neka saznanja da se razmatra smena Dodika? 
Mi smo OHR još ranije potpuno pobedili, argumentima i dokazima. Dokazali smo da su svi visoki predstavnici imenovani rezolucijama SB UN. Prezentovaćemo dokumente koji su potpisani između parafa i potpisa Dejtonskog sporazuma, sa takozvane Konferencije za implementaciju mira u Londonu – koja je ustanovila Savet za sprovođenje mira (PIK) i pozvala zvaničnim dokumentima SB UN da potvrdi prvog visokog predstavnika. Dakle, čak i kada bi Šmit smenio Dodika, mi to ne bismo objavili, jer nema legalitet. Ako nema legalitet imenovanja i njegove odluke su nelegalne. Pa kako onda da njegove odluke objavljujemo u „Službenom glasniku RS”? Ovog trenutka, Srpska je ta koja čuva pravni poredak u BiH. Sve akcije iz RS zasnovane su na pravu i to svi dobro znaju. Zato su prešli na drugu strategiju – zloupotrebu Ustavnog suda.
 
Šmit je nametnuo zakon koji inkriminiše one koji ne poštuju njegove, kao i odluke Ustavnog suda. 
Time želi da upotrebi domaće institucije za izazivanje krize. To će opet raditi nametanjem zakona. Oni koji budu prihvatili da sprovode takve zakone mogu da naprave poremećaj mira. Zato je Dodik najavio da će u Nemačkoj tužiti Šmita za lažno predstavljanje, ali i za narušavanje mira, a to je najveći zločin. Mi u RS sem pravnog poretka RS i BiH čuvamo i mir.
 
Posebnu nervozu na Zapadu izazvala je najava suspenzije ingerencije Suda i Tužilaštva BiH i agencije Sipa. 
Jedan šeik je u otporu zapadnjačkoj agresiji rekao da muslimani ne jedu svinjetinu, ali da ako treba da umru od gladi, možda i mogu da ih nateraju na to. Ako naše postojanje bude ugroženo, bićemo prinuđeni da donosimo zakone koji će imati pravni legalitet i koji će se primenjivati na teritoriji RS. A sasvim drugi zakoni će važiti u FBiH. Imaćemo praktično dve zemlje. To ne priželjkujem, već se nadam da će biti pameti u međunarodnim centrima, što uključuje i neophodnu katarzu u EU, koja ovde treba da zameni OHR. Treba da se imenuju domaće sudije i da se sprovode domaći zakoni, te da niko nikome ne koči razvoj.
 
Na osnovu čega tvrdite da se neće dozvoliti da Srbi u BiH budu svedeni na manjinu i podvrgnuti nasilju kao na KiM? 
Teroristički režim koji na KiM ugrožava Srbe često pominje Srpsku, što je za nas veliko priznanje. Kada tvrde da neće dozvoliti RS na KiM, to je potvrda da je Srpska toliko etablirana da joj se ni ćošak ne može odbiti. Niko sem naše skupštine neće donosi odluke u ime nas, niti će imenovati gradonačelnike u ime naših građana tako što će da raspisuje izbore i sa dva-tri odsto izlaznosi priznaje njihove rezultate. A mnogi u Sarajevu bi to voleli. U RS postoje dva veća naselja sa Bošnjacima, Kozarac i Janja, koja uživaju svu našu pažnju, prava i ljubav. Ipak, BiH iz devedesetih i danas nije ista. U Sarajevu nema Srba, svi gradovi su monoetnički u oba entiteta, uz izuzetke Drvara, Glamoča, Grahova i Petrovca u FBiH. Izmaštana multietnička priča je samo lažni građanski model za konačnu supremaciju Bošnjaka.

Bajden: Saudijska Arabija i Izrael daleko su od sporazuma o normalizaciji odnosa
Izrael i Saudijska Arabija su daleko od sporazuma o normalizaciji koji bi uključivao sporazum o odbrani i američki civilni nuklearni program, rekao je predsednik SAD Džozef Bajden u intervjuu za Si-En-En.
Američki zvaničnici su posredovali u pokušaju da postignu dogovor o normalizaciji odnosa između dve zemlje, podseća Rojters.
„Daleko smo odatle. Imamo o mnogo čemu da razgovaramo”, rekao je Bajden.
Izraelski ministar energetike Izrael Kac je prošlog meseca izrazio protivljenje ideji da Saudijska Arabija razvija civilni nuklearni program kao deo bilo kakvog uspostavljanja odnosa između dve zemlje posredstvom SAD.
Bajden je ukazao na odluku Saudijske Arabije, uoči njegove posete kraljevstvu prošlog leta, da otvori svoj vazdušni prostor za sve avio-prevoznike, otvarajući put za više preleta ka i iz Izraela, prenosi Tanjug.

Bajden otputovao na evropsku turneju, posetiće Britaniju, Litvaniju i Finsku
Predsednik SAD Džozef Bajden otputovao je danas na evropsku turneju tokom koje će posetiti Veliku Britaniju, Litvaniju i Finsku, javlja Rojters.
Bajden će večeras stići u London, a narednog dana će se sresti sa britanskim kraljem Čarlsom III, prvi put od kada je krunisan.
On će razgovarati i sa britanskim premijerom Rišijem Sunakom u Dauning stritu.
Sledeća poseta je samit NATO u Viljnusu, u Litvaniji.
Bajden će provesti dva dana u glavnom gradu Litvanije, koja je domaćin godišnjeg samita NATO.
On ćee učestvovati na sastancima sa liderima i održati govor na Univerzitetu u Viljnusu.
Konačna stanica je Helsinki, gde se očekuje da će Bajden u četvrtak proslaviti proširenje NATO sa Finskom kao najnovijom članicom alijanse.
Ova nordijska zemlja je u aprilu postala 31. članica NATO.
Bajdenov savetnik za nacionalnu bezbednost Džejk Saliven rekao je da će Bajdenovo putovanje „pokazati predsednikovo vođstvo na svetskoj sceni”, navodi AP, prenosi Tanjug.

Budi hrabra – reci NE nasilju
Od početka godine čak 22 žene ubijene su u porodičnom nasilju, a među njima se nalaze i dve devojčice. Podaci Centra za podršku ženama govore da je od 2010. godine u porodično-partnerskom odnosu ubijeno više od 330 žena, a statistika svedoči da se svaka treća žena ranije obraćala institucijama sistema za pomoć. Brojke takođe upozoravaju da je u prethodnoj deceniji trećina žena ubijena vatrenim oružjem, a taj trend nastavlja se i u ovoj godini, u kojoj je šest žena stradalo na ovaj način. Statistika koja svedoči da osam od deset žena strada od ruke muža, oca ili brata postaje još bolnija kada se iza nje pomole lica više od 400 dece koja su u poslednjih deset godina ostala bez majki i odrastaju s doživotnim žigom da im je otac ubica – neki od njih nastavili su život s bakama i dekama, drugi odrastaju u hraniteljskim porodicama, a neki mališani detinjstvo provode u domovima za decu bez roditeljskog staranja.
Is­tra­ži­va­nje po­ve­re­ni­ka za za­šti­tu rav­no­prav­no­sti i Pro­gra­ma Uje­di­nje­nih na­ci­ja za raz­voj u Sr­bi­ji (UNDP), ko­je je ura­đe­no na re­pre­zen­ta­tiv­nom uzor­ku od 1.004 že­ne pokazalo je da najveći broj že­na ko­je su po­sta­le žr­tve po­ro­dič­nog ili part­ner­skog na­si­lja ne pri­ja­vlju­je nasilnika iz stra­ha od nje­go­ve osve­te. Po­lo­vi­na njih pri­zna­je da su stid i sra­mo­ta zbog agre­si­je ko­jom su iz­lo­že­ne, kao i spo­zna­ja da ne­ma­ju gde da odu ako od­lu­če da iza­đu iz začaranog kru­ga na­si­lja glav­ni raz­log zbog ko­jeg ne pri­ja­vlju­ju na­si­lje in­sti­tu­ci­ja­ma si­ste­ma.
Studija re­a­li­zo­va­na u okvi­ru pro­jek­ta „In­te­gri­sa­ni od­go­vor na na­si­lje nad ženama i de­voj­či­ca­ma u Sr­bi­ji”, ko­je u part­ner­stvu s Vla­dom Sr­bi­je spro­vo­de agen­ci­je Ujedinjenih na­ci­ja u Sr­bi­ji, ta­ko­đe po­ka­zuje da že­ne naj­ve­će po­ve­re­nje ima­ju u Si­gur­ne žen­ske ku­će, a po­tom u zdrav­stvo, po­li­ci­ju i ver­ske in­sti­tu­ci­je, a naj­ma­nje ve­ru­ju jav­nom tužilaštvu i cen­tri­ma za so­ci­jal­ni rad. Naj­ve­ći broj že­na ko­ji je uče­stvo­vao u ovom is­tra­ži­va­nju na­veo je da su raz­u­me­va­nje i podrška oko­li­ne, od­no­sno po­ro­di­ce i pri­ja­te­lja, ključ­na stvar ko­ja bi ih mo­ti­vi­sa­la da prijave na­si­lje u po­ro­di­ci – ako bi po­sta­le žr­tve na­si­lja, čak 38 od­sto že­na pr­vo bi tražilo podršku od čla­no­va po­ro­di­ce, 28 pro­ce­na­ta njih oti­šlo bi u po­li­ci­ju, dok bi se prijateljima po­ve­ri­lo sve­ga de­vet pro­ce­na­ta že­na.
Iako je veća šansa da neko ko je ekonomski zavisan od nasilnika ostane u nasilnom odnosu, u Sigurnoj ženskoj kući nalaze se i žene koje su na veoma visokim socijalnim položajima i koje su izbačene iz sopstvenog doma, a nasilnik koji je trebalo da završi u zatvoru, pronašao je rupu u zakonu kroz koju se provukao uz pomoć umešnog advokata.
Iskustvo govori da je situacija kada žena reši da ostavi nasilnika po nju najrizičnija – ubistva se dešavaju kada žena konačno „prelomi” i saopšti partneru da ga napušta, a neka istraživanja govore da se femicid obično dešava unutar tri meseca od odlaska žene. Iako stručnjaci apeluju da se mora napraviti veoma detaljan plan zaštite žrtve, dešava se da neka karika u lancu zaštite žrtve, koga čine policija, tužilaštvo i sud, jednostavno ne proceni dobro bezbednosni rizik.
Kako bi se sprečila kategorizacija na „laka” i „teška” ubistva, udruženje „FemPlatz” zahteva od nadležnih da se krivično delo femicida uvede kao posebno krivično delo. Istraživanje koje je uradilo ovo udruženje pokazuje da je u skoro trećini slučajeva femicida sud dosudio kaznu od 10 do 15 godina. „FemPlatz” takođe traži od nadležnih uspostavljanje nezavisnog tela za praćenje femicida, čime će se obezbediti prikupljanje podataka o ubistvima žena koji će biti dostupni javnosti i ujedno unaprediti rad institucija i poboljšati sistem zaštite žena od nasilja.
Mada sta­ti­sti­ka upozorava da sva­ke go­di­ne iz­me­đu 20 i 30 že­na bi­va ubi­je­no u po­ro­dič­nom ili part­ner­skom na­si­lju, ve­li­ki broj njih je i spa­sen za­hva­lju­ju­ći ade­kvat­noj re­ak­ci­ji dr­ža­ve – podaci Ministarstva pravde govore da je to­kom 2022. go­di­ne pro­du­že­no vi­še od 20.000 hitnih me­ra za­šti­te žr­tve i iz­ra­đe­no 19.017 pla­no­va za­šti­te žr­tve, a od 2017, od­no­sno od po­čet­ka pri­me­ne Za­ko­na o spre­ča­va­nju po­ro­dič­nog na­si­lja, pa do po­čet­ka ove go­di­ne iz­re­če­ne su 103.864 hit­ne me­re. Vi­še od hi­lja­du pred­stav­ni­ka pra­vo­sud­nog si­ste­ma bi­lo je na obu­ci i spe­ci­ja­li­zo­va­noj edu­ka­ci­ji o pre­ven­ci­ji po­ro­dič­nog na­si­lja.


  </body>
 </text>
</TEI>