<TEI version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Politika 2022-7-14</title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p></p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>https://www.politika.rs/sr/articles/archive/2022/07/14/page:1?url=</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
    <div id="nauka">
Tianven-1 završava zadatu misiju naučnog istraživanja
Od 29. juna 2022. orbiter misije Tianven-1 je normalno leteo 706 dana i dobio je slike srednje rezolucije koje pokrivaju ceo svet Marsa. Naučnim naporima postignuto je uspešno istraživanje Marsa. Orbiter misije Tianven-1 i rover uspešno su završili zadate misije naučnog istraživanja na Marsu
Misiju Tianven-1 odobrio je Centralni komitet Partije u januaru 2016, a uspešno je pokrenuta 23. jula 2020. Nakon leta u duboki svemir od 475 miliona kilometara u trajanju od 202 dana, sonda se približila Marsu 10. februara 2021. i uspešno je sprovela delimično usporavanje za ulazak u orbitu oko Marsa. Nakon tri meseca detaljne inspekcije unapred izabranog područja za sletanje, sletanje na Mars je uspešno obavljeno 15. maja 2021. godine. Rover „Džurong” je 22. maja uspešno sleteo na površinu Marsa i počeo da patrolira i istražuje.
Rover „Džurong” je 15. avgusta 2021. uspešno završio 90 misija naučnog istraživanja Marsa i nastavio da sprovodi proširene istraživačke misije. Prešao je 1.921,5 metara po površini Marsa.
Pogođen jakom zimskom hladnoćom te otežanim vremenskim uslovima izazvanim prašinom u zoni za sletanje, rover je ušao režim zimskog mirovanja 18. maja 2022. kako je projektovano. Oko decembra 2022. područje za sletanje „Džurong” ulazi u sezonu ranog proleća i rad se nastavlja.
Orbiter je obišao Mars 1.344 puta, postižući globalnu pokrivenost i trenutno je u normalnom stanju.
Nastaviće da sprovodi detekciju globalnog daljinskog otkrivanja kao i eksperimente tehnologije proširenja kako bi izvršio preliminarnu verifikaciju tehnologije za povezane zadatke.
Posle skoro dve godine leta i istraživanja za misiju Tianven-1, 13 naučnih tereta za prikupljanje podataka koje su postavili rover i orbiter, prikupilo je ukupno oko 1040 GB neobrađenih naučnih podataka. Nakon prijema i obrade na zemlji, standardni proizvodi naučnih podataka formirani se dostavljaju roveru na mesečnom nivou. Tim naučnika je uradio analizu i interpretaciju, a relevantni naučni rezultati su objavljeni u poznatim akademskim časopisima u zemlji i inostranstvu.
Ovi naučni podaci biće dostupni za naučnike širom sveta u odgovarajućem trenutku. Naučnici iz celog sveta su dobrodošli da se aktivno prijave za istraživanja te zajednički promovišu cilj ljudskog istraživanja univerzuma.
U duhu otvorenosti i deljenja, Kineska nacionalna svemirska administracija aktivno promoviše saradnju sa svemirskim agencijama i naučnim zajednicama različitih zemalja, i deli orbitalne podatke svog orbitera za Mars sa Nacionalnom administracijom za aeronautiku i svemir (NASA) i Evropskom svemirskom agencijom (ESA). Mars rover „Džurong” i orbiter Evropske svemirske agencije „Mars ekspres” izveli su eksperiment komunikacije sa relejem podataka kako ostvarili saradnju Kine i Evrope u prenošenju naučnih podataka o Marsu. Pre i posle marsovskog solarnog tranzita, orbiter Tianven-1 i orbiter „Mars ekspres” su zajedno korišćeni sa opservatorijama u Rusiji, Nemačkoj, Italiji, Australiji, Južnoj Africi i drugim zemljama za obavljanje okultacionih posmatranja Sunca i naučnih istraživanja kao što je solarni vetar.
Ova saradnja je postigla dobre rezultate, obogatila ljudsko znanje i dala pozitivan doprinos izgradnji zajednice sa zajedničkom budućnošću za čovečanstvo u naučnoj oblasti.
Ispod je nedavna slika Marsa koju je napravio Tianven-1.

Slika planine Askela snimljena kamerom centralne tačke, prečnika 456 kilometara i visine 18 kilometara, slika pokazuje karakteristike kratera na vrhu planine Askela, sa mnogobrojnim urušavanjem kratera.

Slika „antarktičkog” ledenog pokrivača snimljena kamerom u centralnoj tački. Slika prikazuje polarnu kapu južnog pola Marsa. Studija veruje da je dugotrajna i trajna polarna kapa Marsovih polova uglavnom sastavljena od suvog leda (čvrsti ugljen-dioksid) i vodenog leda.

Kamera sa centralnom tačkom snima sliku zapadnog reljefa Velikog kanjona pod nazivom Moreplovac, koji se prostire na preko 4.000 kilometara od istoka ka zapadu, 150 kilometara do 700 kilometara od severa ka jugu, a najdublja tačka doseže i do 7 kilometara.

Slika udarnog kratera pod nazivom Arapske visoravni snimljena kamerom u srednjoj tački. Slika prikazuje geomorfološke karakteristike desetina udarnih kratera raspoređenih u tom području.

Slika ivice prstenastog kratera Mond snimljena kamerom visoke rezolucije prostorne rezolucije oko 0,5 metara i prečnika oko 91 kilometar. Snimak pokazuje geomorfološke karakteristike ivice prstenastog kratera Mond. Donji levi deo slike je unutrašnjost prstenastog kratera, jasno se vidi ivica jame koja se urušava u jamu.

Slika oblasti inspekcije koju je napravio Džurong je napravljena pre nego što je rover ušao u stanje zimskog mirovanja, pokazujući lokalne karakteristike oblika dina u oblasti inspekcije.
    </div>
<div id="vesti">
Ostvaren pozitivan napredak u sprovođenju strategije ruralne revitalizacije
Dana 27. juna, Odeljenje za propagandu Centralnog komiteta Komunističke partije Kine održalo je seriju konferencija za medije na temu „Ova decenija Kine”. Cilj pomenutih konferencija je predstavljanje relevantne situacije ruralne revitalizacije u novoj eri.
Deng Sjaogang, zamenik ministra za poljoprivredu i ruralna pitanja, rekao je da je od 18. Nacionalnog kongresa Komunističke partije Kine snabdevanje Kine hranom i važnim poljoprivrednim proizvodima stabilno i da je osnova za obezbeđivanje nacionalne prehrambene bezbednosti sve snažnija. Borba protiv siromaštva je postigla sveobuhvatnu pobedu, postigavši nemoguće u analima istorije. Takođe, napravljena su značajna poboljšanja na polju poljoprivrede a i sama modernizacija je dostigla novi nivo. Ruralna revitalizacija je dobila novi izgled pod okriljem ruralne reforme u seoskim područjima.
Stalni rast proizvodnje žitarica
U 2021. kineska proizvodnja žitarica postigla je rekordnih 1.365,7 milijardi kilograma, a udeo žitarica po glavi stanovnika dostigao je 483 kilograma, što je više od međunarodno priznate sigurnosne granice od 400 kg. Žitarice su u osnovi same sebi dovoljne, hrana je bezbedna, meso, jaja, mleko, voćni i povrtni čajevi su u izobilju, a sve više zelenih i kvalitetnih poljoprivrednih proizvoda stavlja se na trpezu.
Deng Sjaogang je objasnio da su u proteklih deset godina različiti lokaliteti i odeli insistirali na obezbeđivanju efikasnog snabdevanja žitom i drugim važnim poljoprivrednim proizvodima kao primarnom zadatku projekta „tri sela”. Na taj način je obezbeđeno kontinuirano konsolidovanje i unapređenje kapaciteta proizvodnje žitarica i čvrsta stabilizacija prehrane kineskog naroda pirinčem. Ključne tačke se mogu sažeti kao „tri para”.
Energično sprovoditi strategiju „Dva skladišta”, što podrazumeva skladištenje žita u zemljištu i tehnologiji, čvrsto uhvatiti dve ključne tačke oranica i semena i konsolidovati materijalnu osnovu za proizvodnju žitarica.
Održavanje donje granice od 1,8 milijardi mu (oko 120 miliona hektara) obradivog zemljišta, razgraničenje 1,058 milijardi mu funkcionalnih zona proizvodnje žitarica i zaštitnih zona za proizvodnju poljoprivrednih proizvoda pokrajina, okruga i parcela, izgradnja ukupno 900 miliona mu poljoprivrednih površina visokog standarda i otpočinjanje realizacije nacionalnog projekta zaštite crnog zemljišta .
Uzgojeno je i promovisano više revolucionarnih novih sorti sa visokim prinosom i visokim kvalitetom, multirezistentnošću i širokom prilagodljivošću. Unapređene sorte žitarica su u osnovi postigle punu pokrivenost, a područje samoodabranih sorti useva čini više od 95%, tako da se kineske žitarice uglavnom koriste u Kini.
Uložiti napore kako bi se pokrenula „dva entuzijazma” poljoprivrednika i vlade, dopunjena beneficijama i dobrom voljom, tako da seljaci i lokalne samouprave budu motivisani da se fokusiraju na poljoprivredu i proizvodnju žita.
Kroz podršku cenama za stabilizaciju primanja, subvencijama prihoda za zaštitu troškova, ojačanim osiguranjem za smanjenje rizika i poslovne usluge za povećanje prihoda, poljoprivrednici mogu da ostvare veći profit od uzgoja žitarica. Implementirati istu odgovornost stranke i vlade za sigurnost hrane i promovisati podelu obaveza i odgovornosti u glavnim oblastima proizvodnje žitarica, glavnim prodajnim područjima te oblastima proizvodnje i prodaje.Pospešiti promovisanje „dve industrijalizacije” proizvodnje žitarica, poboljšati efikasnost proizvodnje žitarica i smanjiti troškove proizvodnje žitarica kroz socijalizaciju usluga i mehanizaciju proizvodnje. Ubrzati uspostavljanje socijalizovanog sistema usluga, kultivisati više od 950.000 poljoprivrednih socijalizovanih organizacija, opsluživati površinu od skoro 1,7 milijardi mu i opsluživati više od 78 miliona malih poljoprivrednika. Poboljšati nivo mehanizacije celog procesa proizvodnje žitarica. Sveobuhvatna stopa mehanizacije tri glavne žitarice, pšenice, kukuruza i pirinča, premašuje 97%, 90% i 85% respektivno, a značajno je porasla i stopa doprinosa poljoprivrednih mašina i opreme u povećanje proizvodnje žitarica.

Izgled sela je znatno poboljšan
Poboljšanje životne sredine u ruralnim područjima važan je zadatak u sprovođenju strategije ruralne revitalizacije. Od 2018. godine CK KPK i Državni savet kontinuirano primenjuju i sprovode „Trogodišnji akcioni plan za unapređenje ruralnih naselja” i „Petogodišnji akcioni plan za unapređenje ruralnih naselja (2021–2025)”. Istovremeno, više od 95% sela u zemlji je sprovelo akcije čišćenja, ruralna područja su u osnovi čista i uredna, a u svakom od regiona izgrađeno je više od 50.000 klasičnih sela pogodnih za život, što je uveliko uticalo na poboljšanje životnih uslova ogromnog broja ljudi.
„Koncept civilizovanog života seljaka je značajno poboljšan, a samim tim i kvalitet života se generalno poboljšao. Seljačke kuće su čistije iznutra i spolja, njihova dvorišta su lepša, njihove životne navike su čistije, a životni stilovi zeleniji”. Hong Tienjun je rekao da je poboljšanje životne sredine promenilo koncept higijene seljaka, promenilo izgled seoskog života i uspostavilo novi stil civilizacije u ruralnim oblastima.
Kako bi se postigla ruralna revitalizacija neophodno je unaprediti poljoprivrednu i seosku infrastrukturu u skladu sa lokalnim uslovima. Hong Tienjun je otkrio da će regionalni uslovi raspolaganja resursima i nivo ekonomskog razvoja biti u potpunosti razmotreni, a politika će se sprovoditi podelom i klasifikacijom i da neće biti „jedna ponuda za sve”. Članovi stranke i kadrovi preuzimaju vođstvo, dok poljoprivrednici učestvuju u unapređivanju poljoprivrede. Pospešiti zajedničku saradnju u promovisanju ključnih zadataka kao što su ruralni industrijski razvoj, izgradnja infrastrukture i ekološka zaštita. Izvestan broj demonstrativnih modela će biti uspostavljen kako bi se poboljšali rad i unapređenje životne sredine na selu.
Industrijski razvoj poboljšava prihode poljoprivrednika
Industrijska revitalizacija je glavni prioritet ruralne revitalizacije. Kina je u proteklih deset godina uložila velike napore da promoviše razvoj ruralne industrije i konsoliduje materijalnu osnovu za ruralnu revitalizaciju. Industrija prerade i prometa poljoprivrednih proizvoda ubrzala je svoj razvoj. Izgrađeno je ukupno 156.000 objekata za primarnu preradu. Postoji više od 50.000 rashladnih i svežih objekata u proizvodnim oblastima, stopa konverzije prerade poljoprivrednih proizvoda je 70,6%, a operativni prihod preduzeća za preradu poljoprivrednih proizvoda je skoro 25 triliona juana. Industrija seoskog turizma se stalno razvija, a izgrađeno je i niz zabavnih poljoprivrednih butika sa lepim mestima za odmor. Postoji više od 300.000 bašta, seoskih kuća, itd. sa godišnjim operativnim prihodom od preko 700 milijardi juana, a nove ruralne industrije i novi formati su u procvatu. Postoji više od 30.000 kompanija za e-trgovinu koje se bave poljoprivredom, seoska onlajn maloprodaja je više od 2 triliona juana, a onlajn maloprodaja poljoprivrednih proizvoda je više od 420 milijardi juana. Stvoren je i veliki broj lokalnih brendova.
Deng Sjaogang je dodao: „Integrisani razvoj ruralne industrije postepeno je postao trend, energično promovišući integrisani razvoj primarne, sekundarne i tercijarne industrije u ruralnim područjima, ostvarujući ukupno 140 povoljnih i karakterističnih industrijskih klastera, 250 nacionalnih modernih poljoprivrednih industrijskih parkova, više od 1.300 jakih poljoprivrednih gradova i više od 3.600 industrijskih parkova. Jedno selo – jedan proizvod, modeli sela i gradova stvorili su niz visoravni ruralnog industrijskog razvoja sa karakterističnim lokalnim karakteristikama, istaknutim vodećim industrijama i visokim kvalitetom i efikasnošću.
Ruralne inovacije i preduzetništvo postaju sve aktivniji, a izgrađeno je više od 2.200 ruralnih inovacionih i preduzetničkih parkova i baza za obuku inkubacije. Ukupno 11,2 miliona ljudi vratilo se u svoje rodne gradove da inoviraju i započnu posao. U proseku, svaki subjekt je potaknuo da šest do sedam ljudi ima stabilan posao i da 15 do 20 ljudi ima fleksibilan posao”.
Deng Sjaogang je rekao da će Ministarstvo poljoprivrede i ruralnih poslova promovisati ruralno preduzetništvo, usmeravati ulaganja u razvoj poslovanja i promovisati zapošljavanje farmera kako bi se poboljšali prihodi poljoprivrednika. Naš cilj je da stvorimo poljoprivrednicima više mogućnosti za zapošljavanje i prednosti sa dodatom vrednošću industrijskog lanca.

</div>
<div id="gastronomija">
Kašasti sok od breskve
Potrebno je:

3 kg bresaka
kilogram i po šećera
2 limuna
litar i po vode

Breskve oprati i očistiti od ljuske i koštica. Ispasirati sveže voće ručnim mikserom da se dobije kaša. Dodati u kašu sok od limuna. Vodu zakuvati sa šećerom da se razmuti. Tako vruće sipati u kašu i promešati. Ostaviti da se hladi, a onda da odstoji tokom noći u frižideru. Sutra sve zajedno prokuvati i tom prilikom skidati penu. Vruć sok sipati u flaše.
</div>
<div id="zdravlje">
Depresija može biti znak da sledi moždani udar
Osim što mnogi ljudi pate od depresije nakon moždanog udara, nova studija nemačkih lekara je pokazala da se depresija često javlja i pre udara i da može biti znak upozorenja za šlog, objavila je Američka akademija za neurologiju.
„Ova studija naglašava zašto lekari moraju dugoročno da prate simptome depresije”, rekla je njena autorka Marija Blol sa Univerziteta u Minsteru u Nemačkoj, prenosi Tanjug.
Blol i njene kolege su pratile više od 10.000 odraslih osoba bez istorije moždanog udara, prosečne starosti 65 godina, tokom punih 12 godina. Za to vreme je njih 425 imalo moždani udar. Ovi pacijenti su upoređeni sa više od 4.200 ljudi koji žive u sličnim uslovima, a koji nisu imali moždani udar.
Učesnici studije su ispitivani svake dve godine, pitali su ih da li su prošle nedelje iskusili simptome depresije, uključujući osećaj usamljenosti, tuge, nemirnog sna ili osećanja da je sve bilo teško postići.
Istraživanja su otkrila da simptomi depresije često prethode moždanom udaru i da se pogoršavaju nakon toga.
Dok su obe grupe imale slične rezultate u odnosu na šest godina ranije, kako su godine prolazile, učesnici koji su kasnije imali moždani udar postajali su sve depresivniji, sve dok se nisu razboleli, rekli su autori studije.
„Depresija je među najvažnijim problemima kod ljudi koji su imali moždani udar i toliko je česta da se naziva depresija nakon moždanog udara”, rekla Blol, a kasnije objavila Američke akademija za neurologiju i dodala:
„Ali naša studija je otkrila da se simptomi depresije ne samo značajno povećavaju nakon udara, već su ljudi već razvili depresivne simptome pre nego što se moždani udar uopšte dogodio.„
Prema rezultatima studije, 29 odsto ljudi koji su bili pred moždanim udarom ispunilo je kriterijume za verovatnu depresiju, u poređenju sa 24 odsto onih koji nisu imali moždani udar. U vreme samog udara 34 odsto je ispunjavalo kriterijume za verovatnu depresiju, otkrili su istraživači.
„Ovo sugeriše da su sve izraženiji simptomi depresije pre moždanog udara uglavnom suptilne promene i da se možda ne mogu uvek klinički detektovati. Ali čak i neznatno povećanje simptoma depresije, posebno simptoma vezanih za raspoloženje i umor, može biti signal da će se moždani udar dogoditi”, rekla je Blol.

Broj novih slučajeva kovida-19 u svetu raste već petu nedelju, broj umrlih stabilan
ŽENEVA – Svetska zdravstvena organizacija UN (SZO) objavila je danas da broj novih slučajeva zaraze novim koronavirusom u svetu raste već petu nedelju i da je broj umrlih ostao relativno stabilan. U nedeljnom izveštaju SZO o pandemiji bolesti kovida-19 navodi se da je prošle nedelje u svetu potvrđeno 5,7 miliona novih slučajeva zaraze, što predstavlja porast od šest odsto. Umrlo je 9.800 pacijenata, koliko i prethodne nedelje, javlja Beta.
Ranije ove nedelje, generalni direktor SZO Tedros Adhanom Gebrejesus izjavio je da pandemija i dalje predstavlja globalnu vanrednu situaciju.
Prema SZO, najveći porast u broju novih slučajeva zaraze uočen je na Zapadnom Pacifiku i Bliskom istoku. Broj smrtnih slučajeva porastao je u jugoistočnoj Aziji i na Bliskom istoku, dok u ostatku sveta ili pada, ili ostaje stabilan.

Novi sojevi nisu opasni, korona postaje kao grip
Epidemiološka situacija u Srbiji je stabilna, a korona virus na izdisaju, uprkos tome što, zbog mutacija, ima sve više zaraženih, budući da nove varijacije kovida ne daju težu kliničku sliku, kaže infektolog Darko Nožić. „Zbog mutacija virusa više nema imuniteta, tako da se svakim danom sve više ljudi zaražuje. Na sreću, ti sojevi, BA 4 i BA 5, koji su sada kod nas, ne daju težu kliničku sliku. Daleko je teža situacija bila kada je bio delta soj”, rekao je Nožić za Tanjug. Kako kaže, virus sada ima veliku zaraznost, brzo se prenosi, ali, za sada, bez nekih većih posledica. Nožić pojašnjava da su simptomi BA 4 i BA 5 sojeva uobičajeni za respiratorne infekcije - glavobolja, povišena temperatura, curenje iz nosa, kašalj, a mogu da budu i bolovi u mišićima i stomačne tegobe. Na pitanje o novom soju Kentaur, koji se pojavio u nekim delovima sveta, Nožić odgovara - „koga je zmija ujela i guštera se plaši”. On ističe da su još sveže rane pandemije kovida 19, te da je za dve godine umrlo mnogo ljudi i da, samim tim, pojava nečeg novog izaziva zazor.
„Međutim, virus ipak ide ka svojoj pacifikaciji. Pojavljuju se novi sojevi koji su zarazni, ali mala je verovatnoća da on može da se za kratko vreme rekonstruiše tako da izaziva teže kliničke slike”, rekao je Nožić i dodao da veruje da Kentaur neće doneti veće probleme. Prema njegovom mišljenju, pandemija koronavirusa privodi se kraju. „To je virus sa kojim ćemo morati da živimo. Čak ne znam koliko je uopšte potrebno testiranje. I za grip postoje testovi, ali malo ko se odluči za njega. U ovom trenutku, korona nije teža bolest od gripa”, zaključio je Nožić.
</div>
<div id="kolumna">
Dvorište kao cvetni vrt
U naselju Ledine na Novom Beogradu u novije vreme izgrađen je veliki broj privatnih porodičnih kuća koje većinom imaju veća ili manja dvorišta. Poneko je neuredno, zaraslo u korov i povisoku travu, dok u drugima lepo negovan i uredno održavan travnjak liči na veliki zeleni ćilim. Pojedinci su, pak, deo zemljišta oko kuće pretvorili u bašticu, u kojoj za svoje potrebe gaje paradajz, papriku, krastavce, leje luka, a negde i po koji čokot vinove loze. Neko dvorište, opet, liči na mali voćnjak, sa stablima trešanja, višanja, šljiva, kajsija, pa i smokava, koje izgleda dobro uspevaju u ovom kraju. A na jednom mestu smo videli i razgranati kivi prepun tek zametnutih plodova.
Ipak, najveći broj ovdašnjih dvorišta krase rascvetale ruže, zatim hrizanteme, orhideje i krinovi, pa beli narcisi i crveni božuri, kao i neizbežne saksije s raznobojnim cvetićima. U tom pogledu, jedno dvorište na početku Ulice Orsona Velsa posebno privlači pažnju mnogih prolaznika. Kako impozantnim dvospratnim porodičnim zdanjem s raskošnim terasama i balkonima, tako i alejama svakovrsnog cveća najrazličitijih boja. Baš kad smo hteli da napravimo nekoliko snimaka ovog svojevrsnog cvetnog vrta, na kapiji do ulice pojavila se starija gospođa prijatnog izgleda, vlasnica ovog uzornog domaćinstva, koja nam ponudi da uđemo u dvorište.
Pošto smo je ljubazno pozdravili i svesrdno pohvalili ovaj bajkoviti ambijent, upitasmo ko se stara o ovom silnom cveću, gaji ga i neguje. „Samo ja i moj deda”, kaže, „jer nema ko drugi.” „Pa to je”, primećujemo, „dosta obiman i zahtevan posao, pošto bilje treba okopavati, orezivati, pleviti, đubriti, zalivati, prskati preparatima protiv biljnih vaši i skupljati opale latice, a cveća je mnogo.” „Nije problem što je cveća puno, nego što je puno i godina na našim plećima, ali kad se nešto voli nije teško”, napominje stara gospođa pa upozorava da prilikom snimanja slučajno ne „uslikamo” i nju. Jer, „kraj lepog cveća ružna baba, neće vam valjati slika”, kaže u šali simpatična baka, očigledno vesele naravi. Poštujući njenu privatnost, poslušali smo je, mada nevoljno.
Sveta Jokić,
Beograd

Povećati broj srpskih ambasadora iz redova profesionalnih diplomata
Pitanja diplomatije, popunjenosti diplomatske mreže, imenovanja ambasadora i druga privlače nesumnjivu pažnju javnosti, budući da je reč o važnoj državnoj delatnosti posredstvom koje se realizuju ciljevi spoljne politike Srbije i pozicionira njeno mesto u međunarodnim odnosima. Činjenica je da od 72 države s kojima imamo diplomatske odnose, ambasadore nemamo u 18 zemalja (Brazil, Argentina, Portugalija, Izrael...) što svakako nije dobro, budući da odnosi sa zemljom prijema imaju znatno veću težinu ukoliko je država predstavljena na najvišem diplomatskom nivou. Potrebno je, očigledno, u što skorije vreme, imenovati ambasadore tamo gde su ambasadorska mesta upražnjena, a prilikom imenovanja prednost bi trebalo dati karijernim diplomatama.
U ovom trenutku od 54 ambasadora, koliko Srbija u svetu ima (ne računajući šefove međunarodnih misija), 30 ili 56 odsto su profesionalne diplomate, dok njih 24 (44 odsto) dolazi izvan struke. Da bi učinak diplomatije bio bolji i rad ambasada kvalitetniji, ovaj odnos bi, uz dužno poštovanje pojedinih uglednih javnih ličnosti koja se imenuju za naše ambasadore, generalno trebalo izmeniti u smislu većeg poštovanja struke, saobrazno stavu da u kadrovskoj politici, u tako specifičnoj i osetljivoj delatnosti kakva je diplomatija, profesionalnost treba da bude u prvom planu.
Karijerne diplomate koje su radni odnos u Ministarstvu spoljnih poslova zasnovale na osnovu javnog konkursa moraju proći kroz Diplomatsku akademiju, u kojoj stiču potrebna znanja iz oblasti međunarodnih odnosa i spoljne politike Srbije, a upoznaju se i sa svim relevantnim pitanjima iz domena konkretne diplomatsko-konzularne problematike. Tako stečena znanja nadograđuju se, korak po korak, kroz praksu i dragoceno iskustvo, što vremenom vodi izgradnji profila diplomate koji ispunjava pretpostavke i kriterijume za funkciju ambasadora. Diplomatija je specifična profesija, a aktivnost diplomata treba da bude lege artis, uz poštovanje pravila struke, koje, međutim, nekarijerni ambasadori, ne poznaju. Treba, na primer, znati kada i kako se odvija usmena, odnosno pismena komunikacija s institucijama zemlje prijema, poznavati formalne oblike pisane komunikacije (diplomatska nota, aide-memoire, non-paper...) i interne materijale (zatvoreni i otvoreni telegrami, poverljivi dopisi i dr.) i adekvatno ih primeniti. Pored toga, profesionalne diplomate vladaju govornim znanjem svetskih jezika, a neretko i jezika drugih zemalja, što se kod ambasadora neprofesionalaca ne postavlja kao uslov za odlazak u inostranstvo.
Brojni su primeri zemalja koje se u diplomatiji prevashodno oslanjaju na profesionalni sastav. To se, svakako, odnosi na ozbiljne diplomatije kao što su američka, ruska, kineska... pri čemu se njihovi ambasadori, po pravilu, specijalizuju za određenu zemlju ili region. U Velikoj Britaniji službenici Ministarstva spoljnih poslova ne smeju da budu politički organizovani niti da pripadaju nekoj partiji, što ukazuje na visok nivo poštovanja koje uživa diplomatska profesija. U diplomatskoj mreži Izraela, na primer, 88 odsto imenovanih ambasadora su karijerne diplomate, a samo je 12 odsto van struke. U Crnoj Gori, prema zakonu o spoljnim poslovima, koji Srbija, inače, još nema, za ambasadore može da bude imenovano 30 odsto nekarijernih diplomata, za 14 odsto manje nego što je sada kod nas. Karakterističan je i podatak da je Rusija u Republici Srbiji do sada imala četiri ambasadora, koji su svi bili profesionalne diplomate, dok od četiri srpska ambasadora u Ruskoj Federaciji nijedan nije karijerni diplomata.
Iznalaženjem optimalnog odnosa između karijernih i nekarijernih ambasadora, tako što bi se više poštovala struka i povećao broj ambasadora iz redova profesionalnih diplomata, bila bi stvorena važna pretpostavka za kvalitetniju, efikasniju i delotvorniju diplomatiju koja bi davala veći doprinos ostvarenju naših spoljnopolitičkih ciljeva i jačanju međunarodnog položaja i ugleda Srbije.
Dr Dragomir Radenković,
ambasador u penziji, Beograd

Vreme je za spomenik kralju Aleksandru Prvom Karađorđeviću
Pojava i širenje pandemije virusa korona, predizborna kampanja i usložnjavanje političke i vojne situacije u svetu sigurno su se odrazili i na inicijativu za postavljanje spomenika kralju Aleksandru Prvom Karađorđeviću u Beogradu. Inicijativa za podizanje spomenika je utihnula, a time je i projekat prolongiran.
Aleksandar Prvi, izdanak dve srpske dinastije – Karađorđevića i Petrovića, bio je vrlo značajna ličnost moderne srpske istorije: reorganizovao je srpsku vojsku, bio uspešan vojskovođa (u Prvom balkanskom ratu – bitke u Kumanovu i Bitolju, u Drugom balkanskom ratu – Bregalnica, a u Velikom ratu – proboj Solunskog fronta), oslobodilac, ujedinitelj i stvaralac države Srba, Hrvata i Slovenaca (SHS), tvorac agrarne reforme posle Velikog rata i inicijator ukidanja ostataka feudalizma u novooslobođenim krajevima. Kao državnik bio je inicijator stvaranja saveza Male antante (SHS, Rumunija i Čehoslovačka) i Balkanskog pakta (Jugoslavija, Rumunija, Turska i Grčka). Posle Oktobarske revolucije u Rusiji, omogućio je i bratski se založio za dolazak desetina hiljada emigranata – „belih Rusa”. Među emigrantima koji su uglavnom došli u srpske zemlje bio je veliki broj intelektualaca: inženjera, umetnika, arhitekata, profesora, lekara, oficira i naučnika, koji su izuzetno uticali na dalji kulturni, privredni i naučni napredak. Interesantno je spomenuti da je kralj Aleksandar Prvi bio prvi Srbin koji je leteo avionom – još 1910. godine u Francuskoj.
U spoljnoj politici oslanjao se na Francusku i suprotstavljao se narastanju fašizma u Italiji i Nemačkoj. Imao je vrlo opasne neprijatelje: komuniste oličene u Kominterni, evropske fašiste i nacionalsocijaliste, kao i ekstremne nacionaliste susednih naroda. Na kralja Aleksandra Prvog organizovano je više atentata. Od strane hrvatskih ustaša, makedonskih nacionalista potpomognutih nemačkim i italijanskim službama, mučki je ubijen u Marselju 9. oktobra 1934. godine. Po mišljenjima nekih istoričara, bio je prva žrtva nadolazećeg fašizma.
Svojim delom, stvaranjem države u kojoj je srpski narod prvi put bio pod jednim krovom, kao i drugim zaslugama, kralj Aleksandar Prvi ostavio je neizbrisiv trag u nacionalnoj istoriji. Pijetet prema ličnosti kralja Aleksandra Prvog je snažan. O tome da je sećanje na blaženopočivšeg kralja i poštovanje prema njemu i dalje živo, svedoči i jedna beogradska, građanska, „reakcionarna” porodica, koja je generacijama skrivala i čuvala bistu kralja Aleksandra Prvog. Autor biste, akademski vajar Radeta Stanković izuzetno je verno prikazao lik kralja. Vernom prikazu poprsja doprinosi i činjenica da je lično poznavao Aleksandra Prvog jer je autorov otac bio kardiolog prof. dr Radenko Stanković, namesnik princa Petra Drugog Karađorđevića, prijatelj i lični lekar kralja Aleksandra Prvog.
Fašisti, ustaše i okupatori u Drugom svetskom ratu, kao i komunisti posle rata, uništavali su sve spomenike i pomen na kralja Aleksandra Prvog. U nekim gradovima i selima u Srbiji u poslednjoj deceniji ponovo su postavljeni spomenici zahvalnosti kralju Aleksandru Prvom. U Marselju i u Parizu spomenici kralju postoje od davnina. Beograđani od gradskog menadžmenta i vrha države s pravom očekuju da ispune svoje obećanje i da se podigne spomenik kralju Aleksandru Prvom Karađorđeviću.
Mr Konstantin Velimirović,
dipl. inž vazduhoplovstva, Beograd
Požar u Dalmaciji zbog Ilije Petkovića
Rodno mesto Ilije Petkovića je selo Maovice na Svilaji. Otac Dušan mu se preselio u Knin. Rođen je 1945. godine u Kninu gde je započeo fudbalsku karijeru u nogometnom klubu Dinara 1961, odakle je prešao u OFK Beograd.
Za fudbalsku reprezentaciju Jugoslavije igrao je od 1968. do 1974. godine, a odigrao je 43 puta i postigao šest golova. U OFK Beograd je proveo 16 sezona, odigrao je 417 utakmica i dao 68 golova. Iz OFK Beograd je prešao u francuski Troa, gde je proveo tri sezone.
Bio je najbolji igrač na spektakularnoj utakmici za reprezentaciju Jugoslavije protiv Francuske sa 5:1, kada se ona plasirala na završni turnir Prvenstva Evrope u Italiji. Bio je sa Radomirom Vukčevićem akter čuvene oproštajne utakmice slavnog Pelea 1971. godine u Brazilu, na stadionu Rio de Žaneiro. Igrao je na završnici Svetskog prvenstva u Nemačkoj 1974. godine.
Kao fudbalski stručnjak počeo je mestu sportski direktor OFK Beograd. U dva navrata bio je selektor reprezentacije Jugoslavije. Prvi put je radio od jula 2000. do februara 2001. godine. Petković je ostao na mestu selektora i na početku narednih kvalifikacija za Svetsko prvenstvo 2006. Kvalifikacije su uspešno okončane, a tokom 10 kvalifikacionih utakmica nije zabeležen nijedan poraz, a primljen je samo jedan gol.
U tim za Svetsko prvenstvo, nakon povrede Mirka Vučinića, pozvao je sina Dušana, pa ga je pod pritiskom medija na kraju izostavio sa spiska. Reprezentacija Srbije i Crne Gore je prvenstvo u Nemačkoj 2006, završila kao poslednja, na 32. mestu.
Početkom 2009, Petković se vratio u Aziju i preuzeo korejskog prvoligaša Inčon junajted sa kojim je osvojio 5. mesto. Godine 2010. preuzeo je katarski Al Aliti, a u maju 2013. preuzima korejski Gjongnom.
Zvezda je rođena
Posle njegovog uspešnog debija na utakmici Jugoslavija–Francuska 5:1, na stadionu Crvene zvezde gde je dao dva gola i dva namestio, nova zvezda na fudbalskom nebu zasijala je punim sjajem.
Njegov uspešan debi slavio se širom Dalmacije, a naročito u Kninu i Batajnici, gde se doselio veliki broj Kninjana. Otac Dušan, častio je ceo Knin. To nije bilo slavlje, to je bila ludnica kakvu Knin nije video. Pevalo se, pucalo, šenlučilo, ljudi su se grlili, ljubili, veselje se širilo kao požar Dalmacijom. Kninjani gde god da su bili, slavili su, naročito Kninjani u Batajnici. Slavlje i veselje kakvo Batajnica nije videla, o kome se danas priča i prepričava.
Na fudbalskom nebu rodila se nova zvezda, ponos Dalmacije i Knina. Popeo se na vrh i postao legenda. Ljudi su ga doživljavali kao božanstvo. Na ulicama ga pozdravljaju, traže autogram, slikaju se sa njim, milicioneri kad ga vide zaustavljaju saobraćaj da naš Ile prođe.
Sećam se jednog odlaska sa njim u Dom vojske, gde se nije moglo ući bez propusnice. Na ulazu dva zastavnika naoružani, kad su ga videli pozdravljaju ga i srdačno se sa njim rukuju.
Ulazimo u salu, osoblje oduševljeno kao i zatečeni oficiri, pozdravljaju ga, imam utisak da im je on komandant. Poslednjih godina, gotovo svake nedelje nalazimo se u Domu vojske. Većina prisutnih hoće da se fotografiše sa njim, a u ulozi fotografa moja malenkost.
Naš proslavljeni sportista, prvak sveta u karateu, slikar, vajar, ikonopisac, dr Voja Bilbija, pita me da li se viđam sa Ilom, tako su ga u Kninu zvali. Viđamo se svake nedelje, nalazimo se u Domu vojske.
Bio je to dirljiv susret posle 40 godina dva zemljaka i prijatelja, učitelja i učenika. Ile je počeo sportsku karijeru trenirajući karate kod Voje Bilbije. Ubrzo je shvatio da taj sport nije za njega.
Bio je brz kao metak, ali ne dovoljno snažan. Voja je to primetio i dao mu savet da vežba snagu. Uzmi gume od auta i razvlači ih. To je Ile radio i ubrzo je dobio snagu. Bio je to sjajan spoj brzine i snage neophodan za njegovu sportsku karijeru.
Svi su ga voleli!
Mitropolit Amfilohije mi je pričao kako su jednom zajedno avionom putovali od Švajcarske do Beograda. Ilija ga je oduševio kao čovek i sportista. Pričali su o fudbalu, koji  je mitropolit voleo jer je i sam igrao, voleo je da dribla. Kod mitropolita je veliko iznenađenje i oduševljenje izazvalo Ilijino poznavanje istorije. Patrijarh Irinej ga je pozivao na slavu u Bogosloviju. Ilija mi je pričao kako ga je patrijarh iznenadio svojim poznavanjem fudbala i uopšte, a o fudbalu patrijarh zna više nego ja.
Zdravlje je počelo da mu se narušava. Dobio je herpes na nozi koja je bila sva crvena kao kuvan rak. Pričao mi je da su to strašni bolovi koje teško izdržava. Od bolova hteo je da skoči kroz prozor, malo je falilo. Pokazao mi je snimak noge na telefonu. Nešto strašnije i užasnije nisam video do tada. To se nekako smirilo, ali kako nesreća nikad sama ne dolazi, ima problema sa zubima. I to se nekako sredilo.
Dolazi korona, izolacija, stalno u stanu, sam, žena Biljana u Crnoj Gori ne može da dođe zbog korone, dosadno mu, dosada ga ubija. Predlaže mi da idemo kod njega u vikendicu na Avali, a ja njemu predlažem da pozovemo i akademika Matiju Bećkovića, koga je on veoma cenio i poštovao. Matiji se ideja dopala ali posle nekoliko dana korona se ukinula, bilo je to 7. maja 2020. godine.
Počinjemo ponovo da se družimo. Ilija je voleo istoriju i izuzetno je cenio istoričara akademika Vasilija Krestića, ali se nisu lično poznavali. Ja sam ih spojio preko telefona. Ilija je akademika Krestića pozvao na ručak i dogovorili su se da se nađemo. Do tog susreta nije došlo zbog spleta nesrećnih okolnosti.
Sreda
Naš poslednji razgovor preko telefona, kaže mi: „Nisam dobro.” Predlažem mu da se vidimo u petak. Ostavimo to za ponedeljak – kaže.
Odlazi u Zemunsku bolnicu i lekari su ga odmah operisali. Otvorili su mu stomak, a on prepun krvi. Pukao mu je čir, nažalost bila su još dva čira na dvanaestopalačnom i zaražen je virusom korona. Ishod je bio fatalan.
Ilija je umro ispod hirurškog noža.
U ponedeljak, umesto u Domu vojske, Ilija je napustio ovaj svet. Sahranjen je u Aleji zaslužnih građana na beogradskom Novom groblju, uz prisustvo velikog broja sportista, prijatelja, poštovalaca i naravno velikog broja nas Kninjana.
Ispraćaj koji se ne zaboravlja. Svi koji smo prisustvovali tom tužnom ispraćaju pamtićemo ga sve dok se ponovo ne sretnemo sa našim Ilom.
Ja sam se od našeg dike Ilije oprostio čituljom:
„Dragi Ile, plačemo! Imamo i za kim!
Otišao si sa ovoga sveta zauvek, da bi u njemu živeo večno.
Tvoj Milan Šarac”
Reditelj

Prilozi objavljeni u rubrici „Pogledi” odražavaju stavove autora, ne uvek i uređivačku politiku lista

Braća po oružju
Krivično vanpretresno veće Višeg suda u Beogradu, Odeljenje za ratne zločine, početkom juna ove godine, peti dan po potvrđivanju optužnice za zločin na Petrovačkoj cesti,  potvrdilo je i  optužnicu protiv nekadašnjeg pripadnika Zbora narodne garde (ZNG) Branka Tunića (59), kojom se tereti za zločine nad zarobljenim pripadnicima JNA (trinaestoricu fizički i psihički maltretirao, a dvadesetogodišnjeg Marka Utržana iz Kikinde i ubio), koji su u septembru 1991. godine odvedeni u logor, formiran u zagrebačkom naselju Rakitje u Centru za obuku MUP-a Hrvatske, potvrdila je 23. juna o. g. za Tanjug portparolka Višeg suda u Beogradu Tatjana Matić, a preneli i mnogi mediji u regionu. Osim hrvatskih!? Javnost je obaveštena da je optuženi poreklom Albanac, koji je je nakon rata promenio ime i dobio hrvatsko državljanstvo, te da nije dostupan srpskim pravosudnim organima jer je po hapšenju po poternici Srbije u jednoj od država EU (Slovenija) izručen Hrvatskoj, zbog njegovog hrvatskog državljanstva i prebivališta u Zagrebu!?
Prvi put o  ubistvu Utržana čuo sam 17. februara 2003.  na sednici pretresnog veća Haškog tribunala kada je nekadašnji predsednik SRJ, Slobodan Milošević, obraćajući se sudiji Meju, koji je vodio taj postupak, pored ostalih podataka o događaju u Rakitju, kazao da su pripadnici ZNG odveli zarobljene vojnike JNA u Rakitje i tamo ih selektovali po nacionalnoj osnovi tako što su izdvojili i pustili na slobodu Hrvate, Slovence, Albance i muslimane, dok su Srbe i Crnogorce zatvorili i mučili, a jednog od njih, Utržana, i ubili vatrenim oružjem, pucajući mu u glavu.
Drugi put sam o ubistvu Utržana čuo u martu 2016.  kada su nam pripadnici MUP-a Srbije, Odeljenje za ratne zločine, pokazali izjavu Nade Lončarević, tetke nesrećnog mladića, koju je dala u septembru 1993. istražnom sudiji Vojnog suda u Beogradu, u kojoj je opisala kako je porodica nekoliko dana po ubistvu preuzela mladićeve posmrtne ostatke i sahranila ih u Kikindi. Ta izjava nas je i ponukala da proverimo da li je neko u Hrvatskoj i odgovarao za to ubistvo koje se desilo u vreme dok je postojala zajednička država koja se zvala SFRJ. I na osnovu punomoćja, koje je potpisala mladićeva sestra Jelena Karanović, zagrebačka advokatkinja Slađana Čanković, nakon raznih peripetija, uspela je da iz sudske arhive „izvuče” prvostepenu i drugostepenu presudu hrvatskih sudova.
Iz tih presuda smo doznali da je nedugo posle ubistva Utržana, vojno tužilaštvo pokrenulo postupak protiv Branka Tunića, a zatim ga preuzelo Županijsko državno tužilaštvo u Zagrebu. Optužnica je teretila Tunića da je 30. septembra 1991. godine, u nastavnom centru ZNG, kao čuvar u skloništu za zarobljene vojnike, odbijajući napad zarobljenika Marka Utržana, iz neposredne blizine mu ispalio metak iz pištolja u glavu. Od zadobijenih povreda, Utržan je umro na mestu zločina. Tužilac je naveo da je zarobljeni vojnik nasrnuo na čuvara, zbacio mu pušku s ramena, uhvatio ga za revere, kao i da je čuvar odgurnuo pušku od sebe. Kada je Utržan drugi put nasrnuo na čuvara, Tunić je pucao u njega, a tužilac je to kvalifikovao kao prekoračenje nužne odbrane. Međutim, presudom iz decembra 1997. Županijski sud u Zagrebu oslobađa optužbe ubicu, zauzevši stav da je ubica postupao u čistoj nužnoj odbrani, koju je potvrdio i Vrhovni sud RH presudom iz januara 2001.
Sudovi su zaključak o čistoj nužnoj odbrani temeljili na iskazu jedinog očevica događaja Berislava Bećirovića, koji je, kao i Utržan, bio vojnik na odsluženju redovnog vojnog roka, koji je u istrazi potvrdio Tunićevu odbranu. Moje, ali i mišljenje drugih pravnika koji su pročitali pomenute presude, bilo je da je Bećirović, tada mlad vojnik, bio ucenjen i da mu je „naređeno” šta treba da kaže pred sudom.
U sudskim spisima se navodi da je Tunić rođen u selu Vrankovu u opštini Vitina i da mu se otac zove Zef. Pretpostavljao sam da se Tunićeva porodica ubrzo po njegovom rođenju preselila u Hrvatsku jer je šezdesetih godina prošlog veka Albanaca bilo po celoj Jugoslaviji.
I još jedan pohrvaćeni Albanac počinio je stravičan zločin nad Srbima u akciji „Oluja”. Županijski sud u Splitu 2013, nakon petnaestogodišnjeg postupka, osudio je Božu Bačelića (1970) što je u Prokljanu, nedaleko od Šibenika, ubio, a zatim naredio mladim vojnicima da  spale tela Nikole (76) i Milice (74) Damjanić i ubije zarobljeni srpski vojnik Vuk Mandić iz Kistanja. „Veritas” je preko svojih kanala, uspeo da dođe do podatka da je pravo ime Bačelića bilo Redžo Đinđić. Ime je verovatno, kao i Tunić, promenio kako bi glumio „velikog Hrvata”.
Prema Registru hrvatskih branitelja, u Hrvatskoj vojsci bila su ukupno 2.832 pripadnika albanske nacionalne manjine, od toga 2.471 dobrovoljaca, a 361 mobilisani. A prema evidenciji „Udruge Albanaca branitelja Hrvatske u Domovinskom ratu”,  poginulo je 87 pripadnika albanske nacionalne manjine, 304 ih je ranjeno, a 229 penzionisano kao ratni vojni invalidi.
Jedan od poznatijih albanskih dobrovoljaca u hrvatskoj vojsci je i Rahim Ademi (Vučitrn, 1954), koji je dogurao do generalskog čina. Završio je Vojnu akademiju u Beogradu, smer artiljerija, dobrovoljno je pristupio u ZNG u leto 1991. Učestvovao je u operacijama hrvatske vojske „Maslenica” i „Medački džep”, kao i u svim važnim operacijama na području BiH i RH. Tužilaštvo Haškog tribunal ga je, zajedno sa Mirkom Norcem i Jankom Bobetkom, optužilo za zločine nad Srbima počinjene u septembru 1993. u akciji „Medački džep” u kojoj je bio komandant Zbornog područja Gospić. Međutim do suđenja pred Haškim tribunalom ipak nije došlo, pošto je u septembru 2005. ovaj predmet prebačen u nadležnost hrvatskog pravosuđa, koje ga je 2008. oslobodilo optužbe pošto je utvrđeno da komanda nije ni išla preko njega.
A najpoznatiji kosovski Albanac u HV je Agim Čeku (Ćuška, 1960). I on je završio Vojnu akademiju u Beogradu i bio je artiljerijski kapetan u JNA do 1991, kada je na početku rata prešao u ZNG. Učestvovao je u operacijama „Maslenica”, „Medački džep” i „Oluja”. I on je od Tuđmana dobio generalski čin. Čeku je na Kosovu od 1999. do 2006. obavljao dužnosti komandanta OVK i kosovskog zaštitnog korpusa, a od 2006. do 2008. i predsednika vlade.
Zbog ratnih zločina koje je počinio na Kosovu, Čeku se odavno našao na poternici srpskog Interpola, na osnovu koje je od 2003. do 2009.  hapšen više puta u više zemalja  (Slovenija, Mađarska, Kolumbija, Francuska, Bugarska), ali je uvek puštan na intervenciju UN. U septembru 2020. pozvan je  na razgovor u Specijalni sud za ratne zločine u Hagu u svojstvu osumnjičenog. Zna se i da je razgovor obavljen, ali se još ne zna da li će biti i optužen.
Tokom rata na Kosovu bili su i mnogi pripadnici „zengi” koji su se borili na strani OVK, uzvraćajući Albancima uslugu za njihovu borbu na hrvatskoj stranu u ratu devedesetih. Onda je sasvim „opravdano” što se Hrvati i kosovski Albanci zovu „braća po oružju”. A ja bih dodao i po patološkoj mržnji prema Srbima.
Dokumentaciono-informativni centar „Veritas”

Prilozi objavljeni u rubrici „Pogledi” odražavaju stavove autora, ne uvek i uređivačku politiku lista
</div>
<div id="sport">
Aleksandra Krunić ekspresno do četvrtfinala Budimpešte
BUDIMPEŠTA- Srpska teniserka Aleksandra Krunić plasirala se u četvrtfinale WTA turnira u Budimpešti, pošto je danas u osmini finala pobedila 37. teniserku sveta, Kineskinju Šuaj Ženg, sa 6:1, 6:0.
Meč je trajao samo 49 minuta, a srpska teniserka je Kineskinji prepustila samo jedan gem u čelom meču, prenosi Tanjug.
Krunićeva, koja se nalazi na 105. mestu WTA liste, igraće u četvrtfinalu turnira u Budimpešti sa pobednicom meča između Rumunke Ane Bogdan i Kineskinje Van Siju.
WTA turnir u Budimpešti igra se za nagradni fond od 203.024 evra.

Kadeti Srbije u polufinalu Evropskog prvenstva u odbojci
Kadetska odbojkaška reprezentacija Srbije plasirala se danas u polufinale Evropskog prvenstva, pošto je u poslednjem kolu grupe A pobedila Finsku sa 3:0 (25:22, 30:28, 25:18). Srbija je do pobede stigla posle sat i 20 minuta igre.
Srbiju su do pobede predvodili Luka Stanković sa 18 i Petar Aleksić sa 10 poena, prenosi Beta.
Najbolji kod Finske bio je Noa Martila sa 14 poena.
Naša selekcija je grupnu fazu takmičenja u Tbilisiju završila na drugom mestu sa četiri pobede i jednim porazom.
Kadeti Srbije će u polufinalu igrati protiv pobednika B grupe, Bugarske ili Italije, u subotu od 16:30 časova.

Zagorac prekobrojan – stigao Naneli
U jeku prelaznog roka i stvaranja tima za povratak u Evroligu posle devet godina, Partizan će promeniti i kapitena. Posle četiri godine crno-beli dres je razdužio Rade Zagorac, kog trener Željko Obradović nema u planovima za narednu sezonu.
U šturom saopštenju na zvaničnom sajtu, Partizan se oprostio od krilnog igrača:
„Rade, hvala na svemu što smo zajedno prošli tokom prethodne četiri sezone. Klub ti želi puno sreće i uspeha u nastavku karijere.
Ubrzo potom osvanula je nova vest – Džejms Naneli (32) je treće pojačanje „crno-belih”, posle Danila Anđušića i Dantea Egzuma. Vrsni šuter stigao je iz Makabija (Tel Aviv), a u Evroligi je prosečno beležio 14 poena po meču. Sa njegovim umećem dobro je upoznat trener Obradović (Fenerbahče), a Naneli je u Evropi još igrao za Makabi Ašdod, Armani, Avelino, Estudijantes i Kavalu. Oprobao se i u Kini, a bez značajnijeg učinka u NBA je branio boje Atlante, Filadelfije, Hjustona, Minesote i Nju Orleansa (uupno 37 utakmica).

Malo mu 20 trofeja
Kroz Crvenu zvezdu je poslednje decenije prodefilovalo ko zna koliko košarkaša, a svima je dobrodošlicu poželeo Branko Lazić (33). Takođe i trenerima i članovima stručnog štaba, a nijedan tim nije mogao da se zamisli bez „ministra odbrane”, kapitena i višestrukog rekordera „crveno-belih”.
I u narednoj sezoni će Lazić će biti na čelu kolone dvostrukog uzastopnog osvajača „triple krune” i evroligaša. Juče je potpisao novi ugovor, na jednu plus jednu godinu, što znači da ima šansu da se po dužini „trajanja” u Zvezdi izjednači sa legendama Vladimirom Cvetkovićem i Dragišom Vučinićem, koji su crveno-beli dres nosili 13 sezona. Ispred njih je samo nekadašnji sjajni bek šuter Slobodan Nikolić sa 14.
Lazić je sinonim za vernost, istrajnost, uspehe i čvrstinu Crvene zvezde u poslednjih 11 godina. U bukvalnom smislu rekorder je u svim kategorijama.  Godinama jedan od najboljih defanzivaca u Evropi i najbolji u ABA ligi (dva puta), odigrao je 697 utakmica u crveno-belom dresu, osvojio je 20 trofeja (6 ABA liga, sedam titula prvaka Srbije, šest kupova Srbije i Superkup ABA lige), odigrao je najviše evropskih utakmica, čak 233, a sa 3.148 poena trenutno je 14. na večitoj listi strelaca KK Crvena zvezda.
Lazić koji je rodom iz Ljubovije, prve korake napravio je u FMP-u 2007, a u Crvenu zvezdu je prešao 2011. godine. Sve ostalo je istorija – pobede, uspesi, pehari uz koje su se svih ovih godina nizali i rekordi. Pored klupskih uspeha, Branko Lazić je i osvajač srebrne medalje na EP 2017. godine sa A selekcijom reprezentacije Srbije.

Pićini napustio Zvezdu
Pošto su nakon letnjih priprema apsolvirali sve prednosti, a i mane svog tima, u Crvenoj zvezdi su rešili da okrenu novi list, da se oslobode onih fudbalera za koje veruju da im neće biti od neke velike pomoći i što pre dovedu njihove zamene. Od juče Kristijano Pićini više nije fudbaler Crvene zvezde. Iskusni Italijan, koji je crveno-beli, dres obukao pre tačno šest meseci, očigledno nije ispunio očekivanja trenera, pa je stručni štab na čelu sa Dejanom Stankovićem, naravno u dogovoru sa sportskim sektorom koji već šestu godinu zaredom predvodi Mitar Mrkela , odlučio da sporazumno raskine ugovor s njim. Obrazlažući ovakvu, po svemu sudeći, očekivanu odluku, sportski direktor šampiona je rekao:
– Pre svega hvala Pićiniju na korektnom profesionalnom odnosu koji je pokazao u ovih šest meseci u našem klubu. U Crvenoj zvezdi je odigrao dobru polusezonu. Reč je o kvalitetnom čoveku, koga je zadesila teška i neugodna povreda od koje nije uspeo da se oporavi u punom i željenom kapacitetu. Posle odrađenih priprema shvatili smo da ne može da bude u top formi za kvalifikacije za Ligu šampiona. Njemu je takođe jasno da trenutno nije u stanju da pomogne klubu na način na koji i on želi i zbog toga je došlo do sporazumnog raskida ugovora. Moram da istaknem da je Pićini bio fer i korektan prema klubu, želimo mu puno sreće u nastavku karijere – istakao je Mrkela.
Naravno, narednih dana treba očekivati još promena, a po nekim informacijama nakon odlaska Aksela Bakajoka, koji ih je potpuno razočarao, u klubu nisu zadovoljni ni igrama Rišarija Živkovića, svojevremeno najavljivanog kao veliko pojačanje. Holanđanin ima ponude iz Turske i za njega je zainteresovana i varšavska Legije. To znači da Zvezda sada mora da juri desnog beka, kako bi kvalitetno popunila poziciju u timu, a ostaje da se vidi šta će se u narednim danima dešavati na fudbalskom tržištu pošto je prvaku neophodan dobar napadač.
Aleksandar Pešić bi mogao da pojača redove našeg šampiona na toj „gorućoj” poziciji, ali trenutno Pešić ima jak i čvrst finansijski ugovor sa Karagumrukom i samo ukoliko se postigne sporazum sa turskim klubom on bi narednih dana mogao da se vrati u staro fudbalsko jato. Blizu povratka je i visoki štoper Nemanja Milunović. Iskusni defanzivac bi mogao da se vrati u Zvezdu jer njegov sadašnji klub Alanja ne stoji baš dobro finansijski, pa klub po nekim najavama želi da se oslobodi igrača koji trenutno imaju visoka primanja. Ako Milunović stigne na „Marakanu” to znači da bi vrata za mladog štopera Strahinju Erakovića ka nekom evropskom klubu mogla ad budu širom otvorena.
Pedantni statističari u Crvenoj zvezdi su izračunali da je Aleksandar Katai trenutno među deset najboljih strelaca u istoriji kluba. Samo pre nekoliko meseci, tom klubu najboljih golgetera priključio se i El Fardu Ben. Katai se u dosadašnjih 150 nastupa u Zvezdinom dresu kao strelac upisao čak 83 puta. I dalje na listi najboljih strelaca vodi neprikosnoveni golgeter Bora Kostić sa 230 postignutih golova. Najvećeg i najboljeg golgetera prate Dragan Džajić (155), Dušan Savić (149), Zoran Filipović (138), Kosta Tomašević (137), Vojin Lazarević (134), Darko Pančev (116), Rajko Mitić (109) i Mihajlo Pjanović (92)...
</div>
<div id="magazin">
Otkriven do sada nepoznat autoportret Vinsenta van Goga
Nacionalne galerije Škotske saopštile su da je otkriven do sada nepoznati autoportret velikog holandskog slikara Vinsenta van Goga.
Autoportret je pronađen na poleđini slike „Glava seljanke”, prilikom rendgenskog snimanja radi pripreme za predstojeću izložbu.
Veruje se da je delo bilo skriveno duže od jednog veka. Bilo je pokriveno slojevima lepka i kartona prilikom uramljivanja početkom 20. veka.


Etikete i oznake na poleđini slike „Glava seljanke“ (1885.) autora Vincenta Van Gogha, u Edinburgu, Škotska (EPA-EFE/NEIL HANNA)


Van Gog je bio poznat po slikanju na obe strane platna, da bi uštedeo na izradi slika.
Stručnjaci kažu da su odmah prepoznali lik umetnika i da procenjuju da je autoportret jedan od Van Gogovih ranih radova.
„Ovakvi trenuci su veoma retki. Otkrili smo nepoznato delo Vinsenta van Goga, jednog od najvažnijih i najpoznatijih slikara na svetu”, rekla je Francis Faul, viši kustos u Nacionalnim galerijama Škotske, prenosi Beta.

Teleskop „Džejms Veb” je inženjerski poduhvat veka
Fizičar Astronomske opservatorije Beograd Milan Stojanović, izjavio je danas Tanjugu da je lansiranje teleskopa „Džejms Veb” i prva fotografija koju je napravio i poslao „inženjerski poduhvat veka”.
„Treba napomenuti da to nije samo skok unapred za astronomiju, već i za inženjering. Lansirati satelit te mase, te veličine, sa ogledalom koje je kada se rasklopi prečnika 6,5 metara ogroman poduhvat. Nijedno ogledalo te veličine ne može da stane u raketu, ono je rasklapano u segmentima. Takođe, taj teleskop radi na temperaturi vrlo blizu apsolutne nule, što je opet ogroman poduhvat”, rekao je Stojanović za Tanjug.
On je naveo da je fotografija značajan događaj i kao potvrda da teleskop dobro radi, s obzirom da je imao fazu podešavanja od šest meseci. To je period koji je protekao od lansiranja do prve fotografije.
Stojanović je kazao da do sada nije bilo prilike da se vidi nešto kao što je „Veb” snimio, u smislu „dubine i detalja”.
Fizičar je podsetio na teleskop „Habl” koji radi već 30 godina, i kako kaže niko nije očekivao da će raditi toliko, kao i da nema namera da se „Habl” sada „penzioniše”.
Navodi da je razlika u fotografijama velika, ali istakao to da „Džejms Veb” teleskop posmatra u infracrvenom spektru, a „Habl” u vidljivom delu spektra, odnosno onako kako vidi ljudsko oko.
„Na fotkama „Habla” zvezde imaju četiri kraka, a na fotkama „Veba” imaju šest, a to je difrakcija. Samo artefakt koji nastaje zbog sekundarnog ogledala. Taj teleskop se sastoji od dva ogledala, primarno i sekundarno, na sekundarnom postoji jedna rešetka i zbog defrakcije, savijanja svetlosti oko njega, mi to vidimo tako. Potrebno je da se zna da tu nema nikakvih krakova, zvezda je tačka, kada bismo fokusirali samo na nju”, objasnio je Stojanović upoređujući fotografije dva teleskopa.
Stojanović je istakao da je infracrveni deo spektra, koji „Džejms Veba” može da snimi, izuzetno bitan za ljude kao posmatrače.
„Kada, na primer, imate maglu i vozači uključe svetla za maglu, to su crvena svetla koja se vide mnogo dublje kroz maglu nego obična. Na sličan način i ovo funkcioniše, mi kroz infracrveni deo možemo da posmatramo dublje u oblak i da vidimo zvezde koje se stvaraju u gasnom oblaku, kao i nove planetarne sisteme i drugo”, rekao je Stojanović.
On je dodao i da će informacije, snimci i podaci koje će imati od teleskopa „Veb” omogućiti mnogo bolji uvid u to kako su nastale galaksije, kako su nastale prve zvezde i jer upravo to sada možemo da posmatramo, a to će, kako je rekao, pokrenuti i neku novu nauku i nove ideje.
Na pitanje interesovanja mladih i građana uopšte za astronomiju Stojanović je kazao da interesovanje uvek postoji, i da se iz Astronomske opservatorije Beograd uvek trude da promovišu astronomiju i nauku uopšte.
Kazao je da su posebno raspoloženi da prime đake iz osnovnih i srednjih škola, i studente.
Napomenuo je da AO Beograd ima i „otvorena vrata” jednom mesečno, ali i da i tokom pandemije virusa i sada kada postoji skok broja zaraženih slede preporuke da se izbegavaju grupna okupljanja.
Dodao je da je u fazi izrade i Muzej astronomije.
„U fazi izrade je i Muzej astronomije koji će biti na astronomskoj opservatoriji, i koji će u stvari pokazati sve što mi imamo u našoj kolekciji, posebno jako stare jer opservatorija je osnovana još 1887. godine”, rekao je Stojanović.
Stojanović je kazao i da su sva posmatranja pomerena iz Beograda na planinu Vidojevicu i da se tamo nalazi i naš najveći teleskop koji ima prečnik ogledala od 1,4 metra.

Oskarovac Kevin Spejsi se izjasnio da nije kriv za seksualne napade
LONDON - Oskarom nagrađeni američki glumac Kevin Spejsi izjasnio se danas na sudu u Londonu da nije kriv po optužnici za seksualne prestupe koji datiraju od pre skoro 20 godina. Spejsi je danas na saslušanju saopštio da „nije kriv” po pet tačaka optužnice pred krivičnim sudom u Londonu, a početak suđenja je zakazan za 6. juni 2023.godine, preneo je Tanjug. Optužbe protiv Spejsija odnose se na navodna dva incidenta u Londonu 2005. godine, dva 2008. i incident u Glosterširu, u zapadnoj Engleskoj, 2013. godine.
Napadnuti muškarci su sada u 40-im i 30-godinama života, prenosi britanska štampa, a Spejsi, koji je 1990-ih osvojio Oskare za filmove „Dežurni krivci” i „Američka lepota”, izjavio je da je spreman da se brani u Velikoj Britaniji i da je uveren da će se na svakom suđenju dokazati da je nevin.

Napravljen najtanji sat na svetu, cena gotovo dva miliona dolara
Švajcarski brend luksuznih sportskih satova, „Rišar Mil“, je napravio najtanji sat na svetu. Sa samo 1,75 milimetara od brojčanika do zadnje strane kućišta, „RM UP-01 Ferrari” je 0,05 milimetra tanji od prethodnog rekordera, Bulgarijevog „Octo Finissimo Ultra”.
Samo nekoliko meseci nakon što je „Bulgari“ osvojio titulu sa Octo Finissimo Ultra od 1,8 milimetara debljine, „Rišar Mile" postavlja novi rekord zahvaljujući 0,05 milimetara tanjem satu. RM UP-01 Ferrari sa ukupnom debljinom od 1,75 milimetara, napravljen od titanijuma pete klase, još jedan je u nizu ultra tanakih, ultra laganih satova koji nastavlja tradiciju „Rišara Milea“ u pomeranju granica mehaničkog merenja vremena.
Kako navode dizajneri, RM UP-01 Ferrari ima tradicionalnu strukturu kućišta u kojoj je smešten kompletan mehanizam. Uprkos rekordnim dimenzijama,  sat ima respektabilnu rezervu snage od 45 sati rada.
Podešavanjem i namotavanjem sata upravljaja se sa dve integrisane krunice u stilu kasete, jedna za izbor funkcije, izložena na brojčaniku, dok dva safira – debljine samo 0,2 milimetra – prekrivaju indikator vremena i regulacioni mehanizam, obezbeđujući da sat bude vodootporan i na dubini od 10 metara.
Sat ima svoj namenski sajt sa više informacija, a biće proizvedena ograničena serija od 150 komada. Kada se bude pojavio, koštaće 1,888 miliona dolara.
Ograničen na 150 komada, RM UP-01 Ferrari će koštati 1,888 miliona dolara kada stigne, ali švajcarski proizvođač luksuznih satova zna da njegovi kupci ne strahuju od igranja sa svojim milionima, prenosi RTS.

This is the RM UP-01 Ferrari: the first watch born of our partnership with @Richard_Mille in a limited edition run of 150 timepieces. With a depth of just 1.75 mm, it truly is a masterpiece in state-of-the-art innovation. Find out more. #RichardMille #FerrariMagazine #Ferrari
— Ferrari (@Ferrari) July 6, 2022

Optuženi za prodaju ukradenih rukopisa članova grupe „Iglsi“
Tužilac okruga Menhetn u Njujorku podneo je tužbu protiv trojice muškaraca zbog posedovanja i pokušaja prodaje ukradenog rukopisa gupe „Igls“ nastale tokom rada na albumu „Hotel Kalifornija“. 
Protiv trojice muškaraca pokrenut je krivični postupak pod optužbom za ilegalno posedovanje i udruživanje za prodaju 100 stranica rukopisa beleški i tekstova sa albuma „Iglsa“. Navodno, biograf benda je ukrao rukopise iz sedamdestih godina i prodao ih 2005. godine Glenu Horovicu, prodavcu retkih knjiga i jednom od trojice optuženih.
Prema podacima okružnog tužioca Menhetna, Horovic je rukopise prodao Krejgu Insijardiju i Edvardu Kosinskom. Optužba uključuje udruživanje, posedovanje ukradene imovine i ometanje krivičnog postupka. 
„Njujork je svetski centar umetnosti i kulture, a oni koji se bave kulturnim artefaktima moraju savesno da se pridržavaju zakona. Nema mesta za one koji žele da ignorišu osnovna načela odgovornog poslovanja i potkopavaju poverenje javnosti“, naglašava okružni tužilac Alvin Brag.
Pošto je saznao da Insijardi i Kosinski pokušavaju da prodaju delove rukopisa, Don Henli je podneo policijske izveštaje koji svedoče da je materijal ukraden i zahtevao je da mu se vrate rukopisi.
Tužilaštvo navodi da optuženi već više godina pokušavaju da spreče Henlija da preuzme svoje rukopise, a advokati koji zastupaju trojicu optuženih tvrde da će se boriti protiv ovih optužbi i odbraniti interese svojih klijenata.
Optuženi su takođe, navodno, pokušali da rukopise prodaju preko aukcijskih kuća „Kristis“ i „Sotbis“, i tražili su od njih da od potencijalnih kupaca sakriju informaciju da Henli potražuje rukopise. Okružno tužilaštvo Menhetna je preuzelo Henlijeve ukradene rukopise od „Sotbisa“ i iz stana Kosinskog u Nju Džersiju, uključujući 84 stranice pesama sa albuma Hotel Kalifornija.
Horovic je navodno pokušao da iskoristi smrt jednog od osnivača „Iglsa“, Glena Freja, 2016. godine kako bi sprečio krivično gonjenje, tvrdeći da materijal pripada Freju, a ne Henliju, prenosi RTS. Pošto je Frej mrtav i ako bi njega proglasili vlasnikom rukopisa, sve optužbe bi bile odbačene.
</div>
<div id="vesti">
Abazović: Spreman sam da podnesem ostavku
PODGORICA – Premijer Crne Gore Dritan Abazović izjavio je večeras da je spreman da podnese ostavku, komentarišući saopštenje stranke Demokratska Crna Gora, koja je prethodno poručila da bi on trebalo da podnese ostavku nakon izbora pravosudnih organa.
Abazović je rekao da načelno podržava stav Predsedništva Demokratske Crne Gore, koje je pozvalo skupštinu da ne razmatra eventualne inicijative o skraćenju mandata pre nego što se izaberu četiri člana Sudskog saveta i makar jedan sudija Ustavnog suda.
„Hajde da svi, pošto moramo da imamo širi konsenzus oko deblokade pravosuđa, Ustavnog suda, pravosuđa... Hajde da svi damo doprinos tome i kažemo: 'Dobro idemo na nove izbore, vladu, rekonstrukciju ili neki drugi model'. Ali pre toga da odradimo zajednički posao. Ako kolege iz Demokrata, ako sam dobro interpretirao saopštenje, ako je to neki put... spreman sam da podnesem ostavku”, rekao je Abazović za TV „Vijesti”, preneo je Tanjug.
Na pitanje urednika emisije da li je vreme da dirigentsku palicu prepusti nekom drugom, Abazović je rekao da ono što je vlada predlagala funkcioniše.
„Crna Gora je u mnogome drugačija od 30. avgusta 2020. godine i svi procesi koji su se desili nisu se desili na štetu Crne Gore. To je bila naša obaveza. Ponekad se osećamo usamljeno u odbrani građanske Crne Gore, to se manifestuje često, ali najvažnije je da proces traje i to više niko ne može zaustaviti”, rekao je Abazović.

Ulice u Mostaru nazvane po ustašama menjaju ime
BANjALUKA – Gradsko veće Mostara odlučilo je danas da će ulice, koje poslednjih 27 godina nose nazive po ustaškim ideolozima iz vremena Nezavisne Države Hrvatske (NDH), dobiti nove nazive. Reč je o šest ulica u zapadnom delu grada, u kojima većinski žive Hrvati, a kojima je nazive dala ratna HDZ-ova vlast, sa Matom Bobanom i Brunom Stojićem na čelu.
Da se nazivi ulica Mile Budaka, Vokića i Lorkovića, Rafaela Bobana, Đure Spuževića, Jure Francetića i Ive Tabornika preimenuju u ulice Alekse Šantića, Tina Ujevića, fra Ljudevita Laste, Ice Voljevica, Humsku i Ciglanu glasalo je 25 većnika u gradskoj skupštini, dok ih se osam uzdržalo od glasanja.
Odluci o promenu naziva ulica prethodila je burna rasprava, jer su pojedini većnici imali primedbe i na nove nazive ulica.
Primedbe su se, pre svega, odnosile na naziv ulice fra Ljudevita Laste, koji je, kako su naveli pojedini većnici, pozdravljao sa „Za dom spremni”.
Pojedini većnici su ocenili da je sporan i naziv ulice po Tinu Ujeviću, koji, kako je istaknuto, „nema nikakve veze s Mostarom, ali ima s NDH, za čiju je državnu novinsku agenciju pisao tokom celog Drugog svetskog rata”, prenosi Beta.
Američka ambasada u Sarajevu pozdravila je odluku Gradskog veća Mostara o preimenovanju šest gradskih ulica.
„Ova promena poboljšaće međunarodni imidž i reputaciju Mostara, koji su bili ukaljani imenima ulica kojima su se veličali pojedinci nedostojni pomena i koja su bila u suprotnosti sa modernim, otvorenim i prosperitetnim Mostarom kakvog njegovi stanovnici zaslužuju i kakvog sadašnja uprava Grada nastoji izgraditi”, istaknuto je u saopštenju iz ambasade SAD u BiH.
Dodali su da „neki ovo rešenje neće smatrati ni idealnim ni savršenim, ali da savršenstvo i nije cilj, već da su cilj tolerancija, konsenzus i inkluzivnost”. „SAD pozdravljaju liderstvo gradonačelnika Maria Kordića i predsednika Gradskog veća Salema Marića, koji su sarađivali da bi postigli kompromis i opšte dobro stavili ispred uskih, nacionalističkih političkih interesa”, ističe se u saopštenju.
Još je ocenjeno da bi spremnost na kompromis, koji su pokazali Kordić i Marić, trebalo da budu primer svim političkim liderima u Bosni i Hercegovini, na svim nivoima vlasti.
„Vreme je da i drugi gradovi u Bosni i Hercegovini, posebno Sarajevo i Banjaluka, slede primer Mostara i promene imena ulica koja pripadaju nečasnim pojedincima u svojim sredinama”, navedeno je u saopštenju.

Lajen: Na Severnoj Makedoniji da napravi "odlučujući korak"
SKOPLjE - Predsednica Evropske komisije Ursula fon der Lajen doputovala je danas u posetu Severnoj Makedoniji, gde će se obratiti poslanicima tokom rasprave u parlamentu o francuskom predlogu o ukidanju bugarskog veta, i pozvala Skoplje da preduzme "odlučujući korak" za napredovanje ka EU.
Fon der Lajen je na Tviteru nazvala Skoplje "pravim i pouzdanim partnerom" i ocenila da je narod Severne Makedonije pokazao posvećenost vrednostima EU.
"Oni zaslužuju da vide kako njihova zemlja napreduje na putu ka članstvu. Sada je na Severnoj Makedoniji da napravi odlučujući korak napred", poručila je Fon der Lajen, prenosi Tanjug.
Poslanici makedonskog parlamenta danas će raspravljati o informaciji vlade o francuskom predlogu o ukidanju bugarskog veta i nastavku pregovaračkog procesa za dobijanje kandidatskog statusa za članstvo u EU.
Lajen će se poslanicima obratiti pre početka rasprave.


Najveća opoziciona stranka VMRO DPMNE predvodi protest protiv tzv. „francuskog predloga“ “ (EPA-EFE/GEORGI LICOVSKI)


Predsednica Evropske komisije će se tokom posete sastati i sa predsednikom Stevom Pendarovskim i premijerom Dimitrom Kovačevskim.
Francuski predlog, koji je podržala cela EU, ranije su podržali koaliciona vlade SDSM i DUI, predsednik Severne Makedonije Stevo Pendarovski i opozicione albanske parlementarne partije.
Sa druge strane, vodeća opoziciona VMRO-DPMNE, kao i veliki broj građana protive se tome, a već 10 dana svakodnevno se održavaju protesti protiv francuskog predloga pod motom "Ultimatum, ne hvala".
Novi protest zakazan je za danas 13.30 u Skoplju.

Borelj: Fokus na reformama omogućiće Crnoj Gori da nastavi ka EU
PODGORICA- Šef diplomatije EU Žozep Borelj izjavio je danas, na početku prve posete Crnoj Gori, da će fokus na reformama omogućiti toj državi da nastavi put ka Evropskoj uniji.
Kako je naveo na Tviteru, integracioni proces postao je još veći prioritet, usled aktuelnog geopolitičkog konteksta.
"Fokusiranje na EU reforme omogućiće Crnoj Gori da, u interesu sopstvenih građana, nastavi svoj EU put", naveo je Borelj, preneo je Tanjug.
Predsednik crnogorske vlade Dritan Abazović sastao se danas sa Boreljom, preneo je RTCG.
"Uz podršku naših evropskih partnera gradimo stabilniju i prosperitetniju Crnu Goru. Savet za stabilizaciju i pridruživanje (S SP) prvi put zaseda u Crnoj Gori. Veliki podstrek za Crnu Goru da nastavi još brže evropskim putem", naveo je Abazović na Tviteru.
Borelj će danas predsedavati Savetom za stabilizaciju i pridruživanje EU i Crne Gore u Podgorici.

Nemačka odobrila izručenje osumnjičenog za ubistvo sarajevskih policajaca
BANjALUKA – Ministar pravde BiH Josip Grubeša potvrdio je da je odobrena ekstradicija iz Nemačke Save Marinkovića, osumnjičenog za ubistvo policajaca Adisa Šehovića i Davora Vujinovića 2018. godine u Sarajevu. Grubeša je izjavio da se čekalo da se u samom postupku ispoštuju određene pojedinosti predviđene međunarodnim pravom.
Prema njegovim rečima, to se odnosi na zatražene garancije fer suđenja i uslova u zatvoru, koje je Bosna i Hercegovina dala, a dogovoreno je i da se osumnjičeni u BiH prebaci čarter letom.
„Kako su sada sve pretpostavke ispunjene, realno je očekivati da će izručenje biti završeno vrlo brzo, ali zbog značaja i delikatnosti slučaja, ne mogu dati više informacija”, rekao je Grubeša, prenosi Beta.
Marinković se u Nemačkoj već nalazi na izdržavanju kazne. On je osumnjičen za ubistvo policajaca posle svedočenja Aleksandra Macana, koji je izjavio da je Marinković, navodno, osoba koja je iz vozila pucala u Šehovića i Vujinovića. ;Macan je takođe osumnjičen u slučaju ubistva sarajevskih policajaca. Napad na policajce desio se 26. oktobra 2018. godine, oko pet časova ujutro u sarajevskom naselju Alipašino Polje, kada je patrola policije prolazila pored tržnog centra i a na njih je rafalno pucano.
Policajac Adis Šehović preminuo je na licu mesta, dok je drugi, Davor Vujinović, zadobio teške telesne povrede od kojih je preminuo na Kliničnom centru Univerziteta u Sarajevu.

Šarović: Tražio sam da Šmit stavi moratorijum na Inckovu odluku o zabrani negiranja genocida
BANjALUKA - Predsednik Srpske demokratske stranke (SDS) Mirko Šarović izjavio je da je tražio da Visoki predstavnik u BiH Kristijan Šmit stavi moratorijum na zakon o zabrani negiranja genocida, dok se političari u BiH ne dogovore o tom pitanju. „Tražio sam da Šmit stavi van snage odluku o zabrani negiranja genocida. Da na odluku (bivšeg Visokog predstavnika Valentina) Incka stavi moratorij od nekoliko godina i da da šansu političarima u BiH da se dogovore o ovom pitanju”, rekao je Šarović, saopšteno je iz SDS-a. Navodeći da „ne bi bio smak sveta da se stavi moratorijum na Inckovu odluku”, on je naglasio da bi u tom slučaju bio spreman razgovarati s Šmitom.
„Kad kažem da bih razgovarao sa njim na temu moratorijuma na Inckovu odluku, to ne znači da bih ga priznao za Visokog predstavnika i da može da koristi bonska ovlašćenja”, naveo je Šarović, prenosi Beta.
Političari iz RS ne priznaju Šmita kao Visokog predstavnika, jer njegovo imenovanje nije potvrđeno u Savetu bezbednosti UN. Lider SDS-a smatra da je Incko „iz sopstevene osvete zbog nekih ranijih dešavanja nametnuo odluku o zabrani negiranja genocida”.
„Incko je bio zaboravljena ličnost i niko ga u ovoj zemlji nije primao. I onda je nametnuo zakon i svi relevantni politički faktori iz Republike Srpske su se okupili i doneli neke odluke koje su u tom trenutku bile jedine moguće”, kazao je Šarović. Dodao je da sada sa Šmitom ne bi razgovarao, jer je, kako je naveo, kriza oko Inckovog zakona morala biti rešena u prva tri meseca nakon nametanja odluke. Krajem jula prošle godine, nekoliko dana pre nego što mu je okončan mandat u BiH, Incko je nametnuo zakon o zabrani negiranja genocida.
Tri dana posle objavljivanja Inckove odluke u Službenom glasniku BiH, 30. jula prošle godine, Narodna skupština Republike Srpske je usvojila Zakon o neprimenjivanju odluke Visokog predstavnika u BiH o zabrani negiranja genocida.
Parlament RS je isti dan usvojio i zakon po kom je kažnjivo nazivanje Republike Srpske genocidnom tvorevinom.

Smeštaj na Crnogorskom primorju od osam do 50 evra dnevno
Podgorica – Cene smeštaja u Crnoj Gori u jeku turističke sezone variraju, kako navode iz Nacionalne turističke organizacije Crne Gore, od osam evra u privatnom smeštaju do 50 evra po osobi dnevno, koliko je potrebno izdvojiti za noćenje s doručkom u nekom od kotorskih hotela.
Cene hotelskog smeštaja za noćenje s doručkom, u zavisnosti od kategorije, u glavnoj letnjoj turističkoj sezoni kreću se već od 20 evra u Baru i Ulcinju, 22 u Herceg Novom, 30 u Tivtu i Budvi, do 50 u Kotoru, navode iz NTOCG za Tanjug.
Takođe, napominju da je pored velke ponude hotelskog smeštaja, turistima na raspolaganju i kvalitetan privatni smeštaj kategorizovan u skladu sa propisanim standardima, gde se cene, u zavisnosti od destinacije i kategorije objekta, kreću od osam evra u Herceg Novom, preko 10 u Baru, Ulcinju, Tivtu i Budvi, do 20 evra u Kotoru.
Dodaju da su cene plažnog mobilijara pristupačne i da se komplet od dve ležaljke i suncobran mogu naći po ceni od osam evra u Baru, 10 u Herceg Novom, Kotoru, Budvi i Ulcinju i 15 evra u Tivtu.
Kad je reč o cenama gradskog prevoza i taksija, minimalna cena vožnje iznosi 50 centi u Baru i Budvi, dok u ostalim opštinama na primorju iznosi jedan evro.
Cene parkinga kreću se od 40 centi po satu u Ulcinju, do 80 centi u Kotoru. Za istu uslugu u Tivtu je potrebno izdvojiti 50 centi, u Baru i Budvi 60, a u Herceg Novom 70 centi.

Požar kod Šibenika, od jutros bolja situacija
ZAGREB – Situacija je bolja u Zatonu i Raslini, mestima koja su najviše zahvaćena požarom na šibenskom području, objavio je ministar unutrašnjih poslova Davor Božinović.
„Jutro u Zatonu i Raslini. Bolja situacija, nema velikih vatrenih fronti i nekontroliranog širenja prema Vodicama. Vremenski uslovi povoljniji”, rekao je Božinović, prenosi Beta.
Na celom području je prema ranijim informacijama oko 300 vatrogasaca, a na području Zatona i Raslina je 25 vozila, sedamdesetak vatrogasaca i 25 pripadnika oružanih snaga.
U velikom požaru koji je juče izbio između Šibenika i Vodica uništeno je dvadetak kuća, ali nema povređenih. Najteža situacija je u Raslini i Zatonu, a brojni građani su pobegli brodovima.

Na šibenskom području Zaton-Raslina, požar je i dalje aktivan. Među snagama je 36 policajaca koji su sudjelovali u evakuaciji stanovništva & 7 pripadnika @RavnateljstvoCZ. Uz @VladaRH na terenu je potpredsjednik i ministar @DavorBozinovic pic.twitter.com/qjz4qAGHqA
— MUP-RH (@mup_rh) July 13, 2022

Roda se prošetala pored Ekonomskog fakulteta
Vratile se rode! I to se, na oduševljenje šetača, pre nekoliko dana jedna od ovih ptica prošvrćkala samim centrom grada, u parkiću kod Ekonomskog fakulteta. Prizor, iako neobičan, Beograđane i nije toliko iznenadio jer nije ova roda prva životinja koja je rešila da se malo „beogradizuje” i oseti kakav je to život na gradskom asfaltu. U prestoničku avanturu uputila se i jedna domaća svinja. Ona je za svoje šetalište izabrala novobeogradski Blok 72 i nije se preterano obazirala na publiku niti na publicitet koji je zbog jednog snimka izazvala na društvenim mrežama. Izgleda da je želela da ostane „inkognito” pa tako na kraju nismo ni saznali gde je bilo njeno konačno odredište.
Po svojoj gostoljubivosti Beograd je nadaleko poznat, ali da i u životinjskom svetu važi za omiljenu „siti brejk” (mali gradski odmor) destinaciju jasno je i po tome što slučajevi svinje i rode nisu usamljeni. Pamte gradske ulice još mnogo ovakvih disidenata.
U ovom toplijem periodu, po Beogradu se često viđaju škorpije i zmije, a od onih krupnijih primeraka našem gradu su među gostima izgleda najlojalnije lisice. One su proteklih meseci viđane na nekoliko različitih lokacija, a jedna od njih je, bar sudeći po snimku sa društvenih mreža, imala nekih zdravstvenih problema jer je u aprilu zatečena u krugu KBC „Dragiša Mišović”.
Osim šakala koji su pretnja stočarima i obično se viđaju po periferiji grada, mada su ih stručnjaci locirali čak i u vojnom objektu u naselju Stepa Stepanović, Beograđane znaju da uplaše i divlje svinje. Pre nekoliko godina ove životinje napravile su čitavu najezdu na Novom Beogradu i u Zemunu. Zbog povećanog vodostaja, preplivale su Dunav i utočište pokušale da potraže u urbanom delu grada. Ali, ova invazija nije se uspešno završila – nadležni su ih hvatali i dalje zbrinjavali. Verovatno zbog propasti ove misije jedna svinja izvršila je i samoubistvo – skokom sa garaže na Obilićevom vencu.
A kao dobri plivači, poznati su našim sugrađanima i srndaći. Još se tako pamti slučaj kada je 2015. godine usred Simine ulice uhvaćen jedan neženja, ali i situacija kada je 2005, očigledno na medeni mesec u centru grada, krenuo i jedan par srneće divljači.
I iako sve ove situacije izazovu veliko interesovanje javnosti, neke od njih znaju i da prilično uplaše sugrađane. Pre nekoliko godina Beograđani su tako nekoliko dana strahovali zbog, kako se proneo glas – odbegle vučice Coke. Životinja koja je držana u jednoj privatnoj kući u Mirijevu pobegla je iz svog kaveza, a kada je uhvaćena, urađena je i DNK analiza da bi se utvrdilo da li je zaista reč o vučici ili o psu. Cokino porodično stablo javnosti je do danas ostalo nepoznato.
Bilo je priča koje su nas i raznežile. A neke od njih možda i jesu svedočanstvo zašto se sve ove životinje osećaju bezbrižno među Beograđanima. Pre nekoliko meseci radnici „Veterine” i sugrađani su se ujedinili da pomognu patki sa pačićima koji su upali u slivnik u jednoj od ulica na Čuburi. A isto nas je, prošle godine, oduševio i potez jednog sugrađanina koji je ispred Palate Srbija zaustavio saobraćaj da bi patka sa pačićima ovu prometnu ulicu prešla potpuno bezbedno.
Ali, nisu uvek ovakvi susreti sa ljudima prolazili dobro.
Kada je reč o domaćim životinjama i njihovim gradskim turama, svakako će ostati zapamćena situacija iz 2011. godine, kada je nervozni dorat projurio niz Ustaničku i povredio dvoje ljudi. Mnogo bolje manire na ulici imalo je jedno tele, koje je dve godine kasnije takođe prošetalo Ustaničkom, a ulicu prešlo poštujući saobraćajne propise – na semaforu i preko pešačkog prelaza.

Ugrađuju se staklena fasada i stolarija, sledi uređenje enterijera
Kao bušan sir, tako danas izgleda kompleks „Sava centra” koji su majstori zaposeli pre sedam meseci i iz njega bi trebalo da izađu krajem sledeće godine. Do tada ovaj kongresni centar sa oko 100.000 kvadratnih metara u Bloku 19 treba obnoviti tako da njegova spoljašnjost i deo unutrašnjosti ostanu autentičnog izgleda, dok će delovi enterijera biti preoblikovani. Sve to se radi uz saglasnost projektanta „Sava centra”, arhitekte Stojana Maksimovića i gradskog Zavoda za zaštitu spomenika kulture, uverava Kristina Milinčić, direktorka „Sava centra” koji je grad iz trećeg pokušaja prodao „Delti”, kompaniji Miroslava Miškovića, novembra 2020. godine za 17,5 miliona evra. Ta cena bila je za oko 10 miliona evra niža od procenjene vrednosti u prvom oglasu. Aprila prošle godine zdanje je proglašeno za spomenik kulture, četiri decenije posle njegove izgradnje, što je i zvanična potvrda da se obnova mora pažljivo obaviti čuvajući vrednosti kompleksa na osnovu kojih je upisan u registar kulturnih dobara.
– Sve ono što je prethodilo obnovi podrazumevalo je pripremu objekta, njegovo čišćenje, iznošenje nameštaja, iseljavanje zakupaca, izradu dokumentacije za obnovu i dobijanje dozvola tako da je prošlo godinu dana od kupovine do početka obnove. Situaciju je dosta otežala neusklađenost arhivske projektne dokumentacije sa stvarnim stanjem objekta. Jer, neke prethodne sanacije prostora čak nisu bile evidentirane pa smo nekoliko puta morali da preprojektujemo unutrašnjost zdanja. Izazov su i cene materijala i energenata koje rastu, produženi rokovi isporuke i nedostatak radne snage – ističe Milinčićeva i dodaje da se zasad rekonstrukcija obavlja po planiranoj dinamici.
Stara staklena fasada je demontirana i postavlja se nova koja će biti energetski efikasna, betonska konstrukcija je sanirana, nova stolarija se ugrađuje, slede termo i hidroizolacija krova i uređenje enterijera... Svakog dana na gradilištu je između 100 i 300 radnika.

Kompletna obnova najvećeg kongresnog zdanja u regionu poverena je domaćim kompanijama

Kada bude renoviran, „Sava centar” imaće dve zone – poslovno-komercijalnu i kongresno-kulturnu.
– Obe celine su od po 50.000 kvadratnih metara. Poslovno-komercijalna zona biće odvojena zasebnim ulazom, od čega će više od 20.000 kvadrata biti pretvoreno u poslovni prostor, dok na deo za kupovinu sa kafićima i restoranima odlazi oko 10.000 kvadrata. U kongresnom delu od 50.000 kvadrata sačuvaćemo koncertnu „Plavu dvoranu”, renovirati je, ubaciti nova sedišta i kapacitet povećati sa sadašnjih 3.672 na 3.800 mesta, a prevodilačke kabine će biti pretvorene u lože. U kongresnoj zoni umesto 16 sala, koliko ih je bilo, posle renoviranja biće ih 45. To smo postigli tako što smo delegatske jedinice prenamenili u konferencijske sale, a dodatne kvadrate smo izvukli i iz neiskorišćenih prostora i koridora. Jer, kad imate veliku salu, treba vam isto toliko manjih ako želite da na kongres dovedete 5.000, 6.000 ljudi – ističe Milinčićeva.
Dok se u objektu majstoriše, ljudi iz „Delte” istovremeno obilaze evropske sajmove kongresne industrije i pregovaraju sa potencijalnim zakupcima poslovnog i maloprodajnog prostora. Jer, njihova namera je da Beograd kroz velika vrata uđe na mapu kongresnih destinacija sa objektom koji će zadovoljiti sve svetske standarde u ovoj oblasti i potencijalne klijente.
– Već imamo zakazane kongrese za kraj sledeće godine, 2024. i 2025, a pregovaramo i za one koji bi trebalo da se organizuju 2029. Potpisali smo prve ugovore i sa zakupcima poslovnog prostora, marketinškim agencijama, a naš najveći zakupac „Telekom” sa partnerskim TV kućama, koji koristi oko 8.000 kvadrata, ostaje u „Sava centru”. Čak i sada iz njega emituje TV program u delu objekta koji se priprema za obnovu – objašnjava direktorka „Sava centra”.
Ona priznaje da je bilo jednostavnije sagraditi novi kongresni centar nego obnoviti postojeći, ali tvrdi da „Delta” neće prodati objekat kada ga sredi. Grad ju je obavezao da u renoviranje kompleksa uloži najmanje 50 miliona evra, prve „Deltine” procene bile su da će joj biti potrebno više od 60, a izvesno je, kaže Milinčićeva, da će celokupna investicija iznositi više od 90 miliona evra uključujući i 17,5 miliona evra koliko je kompanija Miroslava Miškovića dala za kupovinu objekta.
– Rekonstrukciju finansiramo iz sopstvenih sredstava i kroz projektno finansiranje. Objekat nismo kupili da bismo brzo povratili uloženi novac. On je simbol Beograda od izuzetne važnosti za grad i svesni smo da su sve oči uprte u njegovu obnovu. Znali smo da će nam biti potrebno mnogo godina da se investicija isplati. Kupili smo ga u trenutku kada je kongresna industrija zamrla, ali jedino je imalo smisla da ga „Delta” uzme jer je objekat pasarelom povezan sa našom „Kraun plazom” što nam daje priliku da maksimalno iskoristimo sinergiju hotela i kongresnog centra – izričita je Milinčićeva.
Rekonstrukcija najvećeg kongresnog zdanja u regionu poverena je domaćim kompanijama. Projektant je „Centroprojekt”, generalni izvođač je firma „Jadran”, izvođač „Armont”, dok je nadzor poveren kompaniji „Zoling”.

Šapić obišao mesto kvara i pozvao na odgovornost
Gradonačelnik Beograda Aleksandar Šapić obišao je mesto kvara na magistralnom vodovodu, koji se jutros desio u Ulici kraljice Marije, i naveo da će ubuduće odgovornost snositi nadležno javno komunalno preduzeće i izvođač radova.
Šapić je naveo da je deonica, koja obuhvata nekoliko velikih saobraćajnica od Ruzveltove do Zoološkog vrta, rekonstruisana skoro tri godine, s probijanjem roka od godinu dana.
„Dolazimo u situaciju da već treći, četvrti put puca najveća vodovodna cev, jer očigledno nije promenjena, azbestna je i stara 50, 60 godina. Veliko je pitanje šta će biti u periodu ispred nas i da li će nastaviti da puca i na drugim mestima”, poručio je Šapić i izvinio se zbog propusta.

Gradonačelnik je dodao i da će ekipe BVK-a pokušati da što pre saniraju kvar na magistralnom vodovodu u Ulici kraljice Marije, navodi se u saopštenju Beoinfa prenosi Tanjug.
Usled pucanja magistralnog vodovoda, jedan automobil je propao, ispucala su parking mesta, a voda je odnela asfalt.
Deo Palilule i Starog grada je zbog toga bez vode.

Preispitivanje Teslinog lika i dela
Na sceni „Teatrijuma” u dvorištu Kapetan Mišinog zdanja premijerno je izvedena predstava „Tesla, svetlopis u vremenu”. Autor i reditelj je Miroslav Benka.
Dramaturg je Andrea Poljak, a scenograf Boris Maksimović. Kostimografiju je uradila Nevena Milovanović.
Ovaj komad je oratorijum koji prati hor ličkih seljaka i hor američkih biznismena. Songove su radili Benka i Svetlana Spajić.
Predstava se bavi preispitivanjem Teslinog lika i dela, kao i vremena i okolnosti u kojima je stvarao.
Teslu u različitim periodima njegovog života tumače Dragoslav Ilić Ilke, Milan Nikitović, Marko Jakšić i Rastko Milutinović, a sa njima je i veliki glumački ansambl.

Probleme u snabdevanju vodom osetiće potrošači sa dve opštine
Zbog pucanja vodovodne cevi u Ulici kraljice Marije probleme u snabdevanju osetiće sugrađani na opštinama Palilula i Stari grad, kaže Branimir Sević iz JKP „Beogradski vodovod i kanalizacija”. On je za Tanjug naveo da je došlo do defekta na magistralnom cevovodu fi-700 i izlivanja veće količine vode, ali da je teško proceniti kolika je to količina.
Dodao je da su, po dobijanju poziva, ekipe „Beogradskog vodovoda i kanalizacije” izvršile hitno zatvaranje magistralnog pravca sa određenim redukcijama u radu crpnih stanica i rezervoara, kako bi se sprečilo izlivanje vode. „Probleme u snabdevanju će osetiti sugrađani na opštinama Palilula i Stari grad. U nekom momentu u toku dana kada dođe do stabilizacije sistema i oni će dobiti poboljšanje snabdevanja, a krajnje vraćanje na redovno stanje biće noćas, kada se izvrši popravka defekta”, rekao je Sević.

Zbog radova u Nemanjinoj ulici izmene u prevozu od 16. jula
Zbog radova na tramvajskoj skretnici u Nemanjinoj ulici, u zoni Resavske ulice, od 16. jula do 31. avgusta biće izmenjen režim rada pojedinih linija javnog gradskog prevoza.
Tramvajska linija 2 se ukida, dok će tramvaji sa linije 7 saobraćati na relaciji Ustanička - Vukov spomenik - Dorćol - Pristanište - Blok 45 i nosiće oznaku 7L.
Tramvaji sa linije 9 saobraćaće na relaciji Banjica - Trg Slavija i nosiće oznaku 9L, navodi se u saopštenju JKP GSP "Beograd".
Kako se dodaje, tramvajska linija 12 deli se na dva dela, pa će tako saobraćati na relaciji Tašmajdanski park - Vukov spomenik - Dorćol - Pristanište - Banovo brdo kada će nositi oznaku 12L i na relaciji Omladinski stadion - Tašmajdanski park kada će nositi oznaku 12L1, prenosi Tanjug.
Kako se navodi, tramvaji marke CAF na linijama 7, 9, 12 i 14 neće izlaziti u saobraćaj (biće zamenjeni).
Vozila sa autobuske linije 74 će u smeru ka Mirijevu saobraćati trasom Nemanjina - Trg Slavija - Beogradska - Bulevar kralja Aleksandra i dalje redovnom trasom, dok će u smeru ka Bežanijskoj kosi saobraćati redovnom trasom.
Uspostavlja se autobuska linija 9A (Trg Slavija - Blok 20) koja će u smeru ka terminusu "Blok 20" voziti trasom Trg Slavija - Nemanjina - Balkanska - Mihaila Bogićevića - Karađorđeva - Stari savski most - Zemunski put - Vladimira Popovića - Blok 20.
U smeru ka Trgu Slavija vozila sa te linije ići će trasom Blok 20 - Vladimira Popovića - Zemunski put - Stari savski most - Karađorđeva - Savski trg - Nemanjina - Trg Slavija.
Privremeno se ukidaju stajališta "Savski trg" u oba smera za linije 7, 9 i 12, "RK Beograđanka" i "Tašmajdan" u oba smera za linije 7 i 12, "Pravni fakultet" u oba smera za liniju 7, kao i stajališta "RK Beograđanka" i "Resavska" u smeru ka Mirijevu za liniju 74.
Na izmenjenom delu trase vozila će koristiti postojeća stajališta linija javnog gradskog prevoza, dodaje se u saopštenju.
</div>
<div id="kultura">
Dva pola jedne iste duše
Jedan od vizuelno i tematski najprivlačnijih filmova u Glavnom takmičarskom programu tek završenog 56. festivala u Karlovim Varima bio je „Daleka obala” japanskog reditelja Masakija Kuda, koji pripoveda o sedamnaestogodišnjoj Aoi koja radi kao hostesa u noćnom klubu kako bi zaradila novac za kiriju, za svog malog sina i lenjog muža, još nasilnijeg posle gubitka posla.
 U ovoj intimnoj egzistencijalističkoj priči koja nudi manje blistavu sliku Japana nego što je uobičajeno, reditelj Kudo izaziva gledaoce da se zapitaju kakve šanse ima mlada porodica da se izvuče iz društvenog blata u koje su je naterali siromaštvo i nerazboritost mladosti, pokazujući da društvena nejednakost utiče na sve krajeve sveta.
Nema mnogo ovakvih filmskih priča o maloletničkom majčinstvu a da dolaze iz Japana. Otkuda ideja da tako otvoreno govorite o ovoj temi?
Otprilike šest godina pre snimanja filma čitao sam o tome da ima dosta zvaničnih izveštaja o siromaštvu na Okinavi, o mladim samohranim majkama i maloj deci i da je to postao veliki i prilično ozbiljan društveni problem. Porazile su me postojeće statistike. Stopa samohranih majki na Okinavi je dvostruko veća od nacionalnog proseka i kaže se da je najgora u celoj zemlji. Stope tinejdžerskih trudnoća takođe, a i stopa nezaposlenosti u toj prefekturi je takođe najniža u celoj zemlji. Podaci u vezi sa nasiljem u porodici na Okinavi su takođe nedavno bile rekordno visoke, sa prosekom duplim od ostatka zemlje.

Kultura gejši je na neki način nestala, uspostavljena je mračna kultura

Kako to objašnjavate?
Ima tu mnogo razloga i ne mogu da generalizujem na nivou celog Japana, ali što se tiče Okinave mislim da je američka baza, koja je smeštena tamo, prilično veliki deo uzroka tog problema.
Ovo je i film o posledicama siromaštva?
Siromaštvo koje pogađa samohrane majke, mlade majke i njihovu decu postalo je ozbiljan problem. Devojke koje su izložene nasilju svojih porodica i ljubavnika, bežeći od toga pokušavaju da pronađu svoje mesto. Ono što me je najviše zanimalo jeste „gledište” onih koji su vršili zvanična istraživanja i sastavljali zvanične izveštaje. To su socijalni radnici i oni ne osuđuju niti pokušavaju da utiču na ponašanje devojčica. Oni su samo obzirni i slušaju njihove probleme.
Vi o ovoj temi filmski pričate na emotivno lep način i sa razumevanjem za junakinju Aoi koja je s jedne strane kao i svaka tinejdžerka puna života, a sa druge veoma odgovorna i brižna majka sa prevelikim teretom na leđima?
Tokom istraživanja za pisanje scenarija videli smo mnogo takvih slučajeva među maloletnicama. Za mene, to su dirljive stvari. Najdirljivije je kada vidim da je puna života i radosti, a sa druge strane da mnogo pati. Dakle, to su neka dva pola iste duše koja egzistiraju zajedno, kao u nekom stanju harmonije. Ona se bori za svakodnevnu egzistenciju svog malog sina i njegovog neodgovornog i nasilnog mladog oca. Ona se bori i za svoju nezavisnost, ali finansijska nezavisnost ne znači i mentalnu nezavisnost. Kada razmišljamo o siromaštvu, treba da govorimo o umu, a ne o materijalnom siromaštvu. Živimo u eri u kojoj je dovoljno ostaviti roditelje i izaći u društvo samo sa pametnim telefonom. Nezavisnost za ove devojke predstavlja težak problem, kako da otkriju svoja osećanja i nađu svoje mesto.

Iz filma „Daleka obala” (Foto: 56. KVIFF)
​​

Otkrivate i čitav jedan svet noćnih klubova u kojima maloletne devojke rade kao hostese i animir dame, da li se to može povezati sa japanskom kulturom gejši?
Kultura gejši je na neki način nestala, uspostavljena je mračna kultura. Nije povezano sa tim i nije ovo samo problem na Okinavi. Odvajanje od roditelja i iznajmljivanje stana u Japanu puno košta, pa mnogi biraju taj posao kako bi zaradili novac što pre. I to ne rade samo siromašni već svi koji žele brzo da zarade novac, ali ih to ne čini bogatijima, a policija i lokalna uprava ne rade dobro i ne reaguju na pravi način. Vrlo brzo se tu stvore i kriminalci i ucenjivači i često se događa da sve to odvede i u prostituciju.
Da li zaista postoje tako lenji, nasilni i neodgovorni japanski momci poput lika Aoinog muža u „Dalekoj obali”?
Postoje mladići poput Mesija koji u kladionicama provode svaki dan i nadaju se nečemu boljem, ali mislim da to nije u potpunosti samo njihova odgovornost. Kao u filmu „Sin” braće Darden, ti dečaci se nađu u okolnostima koje ne žele i na neki način žele da pobegnu od toga. I oni su zapravo žrtve. Žrtve sličnih društvenih problema za koje se rešenje ne nudi.
Prikazujete lepotu grada i lepotu obale i ima mnogo simbola u toj lepoti, čak i u poslednjoj sceni odlaska majke sa detetom u more?
To je za lokalno stanovništvo sveto mesto i nikome nije dozvoljeno da tu uđe u vodu i dođe do ušća reke s morem. Lokalni ljudi veruju da tu živi boginja za koju se veruje da je majka svih Okinavaca.
Ostavili ste otvoreni kraj?
Da, želeo sam da završim ovu priču tako da publika oseti želju da majka i dete treba da žive. S druge strane, u filmu ima toliko očaja, ne mraka već tamnih otkucaja teškoća života. Nekako se nametnulo to osećanje da ona može biti pobednik. Napravio sam poslednju scenu filma sa ovom nadom. Ovaj film je posvećen mojoj majci i baki koje su me odgajale u eri nasilja i intenzivne diskriminacije žena.

Veliko Gradište preplavili zvuci violine
Veliko Gradište – Jedinstvena muzička manifestacija „Carevčevi dani”, u čast čuvenog violiniste Vlastimira Pavlovića Carevca, 28. put se održava u Velikom Gradištu. Tokom dva dana ovde će se okupiti brojni muzičari i umetnici. Festival je u utorak počeo u Carevcu, Pavlovićevom rodnom selu po kome je i dobio nadimak, polaganjem cveća kod spomen-ploče i biste, a potom je na letnjoj sceni usledio koncert „Igrale se delije”.
Program je nastavljen u Velikom Gradištu koncertom „Mokranjac – Carevcu”, u izvođenju učenika Muzičke škole „Stevan Mokranjac” iz Požarevca. Uveče je kod spomenika Carevcu podizanjem festivalske zastave otvorena ova manifestacija. Usledio je koncert „Car za sva vremena”, a prvi dan festivala završen je pretponoćnim koncertom „Stazama božanske ljubavi i lepote” u crkvi Svetog Arhangela Gavrila nastupom Beogradskog muškog hora pod vođstvom đakona Vladimira Rumenića. U sredu je program nastavljen u gradištanskoj biblioteci gde se održao „Carevčev panel”, a potom promocija „Carevčeve lire” i digitalnih kanala Radio Beograda. Uslediće takmičenje violinista uz Narodni orkestar RTS-a. Pobednici će tradicionalno dobiti Carevčevu statuetu, rad vajara Milivoja Bogosavljevića, i unikatnu violinu, dar Jana Nermčeka iz Kovačice.
Festival organizuje opština Veliko Gradište i Kulturni centar „Vlastimir Pavlović Carevac”. Osim čuvanje sećanja na slavnog sugrađanina, namera organizatora je da podstiču umetnost sviranja narodne muzike na violini, kao i negovanje narodnog pevanja. U protekle skoro tri decenije kroz festival su prošle stotine instrumentalnih i vokalnih solista koji neguju izvornu narodnu muziku u duhu umetničkog nasleđa Vlastimira Pavlovića Carevca.
 Carevac, virtuoz na violini i advokat, čije su se note čule od doline Peka, preko Beograda do Pariza, Beča, Londona, od najpoznatijih kafanskih četvrti do svetskih koncertnih dvorana klasične muzike. Rođen je 1895. godine u Carevcu, nadomak Velikog Gradišta, na čijim je pašnjacima od čobana upijao zvuke izvorne muzike i sanjao da ima violinu. Preživeo je i logore na Banjici i Dahau da bi se vratio prvoj ljubavi – violini.
Carevac je reformisao narodnu muziku i prvi je zapisao note narodnih pesama koje se i danas izvode. I da ništa drugo iza sebe nije ostavio, a ostavio je mnogo, nacija će ga pamtiti po „Svilenom koncu”, melodiji koju je komponovao i koja se i danas može svrstati u klasiku srpske narodne muzike. Preminuo je 1965. godine u svom stanu u Beogradu.

Međunarodni naučni zbornik u čast Gojka Tešića
U izdanju beogradskog Instituta za književnost i umetnost pojavio se, u tomu od hiljadu stranica, grafički i sadržajno zaista reprezentativan zbornik posvećen životu i delu Gojka Tešića. Ovaj književni istoričar, kulturolog i istraživač (rođen 1951. u Lještansku kod Bajine Bašte) proveo je deo radnog veka u institutu, a okončao ga kao redovni profesor savremene književnosti na Filozofskom fakultetu u Novom Sadu. Bio je urednik „Književne reči” u periodu turbulentnih društvenih promena u Srbiji i Jugoslaviji, potom urednik u nizu izdavačkih kuća (najviše u „Službenom glasniku”) i pokretač niza izazovnih književnoistorijskih, književnoteorijskih i kulturoloških projekata.
Najdublji trag Tešić je ostavio kao istraživač srpske književne avangarde. Na tom planu, istražujući i vraćajući u žive kulturne tokove manje poznate i zanemarene stvaraoce i dela, Tešić je, prema oceni Predraga Palavestre, „sam uradio više posla nego kakav naučni institut”. I drugi ocenjivači Tešićevog doprinosa saglasni su u stavu da je reč o upornom, pouzdanom i strpljivom bibliografu i istoričaru, takoreći bez premca u novijoj srpskoj književnoj kulturi.
Tešiću se pripisuje zasluga da je u svojim brojnim autorskim knjigama i komentarima, po pravilu bogato ilustrovanim i raskošno štampanim, argumentovao živo prisustvo srpske avangarde u okvirima evropskog avangardizma, pomerajući početke srpskog modernizma na sam početak 20. veka. Vodeće mesto u srpskoj avangardi Gojko Tešić odredio je Stanislavu Vinaveru, osvetlivši njegove dodire sa delom Laze Kostića, i sa posleratnim ekspresionizmom Crnjanskog i Todora Manojlovića.
U okviru palete svojih izdavačkih poduhvata, Tešić je objavio dela Stanislava Vinavera u 17 tomova, a priredio je za štampu i rasute (i „utuljene”) spise čitavog niza drugih srpskih pisaca – od Dragiše Vasića, Rada Drainca, Grigorija Božovića i Stanislava Krakova do Miloša Crnjanski, Koče Popovića i Radomira Konstantinovića.
Mimo običaja da se to u nas radi za života, institut je oko zbornika u čast Gojka Tešića okupio 90 autora iz osam zemalja (Srbija, Hrvatska, Bosna i Hercegovina, Slovenija, Nemačka, SAD, Poljska, Ukrajina i Austrija). Osim priloga esejističke i memoarske prirode, pojedini autori dostavili su opsežnije radove o svojim istraživanjima stare i nove književnosti u modernom ključu; time ova publikacija prevazilazi prvobitne kolegijalne i prijateljske ambicije i ideje i narasta do nivoa relevantnog međunarodnog naučnog zbornika dragocenog za sve koji izučavaju avangardnu umetničku, posebno književnu misao. Pored tekstova na srpskom, zbornik donosi i radove na stranim jezicima.
U većini priloga o Tešiću se govori kao o istraživaču otvorenih vidika, „lišenog mnogobrojnih književno-istorijskih predrasuda” (V. Gvozden), kao o naučniku „neuporedive mobilnosti bez zastanka” (J. Aćin). Naša kultura, prema nizu ocena iz ovog obimnog jednotomnika, duguje Tešićevim književno-istorijskim i poetičkim poduhvatima „više nego što se to na prvi pogled može prepoznati”.
Znatan deo toga duga izmiren je ovim zbornikom, koji se može čitati i kao omaž bezobalnoj radoznalosti za prevratničke ideje u književnosti i kulturi, kao dokaz smislenosti i svrsishodnosti borbe protiv zaborava.
Iza ove publikacije stao je međunarodni uređivački odbor.
Tom su uredili Igor Perišić i Vladan Bajčeta. Objavljivanje knjige finansijski je pomoglo Ministarstvo prosvete, nauke i tehnološkog razvoja Republike Srbije.
</div>
<div id="ekonomija">
Srpski proizvodi mogu da budu konkurentni na kineskom tržištu
Sporazum o slobodnoj trgovini sa Kinom je na neki način očekivan, jer su ga predstavnici srpske vlade već određeno vreme najavljivali, kaže Katarina Zakić, naučna saradnica i načelnica Centra za studije „Pojasa i puta” u Institutu za međunarodnu politiku i privredu, povodom vesti da je počela priprema nacrta ovog dokumenta, koji bi trebalo da bude potpisan do kraja godine. Ono što je bitno videti jeste kako će se formalno pravno formulisati ovaj sporazum, i kakve će biti konkretno njegove odrednice, naglašava ona. Članovi tima ovog instituta su pre mesec dana završili izradu javne politike pod nazivom „Mogućnosti unapređenja privredne saradnje NR Kine i Republike Srbije”, u okviru koje su upravo analizirane i trgovina i investicije.
Što se tiče srpskog izvoza na kinesko tržište, Zakić kaže da on jeste dramatično porastao, i to na milijardu dolara, ali je i uvoz iz Kine dosta povećan, tako da je srpski deficit 3,3 milijarde dolara.
– Najveći porast srpskog izvoza na kinesko tržište je usled izvoza neprerađenog bakra iz Bora, što bi bilo poželjno promeniti, i pokušati da se više izvozi prerađen bakar. Srbija izvozi i srebro, rezano i sirovo drvo, vodene pumpe i smrznuto goveđe meso – navodi naša sagovornica.
Zaključak koji je u okviru prethodno pomenute javne politike dat jeste da je Srbiji neophodan bilateralni trgovinski sporazum sa Kinom, u okviru koga bi za pojedine grupe proizvoda (za koje naša zemlja prema proračunima ima mogućnosti za izvoz u Kinu) bilo potrebno tražiti potpuno ukidanje ili smanjenje carina, kako bi se umanjio srpski deficit u trgovini sa Kinom. Uporednom analizom trgovine Srbije sa Kinom i EU uvidelo se da su za neke vrste srpskih proizvoda znatno veće carine u Kini, nego u EU.
– S obzirom na to da Kina ima sa pojedinim zemljama potpisane bilateralne sporazume u oblasti trgovine, predlažemo da se upravo za one proizvode za koje Srbija ima mogućnosti da bude konkurentna na kineskom tržištu (poput prerađenog i smrznutog voća ili duvana), traži smanjenje ili potpuno ukidanje carina. To za Kinu ne bi bio veliki ustupak, a za Srbiju bi to puno značilo. Dakle, preporuka našeg tima je bio bilateralni sporazum za neke vrste proizvoda, koji je znatno jednostavniji za pregovaranje nego sporazum o slobodnoj trgovini – napominje Zakić.
Ona smatra da EU sigurno neće gledati blagonaklono na potpisivanje ovakvog sporazuma, i takvu reakciju treba ukalkulisati u procenu rizika koji Sporazum o slobodnoj trgovini sa Kinom može doneti Srbiji. Naša zemlja najveći trgovinski suficit ostvaruje u trgovini sa državama  regiona (BiH, Crna Gora, Severna Makedonija), ali je u isto vreme i nivo trgovine sa pojedinim zemljama EU (Nemačka, Italija) veoma visok. Ne treba zaboraviti ni da u Srbiju 60-70 odsto od ukupnih investicija dolazi upravo iz EU, tako da i faktor investicija treba ukalkulisati posrednim putem u faktor procene uticaja Sporazuma o slobodnoj trgovini sa Kinom na odnose Srbije sa EU.
Iz Privredne komore Srbije navode da kineska vlada smatra da su sporazumi o slobodnoj trgovini (SST) nova platforma za dalje otvaranje prema svetu i ubrzanje domaćih reformi, efikasan pristup integraciji u globalnu ekonomiju i jačanje ekonomske saradnje sa drugim ekonomijama.
Napominju da Kina ima 24 sporazuma o slobodnoj trgovini u izradi, među kojima je 16 potpisano i već na snazi. Prve dve evropske zemlje koje su zaključile sporazum o slobodnoj trgovini sa NR Kinom su Island i Švajcarska. Sporazum sa obe zemlje stupio je na snagu 1. jula 2014. godine.
– Ako govorimo o prednostima ovakvog sporazuma za Srbiju, koji će nas na jedan poseban način povezati sa Kinom koja je sada najznačajniji faktor globalnog rasta BDP-a, oni će se razvijati u dva smera. Pre svega, u odnosu na trgovinsku razmenu, gde SST predviđa smanjenje ili ukidanje uvozne carine za srpske odnosno kineske proizvode. Ovo će zasigurno dovesti do povećanja obima robne razmene između naše dve zemlje – navode iz PKS-a.
Iako Srbija uživa status „najpovlašćenije nacije” u trgovini sa NR Kinom, carina velikog broja prehrambenih proizvoda koji se izvoze u Kinu i dalje je visoka, a za neke proizvode se kreće od 10 do 35 odsto. Ukidanjem ovih carina, naši prehrambeni proizvodi postaju konkurenti na veoma zahtevnom kineskom tržištu.
– Dugoročno gledano, u odnosu na naše sada ograničene proizvodne kapacitete, sporazum može biti odličan signal za unapređenje investicione saradnje. Počev od prehrambenih pa do industrijskih proizvoda, SST motivisaće investitore da samostalno ili sa strateškim partnerima u Srbiji razmotre nove modalitete saradnje, pre svega ulaganje u proizvodne kapacitete, zatim zajedničku proizvodnju, nastup na trećim tržištima ali ovoga puta i na kineskom – napominju iz PKS-a.

Da li se inflacija otima kontroli
Rast inflacije nadmašio je očekivanja mnogih ekonomista, pa i onih u Narodnoj banci Srbije (NBS). Na predstavljanju majskog izveštaja o inflaciji guverner Jorgovanka Tabaković rekla je 18. maja da ne očekuje da će inflacija da bude veća od 10,5 odsto, a ni da će da potraje na tom nivou. Zvanična statistika saopštila je pre dva dana da je u junu inflacija dostigla 11,9 odsto međugodišnje.
Prema prognozama NBS iz pomenutog izveštaja, vrhunac rasta cena na malo očekuje se u junu i julu. Centralna banka očekuje smirivanje poskupljenja u drugom delu godine.
Predviđanje inflacije u aktuelnim svetskim prilikama očigledno je nezahvalan posao. Na primer, Nacionalna banka Austrije prognozira da će u toj zemlji visoka inflacija potrajati godinama. Prema njihovoj novoj prognozi, ovogodišnja inflacija iznosiće 7,6 odsto i iduće godine biće visoka sa pet odsto, čime je tamošnja centralna banka povećala prognozu za oko dva odsto. Drugim rečima, za Austrijance je i 7,6 odsto visoko.
Narodna banka je juče saopštila da je ubrzanje međugodišnje inflacije sa 10,4 odsto u maju na 11,9 odsto u junu vođeno nešto višim rastom cena hrane i energenata od očekivanog, pri čemu se doprinos ovih komponenti ukupnoj inflaciji i dalje kreće oko 70 odsto. S druge strane, međugodišnja bazna inflacija, na koju mere monetarne politike mogu da utiču u većoj meri, i dalje je znatno niža od ukupne i u junu je iznosila 6,7 odsto.
Polovina mesečne inflacije u junu od 1,6 odsto posledica je rasta cena hrane (2,3 odsto), dok je druga polovina posledica rasta cena energenata (2,7 odsto) i rasta cena u okviru bazne inflacije (0,9 odsto).



Opadajuća putanja od avgusta

Prema projekciji NBS iz majskog izveštaja o inflaciji, s dolaskom nove poljoprivredne sezone (pod pretpostavkom da se ne ponovi prošlogodišnja suša), inflacija bi od avgusta ove godine trebalo da ima opadajuću putanju. U granice inflacionog cilja, koji iznosi tri, plus minus 1,5 odsto, inflacija će se najverovatnije vratiti u drugoj polovini naredne godine, a zatim nastaviti da usporava do kraja perioda projekcije (koji se odnosi na naredne dve godine). 

U okviru cena hrane, rast cena prerađene hrane iznosio je 1,9 odsto, što je nešto sporiji tempo u odnosu na maj (2,3 odsto). Posmatrano u odnosu na isti mesec prethodne godine, cene prerađene hrane su u junu bile više za 15,4 odsto, dok su cene neprerađene hrane povećane za 25,4 odsto. Visok međugodišnji rast cena hrane većim delom je posledica delovanja faktora na strani ponude na koje mere monetarne politike imaju ograničen efekat, pre svega rasta cena ulaznih troškova u proizvodnji i transportu hrane.
Kretanje cena energenata je najvećim delom bilo opredeljeno globalnim faktorima, pre svega rastom svetske cene nafte, koji se prelio i na cene naftnih derivata na domaćem tržištu, čiji je rast cena u junu iznosio 4,7 odsto.
Pod uticajem snažnijih troškovnih pritisaka i veće uvozne inflacije, u junu je nastavljen i rast bazne inflacije (indeks potrošačkih cena po isključenju hrane, energije, alkohola i cigareta), pri čemu je taj rast bio manji od očekivanog. Bazna inflacija u Srbiji nastavlja da se kreće na znatno nižem nivou i u odnosu na ukupnu inflaciju i u odnosu na baznu inflaciju u pojedinim zemljama centralne i jugoistočne Evrope. Tome je nastavila da doprinosi očuvana relativna stabilnost deviznog kursa u izuzetno neizvesnim globalnim uslovima, kao i usidrena srednjoročna inflaciona očekivanja finansijskog sektora koja se kreću u granicama cilja. Smanjivanju inflatornih pritisaka nastaviće da doprinosi i odluka Vlade Srbije da omogući preduzećima da do kraja avgusta 2022. kupuju struju po povoljnijim uslovima od tržišnih, kao i odluka o ograničavanju cena pojedinih životnih namirnica.

Sindikati penzionera traže nadogradnju „švajcarske formule”
Udruženje sindikata penzionera Srbije, Savez penzionera Srbije i Ujedinjeni granski sindikat „Nezavisnost” uputili su pre dva dana ponovo pismo predsedniku Srbije Aleksandru Vučiću sa zahtevom da primi delegaciju penzionera na sastanak kako bi pokušali da se usaglase oko pitanja koje muče ovu višemilionsku populaciju. Reprezentativna udruženja penzionera su još dopisom od 25. maja ove godine obavestila predsednika o drastičnim pogoršanju materijalnog položaja penzionera i zatražila prijem, ali odgovor nije stigao ni do danas, navodi se u pismu dostavljenom „Politici”.
U cilju prevazilaženja novonastale situacije, kada je inflacija uveliko dvocifrena, udruženja predlažu nadogradnju „švajcarske formule”, jer je postojeća neodrživa budući da se učešće prosečne penzije u prosečnoj zaradi stalno smanjuje. Primena ovog modela od 2020. godine nije u praksi održala odnos – prosečna penzija jednaka 50 odsto rasta prosečne zarade i isto toliko rasta inflacije. Umesto toga, penzioneri predlažu da bi najcelishodnije rešenje bilo da se izmeni član 80 Zakona o penzijskom i invalidskom osiguranju kako bi se penzije usklađivale 80 odsto sa kretanjem zarada i 20 procenata sa rastom potrošačkih cena. Takođe, kako se navodi u pismu, treba uvesti obavezu da se prinadležnosti umesto jedanput ubuduće usklađuju dvaput godišnje zbog rasta inflacije. To je pravilo koje uveliko važi za ostale oblike socijalne pomoći i promena pondera.
Predstavnici penzionera predlažu i da se od 1. novembra penzije vanredno koriguju za 24 procenta, što predstavlja četiri odsto povećanje na godišnjem nivou. Vanredna korekcija za novembar i decembar od 24 procenta učinila bi da prosečna penzija za ovu godinu bude veća za 9,62 odsto u odnosu na prosečnu penziju iz 2021. S obzirom na to da je majska inflacija ove u odnosu na prošlu godinu bila 10,4, a junska još veća – 11,9 procenta, to povećanje bi očuvalo približno realnu vrednost penzija pod uslovom da u narednom periodu rast cena počne da se smiruje. Predlažu i da povećanje penzija za 2023. godinu iznosi 19,3 odsto što bi bilo ekvivalentno iznosu decembarske penzije za 2022 – 38.408 dinara, navodi se u pismu.
Imajući u vidu dato obećanje predsednika i ministra finansija Siniše Malog da će penzije do kraja 2025. godine biti između 450 i 500 evra, povećanjem penzija (38.408 dinara za 2023. godinu) za po 20 odsto za 2024. i 2025. godinu dovelo bi do iznosa prosečne penzije od 455 evra na kraju 2025.
U cilju rešavanja statusa socijalno ugroženih i osoba starijih od 65 godina, koji su bez ikakvih novčanih sredstava (njih je 300.000), kao i onih s najmanjim penzijama, udruženja zahtevaju da se pokrene postupak izrade socijalnih karata kako bi se utvrdila visina socijalne pomoći za navedene osobe, napominje se u pismu koje su potpisali predsednici tri reprezentativna udruženja penzionera mr Milan Grujić, prof. dr Andreja Savić i Miloš Grabundžija.

Vlada ograničila cene svinjskog mesa
Vlada Srbije dopunila je danas odluku o ograničenju visine cena osnovnih životnih namirnica i to u delu koji se odnosi na cene svinjskog mesa, kao i na ograničenje marže pri prodaji pilećeg mesa.
Donetom odlukom doći će do snižavanja cene u odnosu na prosečne cene u prodavnicama i to svinjske plećke za 173 dinara po kilogramu, svinjskog vrata za 218 dinara po kilogramu i svinjske slabine za 150 dinara po kilogramu, dok će istovremeno doći i do nivelacije cene svinjskog buta, saopštilo je Ministarstvo poljoprivrede, javlja Tanjug.
Vlada Srbije donela je, takođe, odluku i o ograničenju visine marže pri prodaji pilećeg mesa na maksimalno 10 odsto.

Sindikati nezadovoljni minimalcem od 40.000 dinara, nije isključen generalni štrajk u Srbiji
Sindikati su nezadovoljni predlogom predsednika Srbije Aleksandra Vučića da minimalac za sledeću godinu bude 40.000 dinara i ne isključuju mogućnost generalnog protesta.
Sekretar Veća Saveza samostalnih sindikata Srbije (SSSS) Zoran Mihajlović izjavio je za Betu da je prekoračen prag tolerancije. „Oko 50 odsto zaposlenih prima zaradu koja je malo ispod ili iznad medijane koja je oko 47.000 dinara. Minimalac ne bi smeo u ovom trenutku da bude manji od 50.000 dinara. Čini mi se da je pređen prag izdržljivosti i da nije isključen generalni protest”, rekao je Mihajlović.
Predsednik Srbije Aleksandar Vučić rekao je sinoć da će u dogovoru sa Socijalno-ekonomskim savetom pokušati da „izgura” da minimalac za sledeću godinu iznosi 40.000 dinara, što je 340 do 350 evra. On je rekao da će minimalac značajno da poraste, 14-15 odsto u odnosu na ovu godinu, a ne dramatično da se ne bi ugrozio opstanak investitora, naročito nemačkih, japanskih i kineskih. Mihajlović je rekao da je računica pokazala da „sindikalna” korpa, a to je stvarna korpa neophodnih namirnica, a ne statistička, košta 53.000 dinara. „Ljudi su gladni, uskoro će i početak školske godine, treba obezbediti ogrev. Minimalac za 2023. godinu od 40.000 dinara je ispod naših očekivanja”, rekao je Mihajlović. Dodao je da je je taj sindikat tražio pre dva meseca da se minimalna cena rada vanredno uskladi sa potrošačkom korpom od polovine ove godine, kada su troškovi iznosili 43.000 dinara i da minimalac iznosi bar 40.000 „da bi se koliko-toliko sačuvao standard građana pri tako velikim poskupljenjima”.
Ekonomski savetnik sindikata UGS „Nezavisnost” Zoran Ristić rekao je da će taj sindikat ispoštovati proceduru pregovaranja u Socijalno-ekonomskom savetu oko minimalne cene rada, ali da je Zakon o radu na strani vlasti, jer u slučaju neslaganja socijalnih partnera, sindikata, poslodavaca i Vlade Srbije, odlučuje Vlada, odnosno Vučić.
„Tražili smo pre dva meseca da se minimalna zarada redefiniše i za ovu godinu i izračunali da su troškovi potrošačke korpe prešli 43.000 dinara, ali je taj zahtev naišao na ignorantski stav”, rekao je Ristić. UGS „Nezavisnost” će, prema njegovim rečima, napraviti novu kalkulaciju za januar sledeće godine i ustanoviće kakvo je raspoloženje zaposlenih, a da protest nije isključen.
Ristić je rekao da će UGS „Nezavisnost” ispoštovati proceduru pregovora, iako je ona formalna, kada je Vučić rekao koliko će iznositi minimalac. „Predsednik je to radio i prethodnih godina, saopštavao je iznos pre početka pregovora, još u maju, ove godine je i zakasnio”, rekao je Ristić.
Pregovori o visini minimalne cene rada za narednu godinu, prema zakonu počinju u avgustu, a iznos se mora utvrditi do 15. septembra. Minimalac je ove godine iznosio oko 35.000 dinara.

Zaharova: Budući rad Severnog toka zavisiće od tražnje i sankcija
MOSKVA– Portparolka ruskog Ministarstva spoljnih poslova Marija Zaharova izjavila je danas da će budući rad gasovoda Severni tok 1, koji je trenutno zatvoren zbog redovnog godišnjeg održavanja, zavisiti od potražnje za gasom u Evropi i „jednostranih sankcija“ .
Zaharova je, kako prenosi Rojters, rekla da je godišnji remont gasovoda, koji treba da se završi 21. jula, unapred dogovoren sa potrošačima gasa, prenosi Tanjug.
Evropa strahuje da bi Rusija mogla da produži radove na održavanju cevovoda kako bi dodatno ograničila snabdevanje kontinenta gasom, što bi dovelo u pitanje planove članica Evropske unije za popunjavanje skladišta gasa za zimu.

Od 2023. tri puta veće cene gasa za domaćinstva
BERLIN – Direktor Savezne agencije za mreže Klaus Miler rekao je da će se od iduće godine za potrošače cene gasa najmanje utrostročiti.
„Oni koji su sada dobili obračun za potrošeni gas već su dobili udvostručeni račun, a u te cene još nisu uračunate posledice rata u Ukrajini“; rekao je Miler za medijsku mrežu „RND”.
Ukazao je da je na berzama cena gasa skočila sedam puta.
To se, kako je naveo, ne prenosi odmah i u punom obimu na potrošače, ali kad tad mora biti plaćeno.
„Zbog toga je sada korisno da se više štedi”, savetuje Miler. On je naglasio da i u slučaju nestašice gasa domaćinstva ostaju na vrhu prioriteta za snabdevanje.
„Nemački i ekonomski zakon predviđa da domaćinstva budu do kraja zaštićena. Čak i u najgorem scenariju Nemačka će dobijati gas iz Norveške i sa terminala u Belgiji ili Holandiji, a uskoro i direktno preko terminala na nemačkoj obali”, objasnio je on.
Miler smatra da nije moguće da domaćinstva ostanu bez gasa, prenosi Tanjug.

Visoka inflacija širom sveta i u narednih nekoliko godina
MINHEN/LUCERN - Širom sveta se očekuju veoma visoke stope inflacije i u narednih nekoliko godina, pri čemu se za 2022. godinu predviđa da će globalna stopa u proseku iznositi 7,7 odsto.
To je jedan od rezultata zajedničkog istraživanja nemačkog IFO instituta i Švajcarskog instituta za ekonomsku politiku, u kojem je učestvovalo više od 100 zemalja, objavljeno je u najnovijem kvartalnom Pregledu ekonomskih eksperata (EES), navodi se u saopštenju nemačkog instituta dostavljenog Tanjugu.
„Inflacija je stigla u sve delove sveta – i tu je da ostane. Stopa inflacije koja se očekuje u 2022. je za oko pet procentnih poena viša od one koju je Svetska banka objavila za period od 2010. do 2019. godine“, kaže istraživač IFO-a Niklas Potrafke.
Na pitanje kolike stope inflacije predviđaju za 2023. i 2026. godinu, učesnici u anketi su rekli da očekuju da će globalne stope u proseku iznositi 6,2 odsto, odnosno 4,5 odsto, respektivno. Iako to predstavlja pad u odnosu na očekivanu inflaciju u ovoj godini, prognozrane stope za iduću i 2026. godinu su znatno iznad cifre od 2,7 odsto koju je Svetska banka objavila za period 2010–2019.
Očekivanja za 2022. značajno se razlikuju od regiona do regiona. Posebno visoke stope inflacije, od preko 20 odsto, očekuju se u Južnoj Americi, Severnoj i Istočnoj Africi, i Zapadnoj i Centralnoj Aziji.
S druge strane, inflaciona očekivanja su, globalno poredeći, realtivno niska u Severnoj i Centralnoj Americi i velikim delovima Evrope, gde je, na primer, očekivana stopa rasta potrošačkih cena ispod 10 procenata.
U istraživanju o inflaciji učestvovalo je 663 ekonomista, navodi IFO u saopštenju .

U Austriji brašno poskupelo 129 odsto, buter 76
BEČ - Spirala poskupljenja u Austriji i dalje se nastavlja, a cene namirnica neprestano rastu, saopštila je Radnička komora (AK).
Najjeftinije brašno na godišnjem nivou poskupelo je za 129 odsto, buter za 76 odsto, a jaja za 47 procenata.
"Ove brojke su alarmantne", ukazala je ta komora.
Analiza cena u sedam supermarketa i diskonta pokazala je da je najjeftinije brašno, za koje se za kilogram u junu prošle godine plaćalo još 0,41 evra, sada izdvaja 0,93 evra, prenosi Tanjug.
Kilogram butera koštao je 5,67 evra, a krajem juna 9,96 evra.
"Visoke cene posebno pogađaju osobe sa niskim primanjima"; naglasila je Gabrijele Zgubić iz AK.
Istakla je da je veliki problem što jeftinijih proizvoda često nema u prodavnicama, pa kupci moraju da kupuju i skuplje što dodatno predstavja opterećenje za potrošački džep.
AK je ponovila zahtev da je potrebno privremeno smanjiti PDV na namirnice, ali uvesti i strogi nadzor cena kako bi se omogućilo da smanjenje cena osete i potrošači.

Egipat, Turska i Saudijska Arabija žele u BRIKS
MOSKVA - Predsednica BRIKS-a, međunarodne asocijacije ekonomija u usponu, Purnima Anand izjavila je danas da Turska, Egipat i Saudijska Arabija žele da se pridruže ovoj grupi, koju čine Brazi, Rusija, Indija, Kina i Južna Afrika. Anand je navela da bi odluka o prijemu nekih od zemalja mogla da bude doneta tokom sledećeg samita te organizacije 2023. godine. Ona je napomenula da su predstavnici zemalja BRIKS-a razgovarali o mogućim novim članicama tokom svog poslednjeg samita u Pekingu, koji održan u virtuelnom formatu 23. i 24. juna. „Sve ove zemlje su pokazale interesovanje za ulazak i spremaju se da apliciraju za članstvo. Mislim da je to dobar korak, jer se ekspanzija uvek pozitivno doživljava, to će ojačati uticaj BRIKS-a širom sveta”, istakla je Anand, prenosi Tanjug. 
Ona je izrazila očekivanje da će se prijem novih članica dogoditi vrlo brzo, jer su „svi predstavnici zemalja koje čine jezgro ove asocijacije zainteresovani za proširenje''. Anand je navela da bi prijem u članstvo Turske, Egipta i Saudijske Arabije trebalo da se dogodi uskoro, jer je proces već u toku, napominjući da se pridruživanje organizaciji neće dogoditi istovremeno. Prethodno su Iran i Argentina podneli prijave za pristupanje toj organizaciji.

Bil Gejts dobrotvornoj fondaciji daje 20 milijardi dolara
NjUJORK - Američki multimilijarder Bil Gejts prebaciće 20 milijardi dolara svog bogatstva zadužbini „Fondacije Bil i Melinde Gejts”, koja će povećati finansijska davanja u svetlu globalnih izazova, uključujući pandemiju i rat u Ukrajini. Ta fondacija, jedna od najvećih svetskih filantropskih organizacija, planira da poveća svoje isplate za 50 odsto u odnosu na nivoe pre pandemije, sa približno 6,0 milijardi dolara na 9,0 milijardi dolara svake godine do 2026. Fondacija je prvenstveno fokusirana na dobrotvorna davanja koja imaju za cilj poboljšanje globalnog zdravlja, rodne ravnopravnosti i obrazovanja. Suosnivač Majkrosofta i njegova bivša supruga, Melinda Frenč Gejts, obećali su da će donirati ogromnu većinu svog bogatstva fondaciji koju su zajedno osnovali pre 20 godina, kao i drugim filantropskim društvima.
Sa procenjenom neto vrednošću od oko 114 milijardi dolara, Bil Gejts je trenutno četvrti najbogatiji čovek na svetu, prema „Blumbergovom” indeksu milijardera, pri čemu je većina njegovog bogatstva vezana za akcije Majkrosofta. On, međutim, ne namerava da zauvek bude rangiran tako visoko, preneo je Tanjug. „Pomeriću se na dole i na kraju ću izaći sa liste najbogatijih ljudi sveta. Imam obavezu da vratim svoja sredstva društvu na načine koji imaju najveći uticaj na poboljšanje života”, napisao je Gejts u svom blogu.

Inflacija pogurana većim rastom cena hrane i energenata
Ubrzanje međugodišnje inflacije sa 10,4 odsto u maju na 11,9 odsto u junu vođeno je nešto višim rastom cena hrane i energenata od očekivanog, pri čemu se njihov doprinos ukupnoj inflaciji i dalje kreće oko 70 odsto, objavila je Narodna banka Srbije.
Inflacija je u junu, prema podacima Republičkog zavoda za statistiku, na mesečnom nivou iznosila 1,6 odsto.
S druge strane, međugodišnja bazna inflacija, na koju mere monetarne politike mogu da utiču u većoj meri i dalje je znatno niža od ukupne i u junu je iznosila 6,7 odsto, navodi NBS, prenosi Tanjug.
Polovina mesečne inflacije u junu od 1,6 odsto posledica je rasta cena hrane (2,3 odsto), dok je druga polovina posledica rasta cena energenata (2,7 odsto) i rasta cena u okviru bazne inflacije (0,9 odsto).
U okviru cena hrane, rast cena prerađene hrane iznosio je 1,9 odsto, što je nešto sporiji tempo nego maju (2,3 odsto).
Posmatrano u odnosu na isti mesec prethodne godine, cene prerađene hrane su u junu bile više za 15,4 odsto, a cene neprerađene hrane za 25,4 odsto.
Visok međugodišnji rast cena hrane većim delom je posledica delovanja faktora na strani ponude, na koje mere monetarne politike imaju ograničen efekat, pre svega rasta cena ulaznih troškova u proizvodnji i transportu hrane.
Kretanje cena energenata je najvećim delom bilo opredeljeno globalnim faktorima, pre svega rastom svetske cene nafte, koji se prelio i na cene naftnih derivata na domaćem tržištu, čiji je rast cena u junu iznosio 4,7 odsto.
Pod uticajem snažnijih troškovnih pritisaka i veće uvozne inflacije, u junu je nastavljen i rast bazne inflacije (indeks potrošačkih cena po isključenju hrane, energije, alkohola i cigareta), pri čemu je taj rast bio manji od očekivanog.
Bazna inflacija u Srbiji nastavlja da se kreće na znatno nižem nivou i u odnosu na ukupnu inflaciju i u odnosu na baznu inflaciju u pojedinim zemljama srednje i jugoistočne Evrope, navode iz NBS.
Tome je nastavila da doprinosi očuvana relativna stabilnost deviznog kursa u izuzetno neizvesnim globalnim uslovima, kao i usidrena srednjoročna inflaciona očekivanja finansijskog sektora, koja se kreću u granicama cilja.
Smanjivanju inflatornih pritisaka nastaviće da doprinosi i odluka Vlade Srbije da omogući preduzećima da do kraja avgusta 2022. kupuju struju po povoljnijim uslovima od tržišnih, kao i odluka o ograničavanju cena pojedinih životnih namirnica, kažu u centralnoj banci.
Prema projekciji NBS iz majskog Izveštaja o inflaciji, s dolaskom nove poljoprivredne sezone, pod pretpostavkom da se ne ponovi prošlogodišnja suša, inflacija bi od avgusta ove godine trebalo da ima opadajuću putanju.
U granice inflacionog cilja, koji iznosi 3 ± 1,5 odsto, inflacija će se najverovatnije vratiti u drugoj polovini naredne godine, a zatim nastaviti da usporava do kraja perioda projekcije, koji se odnosi na naredne dve godine.
Srbija je smanjila svoj dolarski dug na 11,5 odsto
Direktor Sektora Narodne banke Srbije (NBS) za monetarne i devizne operacije Nikola Dragašević rekao je danas da nema informaciju da su građani značjano više kupovali dolar ili švajcarski franak od kada su se kurs evra i dolara izjednačili.
Evro i američki dolar izjednačili su se prvi put u poslednjih 20 godina, pa evro vredi tačno jedan dolar.
On je gostujući na RTS-u kao razloge naveo pojačanu neizvesnost zbog inflacije, energetske krize i krize u Ukrajini, pa investitori idu ka sigurnijim valutama, među kojima dominaciju ima dolar.
Dragašević je naglasio da za NBS jačanje dolara nije neočekivano, jer je to proces koji traje već godinu i po dana i da centralna banka unapred priprema rezerve da bi obezbedila finasijsku stabilnost.
"Zajedno sa Vladom Srbije i predsednikom radi se na tome da se devizne i zlatne rezerve u vremenima kada je to moguće pojačaju. Guverner je odlučila da nakon detaljnih analiza 2019. kupi dodatne količine zlata na međunarodnom tržištu, kupuje se iz domaćeg okruženja, od maja dodatno povećavamo devizne rezerve za više od 700 miliona u poslednja dva meseca, predviđamo određena kretanja i za to se pripremamo, da ne budemo iznenađeni onim što može doći na jesen i zimu", rekao je Dragašević, prenosi Tanjug.
Objasnio je da su Vlada Srbije i NBS radili su na tome da smanje izloženost javnog duga prema dolaru, sa 34 odsto, koliko je iznosila krajem 2016. godine, na 11,5 koliko je učešće dolarskog duga u javnom dugu prema poslednjim podacima.
Dragašević je ocenio da je za nas važno da kurs dinara ostane stabilan, jer daje finansijsku stabilnosti i stabilnost cena.

Iduće godine 30 do 40 odsto gasa od drugih snabdevača
Potpredsednica vlade i ministarka rudarstva i energetike Zorana Mihajlović izjavila je danas da će Srbija iduće godine moći da dobija najmanje 30 do 40 odsto gasa od drugih snabdevača.
Mihajlovićeva je istakla da država radi sve da gasa bude dovoljno ove zime, a da kroz povezivanje sa drugim zemljama Srbija dobije mogućnost da gas kupuje i od drugih snabdevača.
"Nismo iskoristili priliku da neke stvari uradimo ranijih godina, ali verujem da ćemo sada ubrzano raditi kako više ne bismo zavisili samo od jednog snabdevača gasom. Iduće godine u septembru Srbija završava gasovod Niš-Dimitrovgrad i kroz taj gasovod moći će da stiže i gas od drugih snabdevača, pre svega iz Azerbejdžana i iz LNG terminala u Grčkoj", rekla je ona gostujući na TV Hepi, saopštilo je ministarstvo.
Kaže da se već sada razgovara sa Ministarstvom energetike Azerbejdžana o zakupu kapaciteta za iduću godinu.
"Do tada, imamo ugovor i sa Ruskom Federacijom, mogućnost za skladištenje gasa i u Mađarskoj, kao i zalihe u našem skladištu u Banatskom Dvoru i radimo na tome da obezbedimo da svega bude dovoljno", rekla je Mihajlovićeva, preneo je Tanjug.
Ona je dodala da je za gasnu bezbednost posebno važno povezivanje sa susedima i da Srbija planira da gradi gasne interkonekcije i sa Rumunijom, Severnom Makedonijom, Bosnom i Hercegovinom i Hrvatskom.
Govoreći o tranziciji ka čistijim izvorima energije, ona je rekla da je za Srbiju važno da gradi nove energetske kapacitete, pre svega da počne izgradnju reverzibilnih hidroelektrana, Đerdapa 3 i Bistrice, koje su važne zbog balansiranja i sigurnosti u snabdevanju kad se poveća korišćenje obnovljivih izvora energije.
"Moramo biti svesni da je za dve i po godine u našem regionu skoro 20.000 ljudi umrlo kao posledica emisija iz elektrana koji koriste prljave izvore energije. Osamnaest termoelektrana u našem regionu proizvelo je četiri puta više emisija štetnih gasova nego 220 termoelektrana u zemljama EU. Zbog toga treba da učinimo sve obezbedimo da imamo dovoljno energije i da to bude čista energija, a to možemo samo kroz nove investicije", rekla je ona.
Otpori tom procesu ne postoje ni kod privrede ni kod građana, navela je ministarka Mihajlović i istakla da su najveći kočničari procesa dekarbonizacije javna preduzeća, koji bi da se ništa ne menja, iako bi upravo zelena energija mogla da im donese ozbiljne profite.

SAS dnevno gubi 13 miliona dolara zbog štrajka pilota
STOKHOLM – Štrajk pilota u skandinavskoj avio-kompaniji SAS, koji je pogodio stotine hiljada turista, ušao je danas u 11. dan. Dve strane su u sredu nastavile pregovore o novom kolektivnom ugovoru, koji su prekinuti 4. jula, ali nisu uspele da postignu dogovor, a pregovori bi trebalo da budu nastavljeni danas. SAS, koji već dugo posrće, saopštio je da su zbog štrajka u špicu sezone putovanja u gubitku od 10 do 13 miliona dolara dnevno, dok istovremeno kompanija treba da smanji troškove i privuče nove investitore kako bi preživela.
Piloti koji su zaposleni u SAS Skandinaviji, podružnici SAS grupe, rekli su da bi pristali na ograničeno smanjenje plata i nešto nepovoljnije uslove, dok je rukovodstvo SAS-a navelo da ti ustupci nisu dovoljni za uspešno sprovođenje obimnog plana spasavanja koji je najavljen u februaru, preneo je Tanjug.
Sindikati, takođe, zahtevaju da se piloti koji su otpušteni tokom pandemije ponovo zaposle u SAS Skandinaviji, umesto da se na konkursu bore protiv spoljnih kandidata za radna mesta u novootvorenom SAS Linku i u SAS Konektu sa sedištem u Irskoj. Ovaj avio-prevoznik, čiji su glavni vlasnici vlade Švedske i Danske sa udelima od po 22 posto, otkazao je danas 201 let, a što je 64 odsto od ukupno planiranih, navodi portal FlajtAvear.

Er Srbija od oktobra leti za Kinu
Nacionalna avio-kompanija Er Srbija proširiće širokotrupnu flotu još jednom letelicom tipa Erbas A330. Takođe, od oktobra kompanija počinje da leti za Kinu, a od sledećeg proleća i za Čikago.
„Trenutno su u toku pregovori i proces nabavke u vezi sa iznajmljivanjem novog aviona. Planirano je da avion dođe u Srbiju u oktobru, kao i da uđe u saobraćaj nedugo posle toga, po završetku standardne procedure koja postoji prilikom ulaska bilo koje nove letelice u flotu”, izjavio je generalni direktor te kompanije Jirži Marek, prenosi Tanjug.
Novi Erbas A330 bio bi od velike pomoći u daljoj ekspanziji i povećanju obima saobraćaja u mreži destinacija Er Srbije. Kako je rekao, taj avion bi bio korišćen za uspostavljanje saobraćaja do Kine, u zavisnosti od dobijanja svih neophodnih dozvola, ali bi ujedno poslužio i za letove do značajnijih evropskih destinacija na kojima postoji veća tražnja.
Novi Erbas A330 takođe bi zamenio postojeći jedini širokotrupni avion YU-ARB na letovima do Njujorka, u periodu kada YU-ARB bude na redovnom servisu.
Dodao je da bi se od proleća 2023. godine nova letelica koristila za letove do Čikaga, kao i za dugo priželjkivani sedmi nedeljni let do Njujorka preko leta koji fizički nije bio izvodljiv sa samo jednim širokotrupnim avionom u floti.
„Er Srbija je planirala pokretanje letova do Čikaga ovog leta i preduzela je korake da se kratkoročno iznajmi avion sa posadom za te potrebe, ali se od toga odustalo zbog nesigurnosti na tržištu”, rekao je Marek.
Direktor Er Srbije takođe je potvrdio da postoji plan da i novi A330 bude ukrašen u skladu sa izgledom aviona YU-ARB „Nikola Tesla”.

U Americi najveća stopa inflacije u poslednjih 40 godina
VAŠINGTON- Porast cena energenata, hrane i troškova stanovanja doveo je američku inflaciju u junu na 40-godišnji rekordni nivo od 9,1 odsto.
U izveštaju AP se navodi da ovako visoka stopa inflacije dodatno opterećuje američka domaćinstva i verovatno će uticati da američka Centralna banka odobri još jedno veliko povećanje kamatnih stopa i tako dodatno poskupi troškove zaduživanja, prenosi portal Politiko.
Na mesečnom nivou cene u junu su porasle za 1,3 odsto, nakon porasta od jedan odsto u maju.
Cene goriva, smeštaja i hrane su najviše učestvovale u povećanjima, a po sektorima cene goriva su na mesečnom nivou rasle za 11,2 odsto, na međugodišnjem za 59,9 odsto, dok je međugodišnji rast cena hrane iznosio čak 10,4 odsto, prenosi Tanjug.
To je najveći međugodišnji rast cena hrane od kraja 1981. godine, dok su cene energenata porasle najviše od aprila 1980. godine.
Ovakvi ekonomski pokazatelji će predstavljati dodatni izazov za Federalne rezerve, ali i za predsednika Bajdena, kome opada javna podrška uoči skorih izbora za Kongres.
</div>
<div id="vesti">
Povređeno dete u sudaru tri vozila
Na auto-putu Beograd–Niš, kod pumpe „Zmaj”, oko 21 sat sudarila su se tri vozila. U ovom udesu povređeno je dete. Mali pacijent je kolima Hitne pomoći prevezen u Urgentni centar, gde su mu lekari konstatovali povrede glave. Dok je trajao policijski uviđaj, na ovoj deonici saobraćaj se usporeno odvijao pa se stvorila gužva.

Policija zaplenila četiri kilograma heroina
Policija je, u saradnji sa Tužilaštvom za organizovani kriminal, zaplenila četiri kilograma heroina „izuzetne čistoće” i uhapsila trojicu članova organizovane kriminalne grupe zbog sumnje da su trgovali drogom, saopšteno je danas.
Uhapšeni su N. K. (42) iz Beograda, za koga se sumnja da je organizator te kriminalne grupe, crnogorski državljanin I. B. (36) i P. P. (35) iz okoline Šapca, javlja Beta.
Po navodima policije, N. K. je na teritoriji Turske kupovao heroin dok su za transport narkotika u Srbiju bili zaduženi I. B. i P. P.
„Pripadnici Uprave kriminalističke policije su, u saradnji sa Interventnom jedinicom 92, nakon što je, kako se sumnja, P. P. na teritoriji Beograda predao više kartonskih kutija sa narkoticima osumnjičenom I. B., zaustavili automobil kojim je upravljao I. B. i pronašli osam paketa sa heroinom”, stoji u saopštenju.
Osumnjičenima je određeno zadržavanje do 48 sati nakon čega su, uz krivičnu prijavu, privedeni Tužilaštvu za organizovani kriminal.

Otkrivena improvizovana laboratorija marihuane u Valjevu
Policaja u Valjevu otkrila je improvizovanu laboratoriju za veštački uzgoj marihuane i uhapsili A. M. (46) iz Valjeva zbog postojanja osnova sumnje da je izvršio krivično delo neovlašćena proizvodnja i stavljanje u promet opojnih droga, navodi se u saopštenju Policijske uprave Valjevo.
Prilikom pretresa porodične kuće osumnjičenog, policija je u podrumu pronašla laboratoriju sa sadnicama kanabisa, kao i preparate i opremu koji su, kako se sumnja, korišćeni za uzgajanje ove biljke. Pronađena je i manja količina marihuane i elektronska vagica za precizno merenje.
Po nalogu Osnovnog javnog tužilaštva u Valjevu, osumnjičenom je određeno zadržavanje do 48 časova i on će, uz krivičnu prijavu, biti priveden tužiocu, navode iz PU Valjevo, prenosi Tanjug.

Slikarka prevarena pa izbačena iz stana
Povodom iseljenja slikarke Dragane Milisavljević iz stana u Cvijićevoj ulici, predstavnici združene akcije „Krov nad glavom” saopštili su da će danas u podne organizovati konferenciju za novinare ispred prostorija Komore javnih izvršitelja u Beogradu, zbog kako se navodi, nezakonitosti prilikom prinudnog iseljenja.
Podsećaju da je ona ni kriva ni dužna ostala bez svog stana, koji je kupila od prethodnog vlasnika. Predstavnici „Krova nad glavom” ukazuju na nezakonitosti u postupku izvršenja – da su stvari bile izbačene iz stana bez popisa i predate advokatu izvršnog poverioca, koji ih je potom prevezao u magacin u Barajevu, i biće prodate ukoliko slikarka u roku od osam dana ne plati troškove čuvanja. Među stvarima su i vredne slike i umetnički predmeti.
Advokatu izvršnog poverioca predata je i jedna od dve mačke koje su živele u stanu. U „Krovu” tvrde da je advokat Branko Božinović pozvao slikarku i rekao joj da dođe po mačku za pola sata ili će je u protivnom izbaciti kroz prozor. Naglašavaju takođe da se protiv izvršiteljke Mirjane Dimitrijević vode dva krivična postupka i da se ovakvim načinom iseljenja dovodi u pitanje sigurnost svih građana Srbije.
Iz Komore javnih izvršitelja za „Politiku” navode da je izvršenje sprovedeno na osnovu rešenja Prvog osnovnog suda u Beogradu od 16. aprila 2021. godine, koje je doneto na osnovu presude tog suda od 15. septembra 2020. godine.
– Presudom je Dragana Milisavljević obavezana da se sa svim licima i stvarima iseli i da stan preda tužiocu u roku od 15 dana od prijema presude, pod pretnjom prinudnog izvršenja. Kako tužena u tom roku nije postupila po presudi, izvršni poverilac podnosi predlog za izvršenje i sud donosi rešenje kojim se određuje iseljenje, a za sprovođenje izvršenja određuje se javni izvršitelj Mirjana Dimitrijević – navode iz Komore javnih izvršitelja.
Naglašavaju da je izvršiteljka imala obavezu da postupi po odluci suda, pa je izvršenje i sprovedeno prošlog petka, 8. jula, kada su bili prisutni i pripadnici JKP „Veterine” – Služba komunalne zoohigijene i predstavnici Centra za socijalni rad.
– Sud je prethodno utvrdio pravo svojine izvršnog poverioca na stanu. Presuda je doneta po tužbi naslednika vlasnika stana, koji je vlasništvo stekao na osnovu ostavinskog rešenja suda. Prethodio je bio sproveden parnični postupak u kojem je utvrđeno da je ništav ugovor o kupoprodaji koji je kao kupac ranije zaključila Dragana Milisavljević. Utvrđeno je i da je ništav prethodni ugovor o kupoprodaji između osobe koja je njoj kasnije prodala stan i vlasnice stana, na kojem sada svojinu ima njen naslednik. Prema obrazloženju iz presude, osoba koja se pojavila kao prodavac stana zaključila je ugovor o kupoprodaji – falsifikovanjem isprave nakon smrti vlasnice stana. Kasnije, ta osoba prodaje stan Dragani Milisavljević. Utvrđeno je pravo svojine naslednika vlasnice stana, jer su oba ugovora ništava – objasnili su u Komori javnih izvršitelja.
U vreme kada je prethodni lažni vlasnik sa falsifikovanim ugovorom bio upisan u katastar – još nisu postojali javni beležnici, a u praksi je dolazilo do zloupotreba i prevara.

Siniša Jasnić ponovo uhapšen
Si­ni­ša Ja­snić, biv­ši di­rek­tor pri­vred­nog dru­štva „Evrop­ske uni­ver­zi­tet­ske igre 2020” uhap­šen je ju­če ra­no uju­tru na be­o­grad­skom aero­dro­mu „Ni­ko­la Te­sla” zbog sum­nje da je, dok se na­la­zio na ru­ko­vo­de­ćem me­stu ovog pred­u­ze­ća, po­či­nio kri­vič­no de­lo zlo­u­po­tre­be po­lo­ža­ja od­go­vor­nog li­ca. On se te­re­ti da je od de­cem­bra 2017. do mar­ta 2018, sa 45-go­di­šnjim osum­nji­če­nim mu­škar­cem za ko­jim se tra­ga, bez spro­ve­de­nog po­stup­ka jav­ne na­bav­ke, iz­ra­du ma­ster pla­na za or­ga­ni­za­ci­ju evrop­skih uni­ver­zi­tet­skih iga­ra do­de­lio pri­vred­nom dru­štvu iz No­vog Sa­da, za iz­nos od 572.000 evra u di­nar­skoj pro­tiv­vred­no­sti. Ina­če, ma­ster plan je pret­hod­no iz­ra­di­la oso­ba, ko­joj je Ja­snić obe­ćao na­kna­du od 30.000 evra.
Na ovaj na­čin, osum­nji­če­ni Ja­snić i mu­ška­rac ko­ji je u bek­stvu, pri­ba­vi­li su ko­rist pri­vred­nom dru­štvu u No­vom Sa­du, ošte­tiv­ši bu­džet Re­pu­bli­ke Sr­bi­je za 68.554.200 di­na­ra.
Ovo će bi­ti dru­gi po­stu­pak ko­ji je Vi­še jav­no tu­ži­la­štvo u Be­o­gra­du po­kre­nu­lo pro­tiv Ja­sni­ća. Op­tu­žni­com ovog tu­ži­la­štva iz 2019. go­di­ne, on se sum­nji­či za pro­ne­ve­ru 13,2 mi­li­o­na di­na­ra iz bu­dže­ta. Pre­ma tvrd­nja­ma tu­ži­la­štva, Ja­snić je op­tu­žen da je od no­vem­bra 2013. do de­cem­bra 2017. sa­mo­i­ni­ci­ja­tiv­no ko­ri­stio bi­znis-kar­ti­ce Uni­ver­zi­tet­skog sport­skog sa­ve­za Sr­bi­je (USSS). Na­vod­no, pr­vi čo­vek dru­štva je po­me­nu­te kar­ti­ce upo­tre­blja­vao za pla­ća­nje ra­ču­na i po­di­za­nje go­to­vi­ne ko­ju je po­tom tro­šio na svo­je po­tre­be.
U op­tu­žni­ci Po­seb­nog ode­lje­nja za su­zbi­ja­nje ko­rup­ci­je na­vo­di se da no­vac ni­je prav­dan ra­ču­ni­ma zbog če­ga mu se na te­ret sta­vlja da je ova­kvim po­na­ša­njem ošte­tio bu­džet Re­pu­bli­ke Sr­bi­je za 10.214.370 di­na­ra, a USSS za 2.973.370 di­na­ra. Ta­kvim ne­za­ko­ni­tim po­stup­ci­ma Ja­snić je po­či­nio pro­du­že­no kri­vič­no de­lo pro­ne­ve­re.
Iz op­tu­žni­ce pro­is­ti­če da je on ne­pot­pu­nim i ne­tač­nim po­da­ci­ma ob­ma­nji­vao or­ga­ne udru­že­nja, od­no­sno da ni­je do­sta­vljao ce­lo­kup­nu do­ku­men­ta­ci­ju o tro­še­nju nov­ca na uvid, već sa­mo onu ko­ja je „po­kri­va­la” nje­go­ve ne­za­ko­ni­te rad­nje. Uz po­moć „re­vi­zi­je sa­gla­sno­sti” od­re­đe­nih re­vi­zor­skih ku­ća, a ne re­vi­zor­skih iz­ve­šta­ja, „po­kri­vao” je ne­na­men­sko tro­še­nje nov­ca. To zna­či da re­vi­zor­ske ku­će ni­su ra­di­le ana­li­zu utro­še­nih bu­džet­skih sred­sta­va na osno­vu kom­plet­ne knji­go­vod­stve­ne do­ku­men­ta­ci­je.
Po­stu­pak po ovoj op­tu­žni­ci i da­lje tra­je, a na­red­no su­đe­nje za­ka­za­no je za 9. sep­tem­bar.
Isto­vre­me­no sa po­kre­ta­njem is­tra­ge 2019. go­di­ne, pro­tiv Ja­sni­ća je po­kre­nu­ta i fi­nan­sij­ska is­tra­ga. Ka­ko sa­zna­je­mo, na­kon nje­nog okon­ča­nja, od ne­ka­da­šnjeg pr­vog čo­ve­ka pri­vred­nog dru­štva „Evrop­ske uni­ver­zi­tet­ske igre 2020” pri­vre­me­no je od­u­zet auto­mo­bil „por­še ka­jen” i sred­stva na di­nar­skom i de­vi­znom ra­ču­nu. Po­što se to­kom fi­nan­sij­ske is­tra­ge pro­ve­ra­va­la i imo­vi­na čla­no­va nje­go­ve po­ro­di­ce, od Ja­sni­će­ve su­pru­ge pri­vre­me­no je od­u­ze­to vo­zi­lo „to­jo­ta hi­brid c”.
Na stup­ci­ma cr­ne hro­ni­ke, Ja­sni­će­vo ime na­šlo se i 2009. ka­da je ta­da­šnje Pr­vo op­štin­sko tu­ži­la­štvo pro­tiv nje­ga po­di­glo op­tu­žni­cu za zlo­u­po­tre­bu slu­žbe­nog po­lo­ža­ja te­re­te­ći ga da je bez ras­pi­si­va­nja ten­de­ra sa hr­vat­skom fir­mom „Var­teks” iz Va­ra­ždi­na sklo­pio ugo­vor vre­dan vi­še mi­li­o­na evra o na­bav­ci ode­će za re­pre­zen­ta­tiv­ce Sr­bi­je, tre­ne­re i vo­lon­te­re na Uni­ver­zi­ja­di u Bang­ko­ku. Po­sle pro­ziv­ki da je zlo­u­po­tre­bio po­lo­žaj na kom se na­la­zio, Ja­snić je, na­vod­no, re­kao da su ten­de­ri gu­bi­tak vre­me­na. Iako je prav­dao svo­je po­stup­ke, Vla­da Sr­bi­je je po­ni­šti­la ugo­vor.
Bi­znis-kar­ti­com ošte­tio fa­kul­tet
Si­ni­ša Ja­snić svo­je­vre­me­no je su­spen­do­van sa me­sta do­cen­ta na ka­te­dri za te­o­ri­ju fi­zič­ke kul­tu­re na Fa­kul­te­tu fi­zič­ke kul­tu­re u No­vom Sa­du, a pro­tiv njega je pod­ne­ta i kri­vič­na pri­ja­va zbog po­vre­de rad­ne oba­ve­ze ko­ja ugro­ža­va imo­vi­nu ve­će vred­no­sti. U spi­si­ma pred­me­ta na­vo­di­lo se da je to­kom 2002. i 2003. ras­po­la­gao di­nar­skom i de­vi­znom bi­znis-kar­ti­com Fa­kul­te­ta za fi­zič­ku kul­tu­ru u No­vom Sa­du ko­jom je mo­gao da pla­ća tro­ško­ve na slu­žbe­nim pu­to­va­nji­ma za po­tre­be fa­kul­te­ta. Me­đu­tim, bez odo­bre­nja sa­ve­ta i u svr­he ko­je ni­su iz de­lat­no­sti fa­kul­te­ta, Ja­snić je po­tro­šio 14.000 evra.
Kri­vič­ni po­stu­pak pro­tiv nje­ga ta­da, ipak, ni­je po­kre­nut bu­du­ći da je fa­kul­te­tu na­dok­na­dio no­vac. Me­đu­tim, sud je po­tvr­dio od­lu­ku fa­kul­te­ta o nje­go­vom odnosu, uz oce­nu da je na­čin na ko­ji je Ja­snić ras­po­la­gao bi­znis-kar­ti­com mo­gao da ugro­zi imo­vi­nu po­me­nu­te obra­zov­ne usta­no­ve.

Podrška onima koji žele da napreduju i uče
Humanitarna organizacija „Čokoladno nebo”, koja je nakon teksta u našem listu odlučila da pomogne Danijeli Đorđević iz okoline Štrpca da ode na studije, sada bira i drugog stipendistu Tekst o Danijeli Đorđević iz sela Sevce kod Štrpca na Kosovu i Metohiji, koja je imala odličan uspeh u srednjoj školi, ogromnu želju da studira arhitekturu, ali je zbog nemaštine nije upisala, objavljen u „Politici”, podstakao je novosadsku humanitarnu organizaciju „Čokoladno nebo” da baš nju izabere za svog prvog stipendistu. Verovali su u nju i dali joj stipendiju još od januara kako bi skupila novac za pohađanje priprema na fakultetu, a Danijela se odužila tako što je nedavno uspešno položila prijemni i upala na budžet na Fakultetu tehničkih nauka u Kosovskoj Mitrovici, i to plasiravši se na 34. mesto od 174 kandidata. Pažnju na siromašnu devojku koja učenjem želi da unapredi svoj život „Politici” su skrenuli humani Česi i Bajinobaštanin Dimitrije Marković, koji bar dva puta godišnje pomažu ugrožene srpske porodice na KiM. A predstavnici organizacije „Čokoladno nebo” odlučili su da, opet uz pomoć „Politike”, izaberu i drugog ovogodišnjeg stipendistu.
Kako ističe doc. dr Tamara Škorić, koja predaje na Fakultetu tehničkih nauka u Novom Sadu, i sa suprugom Andrejem Škorićem i prijateljem Vladimirom Romićem, ekonomistima, osnovala je „Čokoladno nebo”, za stipendistu se mogu prijaviti učenici završnih razreda srednje škole, uključujući i maturante koji su upravo upisali fakultete. Ugovor za pružanje pomoći budućem studentu potpisuju na godinu dana, s mogućnošću produženja ukoliko kandidat pokaže da je ozbiljan i istrajan u nameri da uči.
– Organizaciju smo osnovali pre nešto više od godinu dana. S namerom da pomognemo đacima iz socijalno ugroženih porodica ili višedetnih s niskim materijalnim primanjima, deci samohranih roditelja ili bez roditeljskog staranja, koja dobro uče, da lakše prođu kroz period visokog školovanja. Inspiraciju za prvog stipendistu dobili smo uz „Politiku”. Ovo nam je prva godina rada, nadamo se da ćemo narednih sezona imati i više od dvoje dece kojima pomažemo. Novac smo sakupili među prijateljima i poznanicima, a značajan deo donirala je IT firma „Emakinars”, koja organizuje humanitarne akcije tako što zaposleni odvoje deo zarade po izboru, a onda onoliko koliko oni sakupe još doda samo preduzeće. Ideja „Čokoladnog neba” je da se preusmeri pažnja javnosti na decu koja se, bez obzira na sistem u kom živimo, pošteno bore da uspeju u životu. Smatramo da postoji sistemska greška da se bave problematičnom decom, a da se zanemaruju đaci koji pokušavaju da ostanu na pravom putu i izvuku svoje porodice iz nemaštine – ističe Škorićeva.
Ona veruje da njihovi mali napori mogu nekome promeniti život i poziva i druga IT preduzeća da im pomognu u stipendiranju siromašnih studenata. Sve o ovim akcijama „Čokoladno nebo” objavljuje na svojim instagram i fejsbuk nalozima.
</div>
<div id="zdravlje">
Nastavlja se blagi rast novozaraženih koronavirusom
U Srbiji je u poslednja 24 sata registrovano 2.218 novozaraženih korona virusom, od ukupno 10.316 testiranih, a od posledica infekcije preminule su četiri osobe, preneo je Tanjug.
Na respiratorima se trenutno nalazi devet pacijenata, od 195 hospitalizovanih osoba, objavljeno je na zvaničnom sajtu covid19.rs Ministarstva zdravlja Srbije.
</div>
<div id="vesti">
Protest na Limanu zbog podizanja spomenika
Novi Sad – Novosađani se bune, i na Limanu je njih oko dve stotine održalo protest zbog podizanja spomenika koje lokalne vlasti žele da posvete svim nevinim žrtvama 1944-1945. godine. Pobunjeni smatraju da se radi o pokušaju istorijskog revizionizma i ukazuju na to da se na spisku navodno nevinih žrtava iz tog perioda neposredno posle rata nalaze i osuđeni ratni zločinci.
Spisak je ranije dospeo u gradsku skupštinu, zajedno sa inicijativom za dizanje spomenika, koju je podneo gradski odbor SVM-a iz redova vlasti. Na protestnom skupu građana, na livadi pored postamenta, koji su nadležni tu nedavno podigli, pročitano je 14 spornih imena, a preko postamenta je po završetku okupljanja ostavljen transparent sa porukom „Neće proći”.
„Želela bih samo da podsetim da je odluka o podizanju spomenika doneta na osnovu spiska žrtava ’Tajne grobnice’ Ministarstva pravde, za grad Novi Sad. Među njima na spisku se nalaze i ljudi koji su osuđeni ratni zločinci”, kazala je aktivistkinja Antifašističkog fronta „23. oktobar” Biljana Maričić.
Navela je da su na tom spisku: Mikloš Nađ, gradonačelnik Novog Sada tokom okupacije grada, Đula Kramer kao član Gornjeg doma mađarskog parlamenta, i jedan od članova legitimacionog Odbora za vreme Racije u Novom Sadu 1942. godine, Đula Zombori kao upravnik okupacione policijske kapetanije u Novom Sadu i učesnik Racije, Milan Popović kao kolaboracionista i predstavnik bačkih Srba u mađarskom parlamentu za vreme okupacije, Geza Batori kao potpukovnik žandarmerije, komandant žandarmerijskog odreda u Raciji...
Uoči protesta, novosadski radikali su još jednom izneli stav da je taj spomenik skandal i ruganje žrtvama i slobodarskoj tradiciji Novog Sada. Kako navode, odlukom se „na krajnje perfidan način vrši revizija istorijskih činjenica”, a „od dželata i krvnika se prave žrtve”. Izdvojili su sa spiska ime Janoša Tota, navode i da je on sa još trojicom mađarskih honveda brutalno likvidirao petoricu braće Jovandić, pred očima njihove majke Jelene, te da je stradanje ove braće jedan od simbola stradanja u Raciji.
Zaustavljanje izgradnje spomenika zatražile su i novosadske demokrate, dok su Dveri predložile da se izmesti u centralu SNS-a.
Gradske vlasti ranije su isticale da na spomeniku nevinim žrtvama 44-45. neće pisati nikakva imena te da eventualno revidiranje spiska treba prepustiti istoričarima.
Vajanje spomenika pripalo je vajaru Laslu Silađiju koji je autor spomenika tamburaša Janike Balaža kod keja i balerine Marine Olenjinove ispred Srpskog narodnog pozorišta. Novi spomenik treba da bude visine 120 centimetara, dok su dužina i širina po 80, a na njemu će kratki tekst biti na srpskom, mađarskom i nemačkom jeziku. Lokacija je na uglu ulica 1.300 kaplara i Ive Andrića, blizu nekadašnje Mornarice, objekata Vojske Srbije.

Odluka Vlade: Na vantelesnu oplodnju žene do 45 godina
Vantelesna oplodnja o trošku države biće ubuduće omogućena i ženama starosti do 45 godina, umesto do 43, kao što je do sad bio slučaj, odlučila je danas Vlada Srbije.
Vlada je na današnjoj sedinici usvojila izmenjenu Uredbu o planu zdravstvene zaštite iz obaveznog zdravstvenog osiguranja u Srbiji za 2022. godinu, kojom će se to i omogućiti.
Ovom odlukom, većem broju žena, u bračnoj ili vanbračnoj zajednici, omogućeno je da putem veštačke oplodnje finansirane iz obaveznog zdravstvenog osiguranja, dobiju prvo ili drugo dete do 45 godine starosti, saopšteno je iz vlade.
Polazeći od potrebe da se omogući što širi obuhvat žena kod kojih postoje medicinski uslovi da se na jedan od navedenih načina (stimulisani postupci biomedicinski potpomognutog oplođenja i krioembriotransfera) ostvare kao majke, a porodice dobiju dete ili decu, bilo je neophodno izmeniti Plan zdravstvene zaštite u tom delu, javlja Tanjug.
Ovim rešenjem ostvaruje se i jedan od zadataka populacione politike – rešavanje problema neplodnosti u Srbiji, dodaje se u saopštenju.
Predsednik Srbije Aleksandar Vučić najavio je sinoć da će vlada doneti odluku da se vantelesna oplodnja o trošku države prihvata za žene do 45 godina starosti, što je, kako je rekao, važno za zemlju.

TV „Prva”, B92 i TV2 predstavile svoje programe REM-u
U okviru niza javnih razgovora o dozvolama za nacionalne frekvencije radijskih i TV stanica, danas su se u Regulatornom telu za elektronske medije (REM) predstavile i televizije Prva, B92 i TV2.
Programska direktorka TV Prva Katarina Pavlović rekla je da ta televizija uspešno posluje već 16 godina, sa fokusom na komercijalnom i zabavnom programu, kao i da je odlikuje profesionalizam i objektivnost.
Ona je naglasila da će u predstojećem periodu, fokus TV Prve televizije biti na domaćim serijama i premijernom programu, koji će podrazumevati dokumentarne, naučno-obrazovne i informativne sadržaje, a posebnu pažnju će posvetiti programu za decu.
Navela je da je TV Prva uložila oko četiri miliona evra u modernizaciju opreme, prostorne kapacitete i produkciju, dodajući da televizija sarađuje sa kulturnim društvima i institucijama, kao i sa humanitarnim organizacijama, i na taj način pomaže građanima širom zemlje.
Na pitanje članice REM-a Judite Popović zašto se Prva opredelila za opšte medijske usluge, s obzirom na to da je u programu televizije najviše zastupljen informativno-zabavni program, a da je dokumentarnog sve manje, dok su naučno-obrazovni i dečji sadržaji svedeni na minimum, Pavlović je rekla da je taj program zastupljen u okviru 7,5 do osam sati kolažnog programa kroz Jutarnji program i 150 minuta, ali da nisu posebno označeni.
Najavila je da će Prva u svoj program uvrstiti i rijaliti programe, koji neće biti ograničenog prostora, već će biti koncipiran kao takmičenje u kuvanju ili porodičnom fitnesu.
Pavlović je, takođe, predstavila i program televizije B92, sa glavnim i odgovornim urednikom Draganom Karadžićem.
„Televizija B92 postoji 22 godine i rasadnik je novinarskih kadrova i kvalitetnih sadržaja”, poručio je Karadžić, a Pavlović dodala da B92 ima mlađu ciljnu grupu.
Naglasila je da će B92 nastojati da vrati publiku kroz prateće medijske forme - sinergiju portala i televizije, dodajući da će akcenat biti na stranim serijama, kao i na programskim minijaturama sa najrazličitijim temama i emisijama.
Dodala je da je mnogo uloženo i u modernizaciju TV B92, koja podrazumeva nove tehnologije i HD projektovanje.
Elaborat TV2 televizije predstavio je direktor TV2 Grupe i TV2 Grupe u Srbiji Pavel Stančev, koji je rekao da je njegova kompanija prva privatna televizija u Mađarskoj koja postoji već 25 godina, da imaju nacionalnu frekvenciji i toj zemlji, kao i u Sloveniji.
Kazao je da će ukoliko TV2 dobije nacionalnu frekvenciju u Srbiji objektivno izveštavti o svim aktielnostima iz sveta i regiona, ali i plasirati sadržaje interesantne domaćoj publici.
„Ovde ćemo biti Srbi, a ne Mađari”, poručio je Stančev.
On je rekao i da će program biti informativnog, kulturno-obrazovnog i umetničkog sadržaja, koji ispunjavaju najviše evropske standarde.
Na pitanje predsednice REM-a Olivere Zekić da objasne kako i kada su planirali da obezbede prostorne kapacitete za televiziju, Stančev je objasnio da je firma potpisala ugovor o prostornom zakupu, koji će biti važeći ukoliko televizija dobije nacinalnu frekvenciju i da će program u tom slučaju početi da se emituje za tri meseca.
Na pitanje drugih članova komisije na kom će se jeziku program emitovati i da li će na pravljenju umetničko-istorijskog sadržaja biti angažovani i srpski stručnjaci, Stančev je kazao da će program namenjen srpskoj publici i na srpskom jeziku, kao i da će biti angažovani svi kadrovi iz Srbije od novinara, preko lektora i kritičara, do tehničkog osoblja, prenosi Tanjug.
</div>
<div id="tehnologija">
Hiljade korisnika širom sveta prijavilo problem s Tviterom
Hiljade korisnika Tvitera širom sveta nije moglo danas da pristupi toj društvenoj mreži, pokazuju podaci platforme za praćenje prekida rada sajtova Daundetektor.
Kako navodi, zabeleženo je više od 27.000 incidenata tokom kojih su korisnici prijavili probleme sa Tviterom u SAD, javlja Rojters prenosi Tanjug.
Probleme sa korišćenjem društvene mreže prijavili su i korisnici u drugim zemljama, kao što su Velika Britanija, Meksiko, Brazil i Italija.
Za sada nije poznato zbog čega je došlo do prekida rada Tvitera.
Tviter nije odgovorio na zahtev za komentar, prenosi Rojters.
</div>
<div id="vreme">
Sutra sunčano i veoma toplo
Prema prognozi RHMZ, sutra će u Srbiji biti sunčano i veoma toplo, uveče i tokom noći na severu naoblačenje sa kišom i lokalnim pljuskovima sa grmljavinom.
Vetar slab do umeren uglavnom severni, na severu Srbije uveče i tokom noći u zoni padavina povremeno i jak.
Najniža temperatura od 12 stepeni na jugu do 21 stepen u centralnim i severnim predelima, a najviša dnevna temperatura od 33 stepena do 35 stepeni, prenosi Tanjug.
U Beogradu će sutra biti sunčano i veoma toplo, tokom noći umereno naoblačenje koje u drugoj polovini noći može usloviti kišu ili lokalni pljusak na širem području grada.
Vetar slab do umeren uglavnom severni. Najniža temperatura od 18 stepeni do 21 stepen, a najviša dnevna temperatura oko 35 stepeni.
U subotu se očekuje promenljivo oblačno, a ujutru na severu Srbije, tokom dana u brdsko-planinskim predelima kratkotrajna kiša ili pljusak sa grmljavinom.
U subotu krajem dana, tokom noći, kao i u nedelju ujutru prolazno naoblaćenje sa kišom, pljuskovima i grmljavinom.
U nedelju promenljivo i uglavnom suvo, uz slab i umeren, ponegde i jak severozapadni vetar.
Sledeće sedmice pretežno sunčano, samo još u ponedeljak u brdsko-planinskim predelima na istoku zemlje moguća je kratkotrajna kiša ili pljusak.
U subotu na severu, a u nedelju i ponedeljak i u ostalim krajevima najavljen je pad temperature na vrednosti od 26 do 30 stepeni.
Od utorka se očekuje ponovo porast temperature.
</div>
<div id="vesti">
Danas počinje upis učenika u srednje škole
Upis u srednje škole za učenike koji su raspoređeni u prvom upisnom krugu počinje danas, saopštilo je Ministarstvo prosvete. Neposredno u školama učenici će moći da se upišu danas i sutra, 14. i 15. jula, dok će preko portala Moja srednja škola upis biti omogućen elektronski od danas do 20. jula. Popunjavanje i predaja liste želja za drugi upisni krug elektronskim putem ili neposredno u školi je sutra 14. jula, dok će dan kasnije 15. jula biti objavljen konačni raspored učenika po školama u drugom upisnom krugu.
Nakon prvog upisnog kruga po prve tri želje raspoređeno je 86 odsto učenika, dok je po prvoj želji raspoređeno oko 65 odsto učenika, preneo je Tanjug.
Za drugi upisni krug ostalo je 635 učenika koji nisu raspoređeni u prvom upisnom krugu. Broj slobodnih mesta za drugi upisni krug je oko 16.000, a učenici na portalu Moja srednja škola mogu da provere u kojim školama su preostala slobodna mesta.
Konačni rezultati raspodele po školama i obrazovnim profilima u srednjim školama objavljeni su na portalu Moja srednja škola, kao i u osnovnim školama.

Danas sunčano vreme, do 33 stepena
U Srbiji će danas biti sunčano i vrlo toplo, dok će posle podne u severnim i centralnim predelima biti malo i umereno oblačno, saopštio je Republički hidrometeorološki zavod (RHMZ).
Vetar će biti slab i umeren, severni i severozapadni. Najniža temperatura biće od devet na jugu do 18 na severu zemlje, a najviša dnevna od 30 do 33 stepena Celzijusa, prenosi Beta.
U Beogradu će danas biti sunčano i vrlo toplo, a posle podne uz malu i umerenu oblačnost. Vetar će biti slab i umeren, zapadni i severozapadni. Najniža temperatura biće oko 18 stepeni, najviša dnevna oko 32.
Povoljne biometeorološke prilike za hronično obolele i meteoropate. Izvestan oprez se savetuje srčanim bolesnicima, kao i nervno labilnim osobama.
</div>
<div id="politika">
„BIO 4” – projekat koji menja Srbiju
Izgradnja kampusa „BIO 4” u Beogradu pozitivno će promeniti sudbinu naše zemlje, dodatno ojačati ekonomiju i konkurentnost i podići prosečne plate i penzije, izjavila je juče premijerka Ana Brnabić na predstavljanju idejnog rešenja ovog projekta u Vladi Srbije. Brnabićeva je rekla da će „BIO 4”, čiji se početak izgradnje očekuje sledeće godine, a useljenje je planirano za 2025, privući veliki broj domaćih naučnika i programera da ostanu u zemlji, kao i stranih da dođu u Srbiju kako bi radili na nekim od najzanimljivijih i najinovativnijih projekata u oblasti biotehnologije, koja je, smatra premijerka, bez ikakve sumnje budućnost.
„Kada uspemo u ovoj nameri, Srbija će biti zemlja koju niko nikada neće moći da zaustavi i koja će biti u potpunosti prepoznata kao zemlja novih tehnologija, znanja, inovacija i kao takva obezbedićemo da imamo visok nivo kvaliteta života, koji se ne ogleda samo tako što će nam biti veće plate, već i kao jedan od najvažnijih evropskih centara kada su u pitanju nove tehnologije”, poručila je Brnabićeva.
Ambicija „BIO 4” je da postane prvi takav kampus u regionu jugoistočne Evrope i prepoznato mesto na globalnoj mapi istraživanja i razvoja. Globalno bioekonomsko tržište će u narednih nekoliko godina biti vredno više od hiljadu milijardi dolara i Srbija želi da bude aktivni učesnik na tom tržištu, navodi se u opisu projekta. Dobar primer potencijalne atraktivnosti kampusa „BIO 4” je činjenica da je „Astra Zeneka” premestila svoje globalno sedište iz Londona u Kembridž 2014, da bi dobila lakši pristup istraživačima i drugim resursima koji su tamo koncentrisani.
Premijerka je istakla da je „BIO 4” ogroman vizionarski projekat na kome rade preko 18 meseci, čija će gradnja koštati 190 miliona evra, a oprema 100 miliona evra. Novac će, kako je rekla, verovatno biti obezbeđen iz kredita Razvojne banke Saveta Evrope. „Budućnost je u dva polja – veštačka inteligencija i biotehnologija. Kampus ’BIO 4’ uvodi ta dva nova polja i ukoliko uspemo to da uradimo, a nemam sumnje da hoćemo, onda je nebo granica za Srbiju. Srbija već danas nije ista zemlja i nema isti imidž kao 2012. ili 2015 godine. Sve više stranih kompanija dolazi u Srbiju”, rekla je premijerka, preneo je Tanjug.



Bioekonomski hab za 1.200 profesora i 4.000 studenata

Kampus „BIO 4” će se nalaziti između ulica Vojvode Stepe i Kumodraške, u blizini Instituta „Torlak” i Farmaceutskog fakulteta, i u njemu će biti tri fakulteta – Biološki, Farmaceutski i Grupa za bioinženjering Tehnološkog-metalurškog fakulteta. U okviru kampusa nalaziće se osam naučnih instituta, između ostalih Institut za molekularnu genetiku i genetičko inženjerstvo, Centar za održivo upravljanje bioresursima i prirodne proizvode Instituta „Siniša Stanković”, Institut za medicinska istraživanja, Institut „Biosens”, INEP i drugi. Ovaj novi bioekonomski hab u Evropi imaće 110.000 kvadratnih metara bruto površine, a predviđen je za oko 1.200 profesora i istraživača i oko 4.000 studenata, plus goste i privredu.

Ona je dodala da već postoje kompanije koje su zainteresovane da otvaraju svoje razvojne centra za biotehnologiju i žele da budu stanari kampusa „BIO 4”. Premijerka je navela da su od 2016, kada su rekli da kreću u transformaciju naše ekonomije da bi bila zasnovana na znanju, inovacijama i novim tehnologijama, izgrađena četiri naučnotehnološka parka, mreža startap centara u Srbije, najmoderniji data centar za čuvanje podataka...
Srbija je tako privukla veliki broj najprestižnijih stranih kompanija koje su je izabrale kao mesto gde otvaraju svoje razvojne i istraživačke centre, navela je ona i pomenula NCR, koji je izgradio svoj najveći kampus za razvoj i istraživanje van SAD, „Majkrosoft”, koji ide na to da njihov istraživački centar u Srbiji bude njihov osnovni razvojni centar u Evropi i koji će u narednim godinama zapošljavati nekoliko hiljada ljudi, francuski „Šnajder elektrik”, koji svoj najveći razvojni centar ima u Novom Sadu, „Epik”, koji je kupio srpski „Trilateral”, jednu od najuspešnijih startap kompanija u svetu.
Brnabićeva je istakla da je sektor IT postao najbrže rastući sektor naše privrede i najveći izvozni sektor u Srbiji. „U poslednjih šest godina za tri puta smo povećali izvoz IT usluga. U prva četiri meseca ove godine on je jednak našem izvozu IT usluga 2016. i verujemo da će ove godine preći dve i po milijarde evra”, istakla je premijerka. Naglasila je da je Srbija od 2016. više nego duplirala broj programera – sa 19.000 na više od 40.000 i očekuje da ćemo uskoro doći do broja od 100.000 programera u Srbiji.
Direktorka Instituta za molekularnu genetiku i genetičko inženjerstvo Jelena Begović rekla je da je „BIO 4” najveći naučni projekat i najveće ulaganje u nauku u Srbiji. „U ’BIO 4’ se spajaju IT i biološke nauke i ’BIO 4’ predstavlja četiri ključne oblasti – biomedicinu, biotehnologiju, bioinformatiku i biodiverzitet”, istakla je ona. Istakla je da će se na osam hektara koncentrisati ljudi i znanje, infrastruktura i privatni sektor. Generalni direktor Zdravlja Leskovac Kajren Naido rekao je da njegova kompanija spremna da sarađuje u „BIO 4” i da je ponosan što će biti deo tog projekta. „Srbija ima odlične institute, fakultete i talenat. Pokušaćemo da vratimo ljude koji su otišli u inostranstvo”, rekao je Naido. On je istakao da se najveći broj lekova koji se danas prave protiv najtežih bolesti zasniva na biotehnologiji.

NADA kao skandalozan ocenila zahtev Šmita da deca u RS uče da se u Srebrenici desio genocid
Koalicija NADA ocenila je danas kao „skandalozan” zahtev visokog predstavnika u BiH Kristijana Šmita da se školski program u Republici Srpskoj (RS) izmeni tako da u udžbenicima piše da je u Srebrenici 1995. godine počinjen genocid. Predsednik Nove Demokratske stranke Srbije (NDSS) i jedan od lidera koalicije NADA, Miloš Jovanović ocenio je da Šmit „nema legitimitet, jer nije izabran za visokog predstavnika u BiH na način predviđen Dejtonskim sporazumom” kao i da „nema nadležnost za predlaganje izmena školskih planova i programa u RS”, prenosi Beta.
„Upadljivo je njegovo insistiranje i vršenje pritiska na priznavanje genocida u Srebrenici, koji se nije desio. Svima je jasno da to radi zbog pripremanja terena za izmene Dejtonskog sporazuma i gašenje RS, ali je isto tako jasno da Srbi sa obe strane Drine to nikada neće prihvatiti, ni dozvoliti”, naveo je Jovanović.
</div>
<div id="vesti">
Lukašenko: Nismo mogli da zamislimo da će Jugoslavija nestati
VITEBSK – Predsednik Belorusije Aleksandar Lukašenko rekao je danas da je širenje NATO na istok razdvojilo Slovene na suprotne strane, da je Ukrajina izgubljena za istočnoslovenski svet i pre početka specijalne vojne operacije Rusije, te da nije mogao da zamisli ni da će Jugoslavija nestati.
„Nismo mogli ni da zamislimo da će prijateljska Jugoslavija nestati sa političke mape, da će postsovjetski prostor upasti u seriju oružanih sukoba, a da će se vojni blok NATO proširiti na istok, razdvajajući Slovene na suprotne strane”, navo je Lukašenko, prenela je agencija RIA Novosti.
On je naveo i da je najteži udarac zadat pre osam godina upravo „u srce slovenskog sveta: belorusko-rusko-ukrajinskom bratstvu”.
„Ukrajina je izgubljena od kada su ukrajinski političari napustili svoj slovenski identitet”, rekao je Lukašenko u Vitebsku na otvaranju festivala „Slovenski bazar”, prenosi Tanjug.
Istovremeno, rekao je da se, ma kako to zvučalo, na otvaranju „Slovenskog bazara” čuo ukrajinski jezik.
„I čuće se! Uključujući i danas. Zapravo, uvek će se čuti ovde”, rekao je beloruski predsednik.
On je izrazio uverenje da će se „bratski ukrajinski narod” vratiti svojoj slovenskoj porodici.

Preminula Ivana Tramp
Ivana Tramp, prva supruga bivšeg američkog predsednika Donalda Trampa, preminula je u 74. godini, saopštila je porodica, a preneli su američki mediji.
„Ivana je bila borac. Pobegla je od komunizma i prihvatila ovi zemlju. Učila je svoju decu šta je saosećajnost i odlučnost. Nedostajaće svojoj majci, svojoj deci i unucima”, navedeno je u saopštenju.
Tužnu vest objavio je i Donald Tramp, koji na društvenim mrežama napisao da je Ivana preminula u svom domu u Njujorku.
„Bila je divna, prelepa i neverovatna žena. Njen ponos i sreća bilo je njeno troje dece – Donald Junior, Ivanka i Erik. Počivaj u miru, Ivana”, napisao je Tramp.
Njih dvoje venčali su se 1977. godine i ostali u braku do 1992. godine.

Predsednik Italije nije prihvatio ostavku Dragija
RIM – Italijanski predsednik Serđo Matarela nije prihvatio ponuđenu ostavku premijera Marija Dragija.
On je zamolio Dragija da se obrati parlamentu kako bi se procenila trenutna politička situacija, prenosi Rojters.
Italijanski premijer Mario Dragi izjavio je prethodno da će podneti ostavku predsedniku Italije Serđu Matareli, nakon stranka u njegovoj vladajućoj koaliciji nije učestvovala u glasanju o poverenju.
Uslovi više nisu takvi da mogu da nastavim da obavljam svoju funkciju, istakao je Dragi, preneo je Tanjug.
Više ne postoji koalicija nacionalnog jedinstva koja je podržavala ovu vladu, rekao je Dragi, navedeno je u saopštenju iz njegove kancelarije.
Gornji dom italijanskog parlamenta podržao je ranije danas predlog italijanske vlade u vezi sa podsticajem i pružanjem pomoći porodicama i firmama da se izbore sa energetskom krizom, iako je pokret Pet zvezda, koalicioni partner stranke premijera Marija Dragija, bojkotovao glasanje.
Posle današnjeg glasanja, prilikom kog je predlog vlade usvojen sa 172 glasa „za” i 39 „protiv”, predsednik Italije Serđo Matarela moraće da odluči kako da reši političku krizu u zemlji.

Bolsonaro ima predlog rešenja za okončanje rata u Ukrajini
BRAZILIJA – Brazilski predsednik Žair Bolsonaro izjavio je danas da zna kako bi mogao da se reši sukob između Rusije i Ukrajine i da će izneti svoje predloge ukrajinskom kolegi Volodimiru Zelenskom, sa kojim će razgovarati sledeće nedelje.
„Reći ću mu šta mislim, reći ću potencijalno rešenje svega ovoga. Znam da može da se reši, ali neću nikome reći o čemu se radi. Rešenje bi moglo da bude slično onome koje je Argentina imala sa Velikom Britanijom 1982. godine”, kazao je Bolsonaro bez davanja više detalja, preneo je Rojters.
Argentina i Britanija su imale kratak sukob 1982. godine oko suvereniteta nad Foklandskim ostrvima u južnom Atlantiku, koje se u Argentini zovu Malvinas.
Sukob je počeo u aprilu 1982. godine, kada se argentinska vojska iskrcala na ostrva koja su kontrolisali Britanci, pa je London poslao pomorsku jedinicu da povrati tu teritoriju.
Slabo opremljena argentinska vojska je imala male šanse i Argentina se predala dva meseca kasnije, podseća Rojters.
Telefonski razgovor Bolsonara i Zelenskog planiran je za 18. jul, preneo je Tanjug.
Brazilski predsednik je rekao da je ukrajinski lider inicirao priču i da je Bolsonaro odmah pristao na razgovor.
Bolsonaro je posetio ruskog kolegu Vladimira Putina u Moskvi u februaru, nekoliko dana pre nego što je Rusija napala Ukrajinu, a brazilski lider zasad drži neutralan stav oko konflikta, dok Brazil nastavlja da posluje sa Rusijom.

Svirepi zločin i blaga kazna za počinioca uznemirili Tursku
Ubistvo studentkinje Pinar Gultekin, koja je živa spaljena, i neshvatljivo blaga kazna izrečena zločincu podigli su temperaturu u turskoj javnosti do usijanja. Slučaj je na trenutak u drugi plan potisnuo igre Ankare i NATO-a povodom prijema Švedske i Finske u alijansu, rat u Ukrajini, razorni požar u Marmarisu… Baš sve.
Prvi čin drame odigrao se prošle godine u Mugli, provinciji na jugozapadu zemlje, kada je nestala dvadesetsedmogodišnja studentkinja Gultekin. Njen mladić Džemal Metin Avdži ubrzo je priznao zločin. On je devojku ubio zbog ljubomore. Kako bi prikrio tragove, u obližnjoj šumi je svoju žrtvu polio benzinom i zapalio. A onda je usledilo jezivo otkriće: stručnjaci Instituta za forenziku utvrdili su da je studentkinja skončala u najtežim mukama i da je zapravo živa spaljena.
Potom je usledio novi šok. Delioci pravde su u ponovljenom suđenju ukinuli kaznu doživotne robije i ubica je osuđen na 23 godine zatvora. Uzeli su u obzir mnoge „olakšavajuće okolnosti” – bio je „nepravedno provociran” od strane žrtve.
„Ona mi je pretila. Onda sam je ubio (spalio)”, njegove su reči koje su sudije prihvatile kao olakšavajuću okolnost, napominjući da prethodno nije imao kriminalni dosije. Na pretresu se više razgovaralo o privatnom životu i ponašanju lepuškaste studentkinje nego o monstruoznom zločincu, kažu advokati ubijene Pinar.
„Pravda je umrla. Mi ćemo se žaliti Vrhovnom sudu. Ova presuda je, s pravnog aspekta, monstruozna”, kaže advokat porodice Rezan Epozdemir.
Javnost je šokirana, protesti stižu sa svih strana.
„Moja ćerka je živa spaljena. Pozivam sudije da samo pet minuta zamisle kako je biti u mojoj koži. Uveren sam da bi onda njihova reakcija bila gora od moje”, kaže Sadik Gultekin, otac žrtve. Posle ove presude izgubio sam veru u pravosuđe. U Turskoj više nema pravde, izjavio je unesrećeni otac.
„Zaustavimo femicid”, ovim povodom čuju se pozivi s raznih strana, a pogotovo iz nevladinih organizacija koje se bore za zaštitu žena i porodice. U najnoviji slučaj se neočekivano umešao i ministar pravosuđa Bekir Bozdag. On je pozvao poslanike u nacionalnom parlamentu da razmotre član 29 Krivičnog zakonika, koji reguliše olakšavajuće okolnosti za optužene (nepravedne provokacije od strane žrtava) na osnovu kojih se može umanjiti kazna i za tri četvrtine od punog trajanja. On je apelovao i na pravnike, pogotovo one koji se bave krivičnim delima, da se uključe u ovu akciju. Turska po tome nije izuzetak, taj problem se javlja i u drugim zemljama.
Prema nevladinim organizacijama, u prvih pet meseci ove godine u Turskoj je stradalo više od 130 žena, 2021. – 280, a dvanaest meseci ranije skoro – 300. Iza tih zločina najčešće stoje sadašnji i bivši partneri, kriminalci, a ponekad i članovi njihovih porodica koji ih na taj način kažnjavaju zbog „nedozvoljene ljubavi”. U vladi ističu da je broj stradalih žena manji, ali ne spore da je to godinama ozbiljan problem kome se hitno mora stati na kraj.
U međuvremenu su kazne za ta krivična dela drastično pooštrene. Može se izreći i doživotna robija, ali se potvrdilo da se složeni društveni problemi ne mogu rešiti samo sankcijama, ma koliko one bile rigorozne. U to treba da se uključe porodica, škole, verski predstavnici, lokalne organizacije, vladine i nevladine grupe koje se bore za veća prava žena.
Na udaru se našao i predsednik Redžep Tajip Erdogan, koji je u martu prošle godine doneo dekret o povlačenju Turske iz Konvencije o zaštiti žena i porodice. Ona je pre deset godina usvojena na sastanku Saveta Evrope, i to u Istanbulu. To je urađeno pod čudnim objašnjenjem. Ankara ima domaće zakone koji efikasno štite pripadnice nežnijeg pola, ali to u praksi često nije slučaj. U opoziciji kažu da je Erdogan podlegao pritiscima konzervativnih struktura u društvu, u kojima tvrde da ta konvencija podstiče nemoral, razvod brakova i podriva tradicionalne vrednosti turske porodice.
„Nasilničko ponašanje prema ženama ohrabrili su oni koji su pocepali i bacili Istanbulsku konvenciju za zaštitu žena i porodice”, ističu u opoziciji. U tim strankama obećavaju da će, ako dođu na vlast posle izbora koji se održavaju sredinom 2023. godine, vratiti Konvenciju Evropskog saveta o zaštiti žena i porodice i pojačati borbu protiv nasilja na svim nivoima.

Državni udari zahtevaju ozbiljno planiranje
Džon Bolton, koji je bio savetnik za nacionalnu bezbednost u vladi Donalda Trampa, priznao je da je planirao državne udare po svetu, a kao primer je naveo neuspešni pokušaj da se s vlasti ukloni venecuelanski predsednik Nikolas Maduro.
Kao jedan od zvaničnika u bivšoj administraciji, Bolton je u intervjuu za Si-En-En odgovarao na pitanja o upadu Trampovih pristalica u Kongres. Prema njegovoj oceni, taj događaj nije bio „udar na američku demokratiju”, niti „pažljivo isplanirani državni udar”, jer, kako je objasnio, Tramp nije sposoban da organizuje tako nešto. Pojasnio je: „Kao neko ko je pomagao da se isplaniraju državni udari – ne ovde, već na drugim mestima – mogu da vam kažem da oni iziskuju mnogo posla.”
Bolton je tvrdio da na osnovu sopstvenog iskustva može da potvrdi da državni udari zahtevaju ozbiljno planiranje i da Tramp sigurno nije bio neko ko je tako radio stvari jer je stalno skakao s ideje na ideju.
Kad je novinar pitao bivšeg savetnika za nacionalnu bezbednost gde je planirao smene režima, Bolton je pomenuo neuspeli pokušaj smene Nikolasa Madura. Nije hteo da iznosi pojedinosti, ali je podsetio da nisu urodili plodom pokušaji da se ukloni čavistički predsednik, „mada mi (Amerika) nismo imali mnogo veze s tim”. Kako je ocenio Bolton, venecuelanska opozicija nije uspela da smeni nelegitimnog predsednika, a Tramp nije „ni upola sposoban koliko venecuelanska opozicija”.
Kad je voditelj kazao: „Osećam da postoje druge stvari (o državnim udarima u inostranstvu) o kojima mi ne govorite”, Bolton je odgovorio: „Siguran sam da postoje”.
Nedugo nakon što je Trampova administracija 2019. priznala venecuelanskog opozicionog lidera Huana Gvaida za legitimnog predsednika, Bolton je izjavio da su, kad je reč o južnoameričkoj zemlji, „sve opcije u igri”. Ova izjava je tumačena kao najava američke vojne intervencije za smenu Madurovog režima. I pored protesta opozicije i građana, Maduro je ostao na vlasti.
Do američke intervencije nije došlo, iako je Bolton poznat kao spoljnopolitički jastreb i čovek koji je podržavao ratove u Iraku i Avganistanu i zahtevao smene režima i vojne intervencije na Kubi, u Severnoj Koreji i Iranu. Napravio je karijeru u Stejt departmentu za vreme republikanskih predsednika, a za vreme Džordža Buša Mlađeg bio je američki ambasador u Ujedinjenim nacijama. Tramp ga je izabrao za savetnika za nacionalnu bezbednost 2018, ali ga je otpustio godinu i po kasnije. Kako su mediji tada prenosili, sukob između njih dvojice izbio je zbog toga što Tramp nije želeo da posluša Boltonov savet i uđe u rat s Iranom.
Iako nema zvaničnih reakcija, Boltonova izjava je naišla na brojne komentare na društvenim mrežama. Ima i američkih novinara, analitičara i političara koji ne mogu da veruju da je bivši američki zvaničnik ležerno priznao da je planirao smene režima po svetu. Drugi primećuju da, dok Bolton ismeva druge (Tramp) da nisu naročito sposobni, sam se hvali neuspelim državnim udarima ili uopšte ne shvata šta je izgovorio. Telesur, televizija koja najčešće odražava mišljenje venecuelanske vlade, tvitovala je: „Treba li zaista još nešto dodati? SAD imaju dugu istoriju državnih udara širom sveta. Ipak, potreban je viši nivo arogancije da biste to otvoreno priznali.”
Zvanični Karakas je 2020. optužio Ameriku da je uz pomoć „kolumbijskih plaćenika” pokušala da izvede državni udar u Venecueli. Čavisti su saopštavali da su sprečili pokušaj invazije sa mora i upad terorista iz Kolumbije na venecuelansku obalu, kao i da su ubili osmoro napadača i uhapsili još dvojicu. Opozicija je odbacivala navode da je to bio pokušaj smene režima, navodeći da niko ne bi probao da izvede državni udar uz pomoć desetoro ljudi. Odgovornost za akciju preuzeli su bivši pripadnik američkih specijalnih snaga poznatih kao „zelene beretke” i penzionisani venecuelanski kapetan, koji su obučavali prebegle venecuelanske vojnike u kampovima u Kolumbiji da bi jednog dana mogli da uklone Madura. Njih dvojica su insistirali na tome da ih ne finansira američka vlada, već venecuelanska dijaspora na Floridi.
Rusija: vreme je da SAD priznaju svoju ulogu u puču na Majdanu
Reagujući na Boltonovo priznanje, prvi zamenik stalnog predstavnika Rusije pri UN Dmitrij Poljanski rekao je da je vreme da SAD priznaju svoju ulogu u državnom udaru u Ukrajini 2014. godine. „Opšte je poznato da su SAD pokušale da svrgnu predsednika Venecuele. Sad se čeka priznanje ključne uloge SAD u ilegalnom puču na Majdanu u Ukrajini 2014. godine, što je takođe javna tajna”, napisao je ruski diplomata na „Tviteru”, prenosi Tas.
Prema oceni portparolke ruskog Ministarstva spoljnih poslova Marije Zaharove, izjave bivšeg američkog savetnika za nacionalnu bezbednost apsolutno su nova saznanja, koja zahtevaju analizu.
„Ne sećam se da je neko ko je bio na tako visokom položaju i ko je bio direktno odgovoran za međunarodnu politiku SAD javno pričao da se bavio planiranjem državnih udara u drugim zemljama. Dakle, ne podržavanjem ’demokratskih snaga’, kako su oni ranije govorili, ne pomaganjem razvoju demokratije, pluralizma i tako dalje. Nego na takav način, da čovek, koji je mnogo godina i za vreme različitih predsednika imao vlast, sa uživanjem i apsolutno drsko kaže da se bavio planiranjem državnih udara u inostranstvu – ja se ne sećam”, izjavila je Zaharova za radio Sputnjik.
Prema njenim rečima, to „zahteva, naravno, reakciju” i „zahteva dalju analizu”. „Zato što je važno znati u kojim drugim delovima sveta su SAD planirale državni udar”, zaključila je ruska zvaničnica.

Amerikanci sumnjaju da Rusi kupuju dronove od Irana
Putin i Rusija ponovo su se u zapadnim medijima našli pod oznakom „hitna vest”. Prvo je početkom sedmice Stejt department saopštio da Iran Rusiji prodaje stotine borbenih dronova, a zatim je stigla vest da Putin iduće nedelje putuje u Iran, što bi bio njegov drugi izlazak iz zemlje od početka rata u Ukrajini.
S ruskog i iranskog stanovišta u ovim, za Zapad senzacionalnim vestima nema ničeg neobičnog, iako je Teheran demantovao ovu vest, a Kremlj je za sada uopšte nije komentarisao. Iran je s Argentinom nedavno zatražio prijem u BRIKS i Šangajsku organizaciju za saradnju, a u odnosu na Ukrajinu ima uzdržan stav. Iako iranski dronovi možda nemaju reputaciju turskih „bajraktara”, poznavaoci vojne tehnike kažu da sasvim dobro obavljaju posao. Osim toga, nije isključeno da Turci, koji Ukrajini prodaju svoje dronove, to čine i Rusiji, ali bi ruski zahtev Iranu za kupovinu borbenih dronova bio ne samo odraz potrebe, nego i simbolična demonstracija zbližavanja dveju država.
Takođe, malobrojne posete ruskog predsednika drugim državama dok traje ono što Moskva naziva specijalnom vojnom operacijom ne smatraju se neobičnim za vreme ratnih dejstava u državama predsedničkog sistema. Druga je stvar što zapadna propaganda u nameri da rusku intervenciju prikaže kao poduhvat neuračunljivog čoveka svakodnevno plasira tekstove o tome da je Putin izolovan, besan zbog sporog napredovanja u Ukrajini, bolestan, da se plaši korone i ubistva, da je na korak od toga da mu vojni vrh otkaže poslušnost...
Kako god, uz sve ruske demantije pobrojanih „otežavajućih okolnosti”, Putin, posle posete Dušanbeu i Turkmenistanu krajem prošlog meseca, putuje u Iran. Portparol Kremlja je potvrdio da ruski predsednik 19. jula putuje u Teheran i da će se sastati s predsednicima Irana Ebrahimom Raisijem i Turske Redžepom Tajipom Erdoganom. Iranska državna agencija odmah je izvestila da su Iran i Rusija postigli znatan uspeh u jačanju svojih ekonomskih veza kroz uspostavljanje trgovine zasnovane na nacionalnim valutama i kanala koji podrivaju sankcije koje su SAD uvele obema zemljama.
Da li će tamo biti reči o kupoprodaji stotina borbenih bespilotnih letelica, kako je u ponedeljak najavio savetnik za nacionalnu bezbednost Džejk Salivan, tek ćemo saznati. Kao i to da li će Iranci obučavati ruske vojnike kako da koriste njihove dronove. Možda će tada biti razrešena i dilema koju je Salivan izneo novinarima: da li je Iran već isporučio neke od ovih dronova. U svakom slučaju, kako je rekao i sam Salivan, ovo je primer od koga i kakve usluge Rusija traži, aludirajući na isporuke iranskih dronova Hutima kojima su gađali mete u Saudijskoj Arabiji.
Međutim, portparol iranskog Ministarstva spoljnih poslova Naser Kanani odbacio je američke navode o isporuci dronova. Podsetio je da Iran i Rusija sarađuju u čitavom nizu oblasti savremenih tehnologija još iz predratnog perioda u Ukrajini i da u poslednje vreme nije bilo mnogo saradnje u toj oblasti.
Kanani je iskoristio priliku i u izjavi za „Njuzvik” ukazao na licemerje Vašingtona povodom protivljenja takvom aranžmanu, navodeći da su SAD i savezničke sile preplavile Bliski istok oružjem, uključujući i ono rezervisano za najvećeg neprijatelja Irana – Izrael. Kanani je rekao da američki zvaničnik iznosi takve tvrdnje u trenutku kad su Vašington i evropske vlade države koje su okupirali, uključujući i one u zapadnoj Aziji, pretvorili u „arsenal svog raznolikog smrtonosnog oružja”. Naglasio je da je nesumnjivo da bez tog oružja „cionisti ne bi mogli da nastavljaju svoju agresiju, zločine i okupaciju Palestine duže od sedam decenija”.
Trgovina oružjem u Iranu dugo je bila ograničena rezolucijom Saveta bezbednosti Ujedinjenih nacija iz 2010, koja je usledila kao odgovor na nuklearni program Teherana. Zabrana je istekla u oktobru 2020. u skladu s postignutim nuklearnim sporazumom iz 2015. potpisanim zajedno s velikim silama. Administracija Donalda Trampa jednostrano je odustala od sporazuma 2018, pokušala je da izvrši pritisak na zemlje da održe zabranu, ali su napori na kraju propali. Administracija Džozefa Bajdena nastojala je da pregovara o povratku na nuklearni sporazum, ali nije došlo do pomaka nakon niza razgovora održanih od aprila prošle godine. „Njuzvik” je podsetio da su SAD nastavile da upozoravaju na pretnju koju predstavlja iransko ulaganje u konvencionalno naoružanje, uključujući unapređene rakete i bespilotne letelice.

Amerika i Izrael potpisali Jerusalimsku deklaraciju
Američki predsednik Džozef Bajden i izraelski premijer Jair Lapid potpisali su danas Jerusalimsku deklaraciju, dokument kojim su se dve zemlje obavezale da će sprečiti Iran da razvije nuklearno oružje.
„Nećemo dozvoliti Iranu da proizvede nuklearno oružje”, izjavio je Bajden na konferenciji za novinare nakon potpisivanja deklaracije, prenosi Rojters.
Današnje saopštenje potvrdilo je američku podršku vojnoj nadmoći Izraela u regionu i jačanju njegove sposobnosti „da se sam brani”.
„Sjedinjene Države naglašavaju da je sastavni deo ovog dokumenta obaveza da nikada ne dozvole Iranu da nabavi nuklearno oružje i da su spremne da koriste sve elemente svoje nacionalne moći da osiguraju taj ishod”, dodaje se u saopštenju, javlja Rojters prenosi Tanjug.
Lapid smatra da SAD zauzimanjem ovakvog stava sprečavaju otvoreni sukob Izraela i Irana.
Jedini način da Iran prestane da razvija nuklearno oružje jeste da mu se predoči da je slobodni svet spreman da upotrebi silu, izjavio je on posle ceremonije potpisivanja deklaracije, prenosi Rojters.
Bajden je istakao da sprečavanje Irana da proizvede nuklearno oružje vidi kao „vitalni bezbednosni interes za Izrael, SAD i ostatak sveta”.
Prema nuklearnom sporazumu iz 2015, Iran je pristao na ograničenja svog nuklearnog programa u zamenu za ublažavanje sankcija koje je uveo Zapad.
Tadašnji američki predsednik Donald Tramp povukao se iz sporazuma 2018. i obnovio sankcije SAD, što je navelo Iran da počne da krši nuklearna ograničenja oko godinu dana kasnije, a svi dosadašnji pregovori o oživljavanju sporazuma do sada su propali, podseća britanska agencija.
Činilo se da je nuklearni sporazum Irana sa velikim silama blizu ponovnog oživljavanja u martu, ali su pregovori delimično blokirani oko toga da li će Vašington da izbaci iransku Islamsku revolucionarnu gardu, elitno krilo iranske vojske, sa liste stranih terorističkih organizacija.

Ko će zameniti Džonsona: U drugom krugu najviše glasova dobio Riši Sunak
LONDON - Bivši britanski ministar finansija Riši Sunak osvojio je najviše glasova u drugom krugu glasanja za naslednika Borisa Džonsona na mestu lidera Konzervativne partije i premijera, dok je jedan kandidat eliminisan.
Sunak je bio na prvom mestu sa 101 glasom, a slede ministarka trgovine i favorit kladioničara Peni Mordant sa 83 glasa i ministarka spoljnih poslova Liz Tras sa 64 glasa, preneo je Rojters.
Iz „trke” je eliminisana državni tužilac Suela Braverman, koja je dobila 27 glasova.
Predsednik Odbora za spoljne poslove Tom Tugendat dobio je 32 glasa, a bivša ministarka za jednakost Kemi Banedoč 49 glasova.

Predsednik Šri Lanke poslao pismo ostavke predsedniku parlamenta
KOLOMBO – Predsednik Šri Lanke Gotabaja Radžapaksa poslao je danas predsedavajućem parlamenta te zemlje pismo u kojem je podneo ostavku na funkciju, javlja Rojters pozivajući se na neimenovani izvor.
Kako je naveo izvor, za sada nije jasno da li će pismo, koje je poslato ubrzo nakon što je Radžapaksa stigao u Singapur, biti prihvaćeno u ovom obliku.
Radžapaksa, koji je juče pobegao na Maldive usred masovnih protesta zbog ekonomske krize u Šri Lanci, sleteo je danas u Singapur, a kako su rekli zvaničnici Maldiva za AP, on će kasnije otići za Džefu u Sadijskoj Arabiji.
Premijer Šri Lanke Ranil Vikremesinge proglasio je juče vanredno stanje celoj zemlji i policijski čas u pojedinim delovima, nakon bekstva Radžapakse, javlja Tanjug.
Država od 22 miliona ljudi bori se sa ozbiljnom nestašicom deviza koja je ograničila osnovni uvoz goriva, hrane i lekova, što je gurnulo zemlju u najgoru ekonomsku krizu od sticanja nezavisnosti 1948. godine.
Mnogi za to okrivljuju predsednika Radžapaksu, a uglavnom mirni protesti traju od marta.
Nezadovoljstvo se pogoršalo poslednjih nedelja nakon zatvaranja škola i racionalizacije potrošnje goriva, a inflacija u junu je dostigla skoro 55 odsto.

Peskov: Za Moldaviju je bolje da teži dobrim odnosima sa Rusijom
MOSKVA - Za Moldaviju je bolje da teži dobrim odnosima sa Rusijom, ocenio je danas portparol Kremlja Dmitrij Peskov, komentarišući izjavu moldavske predsednice Maje Sandu da ta zemlja mora da ojača vojsku zbog pretnje koju za nju predstavlja Rusija.
„Moldavija ne bi trebalo da vidi nikakvu pretnju u Rusiji. Ovo je apsurdno”, izjavio je Peskov i dodao da su dobri odnosi sa Rusijom i uzajamno poštovanje između dveju zemalja u interesu Moldavije, javlja Tass a prenosi Tanjug.
On je istakao i da će Rusija nastaviti kontakte sa „evropskim kolegama” u vezi sa dopremanjem robe u Kalinjingradsku oblast.
„Rad i kontakti će se nastaviti u svakom slučaju, jer ostaje još nekoliko pitanja na koja treba odgovoriti tokom dijaloga”, odgovorio je Peskov na pitanje da li Kremlj namerava da traži da se taj problem konačno reši, prenosi ruska agencija.

Početkom jeseni referendum o pristupanju Zaporožja Rusiji
ZAPOROŽJE – Referendum o pristupanju Zaporoške oblasti Rusiji biće organizovan početkom jeseni ove godine, izjavio je danas načelnik vojno-civilne administracije ove oblasti Jevgenij Balicki.
„Referendum će biti organizovan početkom jeseni. Dobio sam brojne zahteve radnika, sindikalnih organizacija i javnih aktivista koji traže da se što pre utvrdi status našeg kraja. Svi organizacioni mehanizmi trenutno su u fazi finalizacije”, poručio je Balicki, a prenela je agencija TAS S.
Balicki je ranije izjavio da bi pripreme za referendum o pridruživanju regiona Rusiji mogle da budu održane u narednih nekoliko meseci, a da će referendum verovatno biti održan na jesen, javlja Tanjug.
Kako navodi ruska agencija, trenutno je pod kontrolom ruskih snaga oko 70 odsto Zaporoške oblasti, ali glavni grad regiona, grad Zaporožje, ostaje pod kontrolom Kijeva, a Melitopolj je privremeno preuzeo vlast glavnog grada regiona.
Putin je u ponedeljak potpisao dekret kojim se ubrzava procedura za rusko državljanstvo za sve Ukrajince.
Prethodna verzija uredbe odnosila se samo na stanovnike DNR i LNR, kao i Hersonske i Zaporoške oblasti Ukrajine.

Grci pobedili Dance u borbi za „feta” sir
BRISEL - Grčka je danas ostvarila pobedu u borbi da zaštiti naziv svog „feta” sira, pošto je Sud pravde ukorio Dansku jer nije blokirala lokalne kompanije da koriste to ime za prodaju van Evropske unije.
Grčka tvrdi da je „feta” deo njenog kulturnog nasleđa jer se već 6.000 godina proizvodi od ovčjeg i kozjeg mleka.
Sud pravde Evropske unije sa sedištem u Luksemburgu složio se sa njenom tvrdnjom.
„Neuspehom da zaustavi upotrebu oznake 'feta' za sir namenjen izvozu u treće zemlje, Danska nije ispunila svoje obaveze prema zakonu EU”, ocenile su sudije.
U slučaju, koji je pokrenula Evropska komisija, u čemu je imala podršku Kipra, Danska je tvrdila da zabrana izvoza može da se protumači kao prepreka za trgovinu, javlja Rojters a prenosi Tanjug.
„Feta” je u EU pravno zaštićena kao tradicionalni grčki proizvod od 2002. godine.
Grčka godišnje proizvede oko 120.000 tona ove vrste sira.

Amerika spremna da upotrebi sve elemente svoje nacionalne moći protiv Irana
JERUSALIM – Sjedinjene Američke Države su spremne da upotrebe „sve elemente svoje nacionalne snage” da spreče Iran da se naoruža atomskom bombom.
Ta spremnost objavljena je u zajedničkom saopštenju s Izraelom u kome se takođe potvrđuju „nesalomive veze” između dve zemlje saveznice i američka posvećenost izraelskoj bezbednosti.
Zajedničko saopštenje je objavljeno posle sastanka predsednika SAD Džozefa Bajdena, koji je u sredu doputovao u Izrael, i predsednika prelazne izraelske vlade Jaira Lapida u Jerusalimu.
SAD već dugo najavljuju spremnost da upotrebe silu kao poslednje sredstvo protiv Irana, ali današnje saopštenje dato dok je Bajden stajao pored lidera Izraela, ima poseban značaj, konstatuje AP.
Izraelski mediji su ga nazvali Deklaracijom Jerusalim, prenosi Beta.
Bajden sutra putuje u Saudijsku Arabiju u misiju čiji je cilj jačanje veza Izraela s arapskim zemljama Zaliva u okviru većeg napora da se osnuje široki antiiranski savez.
U saopštenju se ističe važnost takozvanih Sporazuma Avram koje je Izrael postigao u proteklim godinama sa četiri arapske zemlje, preneli su izraelski mediji.
U današnjem saopštenju Palestincima se malo nudi.
Bajden je potvrdio posvećenost rešenju po modelu dve države između Izraela i Palestinaca, ali nije ponudio viziju kako bi se to moglo desiti.
Izrael je u međuvremenu obećao samo da će nastojati da unapredi palestinsku ekonomiju i kvalitet života.
U saopštenju se pominju Sporazumi Avram koje je Izrael postigao u proteklim godinama sa četiri arapske zemlje, preneli su izraelski mediji.
Takođe je očito da je pronađen zajednički jezik u odnosu na rat Rusije i Ukrajine, iako je Izrael bio mnogo manje oštar od SAD u osudama Moskve.
Izrael se nije pridružio sankcijama Zapada protiv Rusije.

Makron pozvao Francuze da štede energiju, jačaju vojsku i povećaju zalihe municije
PARIZ – Francuska treba da se mobiliše kako bi se pripremila za verovatan scenario nestašice energije ove jeseni, jer Rusija koristi smanjenje isporuka Evropi kao oružje u svom ratu sa Ukrajinom, izjavio je danas francuski predsednik Emanuel Makron.
U televizijskom intervjuu povodom obeležavanja francuskog nacionalnog praznika, Dana pada Bastilje, Makron je naveo da će deo te mobilizacije uključiti smanjenje potrošnje energije francuskih potrošače i preduzeća, prenosi Rojters.
„Treba da se pripremimo za scenario po kojem moramo da se snađemo potpuno bez ruskog gasa”, rekao je on.
Najavio je da će uskoro izložiti detaljan plan za ograničavanje potrošnje energije.
Makron je takođe poručio da je Francuskoj potrebno, u svetlu ruske invazije, da nastavi da jača svoju vojsku, ubrza proizvodnju nove vojne opreme i popuni svoje zalihe municije.
Predsednik Francuske Emanuel Makron ocenio je danas da će rat u Ukrajini trajati i da Francuzi treba da se pripremi kako bi bilo moguće odreći se u potpunosti ruskog gasa.
„Moramo se pripremiti na to da će rat trajati. Leto i početak jeseni će biti zasigurno veoma teški”, podvukao je on.
Makron je kazao da se Francuska mora pripremiti za vreme bez ruskog gasa i najavio je da država radi na planu „energetske trezvenosti”.
Izrazio je uverenje da je potrebno kolektivno „ući u logiku trezvenosti”, i da je neophodno pripremiti se za štednju.

Nemački regulator: Cena gasa će se utrostručiti
Nemačka Federalna agencija za energetsku mrežu ( Bundesnetzagentur), očekuje da će cene gasa u zemlji porasti za najmanje tri puta već početkom 2023. godine, izjavio je šef tog regulatornog tela Klaus Miler u intervjuu za nemačku tv stanicu RND.
„Potrošači gasa treba da budu spremni da će njihovi troškovi porasti za najmanje tri puta 2023. godine”, rekao je Miler, prenosi agencija Tass.
On je poručio da bi Nemci trebalo aktivnije da smanje potrošnju ovog goriva jer, kako napominje, „svaki ušteđeni kilovat može pomoći da se odloži ili spreči isključenje industrijskih korisnika i uspori rast troškova domaćinstava”.
Nemačka planira da odustane od snabdevanja ruskim gasom do 2024. godine. Zemlja u ovoj fazi nije spremna za takav korak zbog velike zavisnosti industrije od ovog energenta, dodaje Tass navodi Tanjug.

Premijer Japana: Abe ubijen zbog neadekvatnog policijskog obezbeđenja
TOKIO – Premijer Japana Fumio Kišida izjavio je danas da je neadekvatno policijsko obezbeđenje omogućilo ubistvo bivšeg premijera Šinza Abea. Abe, jedan od najuticajnijih političara Japana, ubijen je na javnom događaju tokom predizborne kampanje prošlog petka.
Fotografije i snimci događaja pokazuju da je osumnjičeni uspeo da se neometano približi Abeu, javlja Beta.
On se sada nalazi u pritvoru i policija ga ispituje. Prema navodima medija i policije, osumnjičeni je rekao da je na Abea pucao zbog njegove navodne veze sa jednom verskom organizacijom.

Ukrajina će morati da se pomiri sa gubitkom obale
Ukrajina će morati da se pomiri sa gubitkom dela teritorija koje, pored Donbasa, uključuju i obalu Crnog mora i Odesu, smatra profesorka Fakulteta političkih nauka Dragana Mitrović i napominje, da bi, prema onome što se dešava na terenu, do jeseni trebalo da se ispune ciljevi ruske invazije na Ukrajinu, te da prestanu ratna dejstva i počnu pregovori.
„Na osnovu onoga što se dešava na terenu, ima naznaka da će se ruska ofanziva pojačati i da će onda doći do završetka specijalne operacije, kako je naziva Moskva, te da će onda biti bliži pregovori i zaključivanju nekog post ratnog dogovora oko toga kako će izgledati Ukrajina, kako će izgledati odnosi Rusije i Ukrajine, Rusije i SAD, ali i Ruske Federacije i EU”, kaže Mitrović u izjavi za Tanjug.
Na pitanje da li veruje da će se Ukrajina pomiriti sa gubitkom dela teritorija pogotovo s obzirom da joj stiže sve više oružja iz zapadnih zemalja, Mitrović odgovara da će je stanje na terenu staviti pred svršen čin.
„Novac, pozajmice, sve to treba da se vraća tako da mislim da će polako splašnjavati i politička i finansijska podrška, kao i upumpavanje oružja Ukrajini, pre svega, zato što situacija na terenu pokazuje da to do sada nije imalo efekta. A volja građana i establišmenta nije beskonačna”, smatra Mitrović.
Na pitanje koji su to ruski ciljevi, pored Donbasa, ona odgovara da veruje da će Rusija ići na povratak svojih istorijskih teritorija duž Crnog mora i da će to biti kraj.
Reč je o istorijskim gradovima koje je još Katarina Druga osnivala na obalama Crnog mora. 
„Verujem da će Rusija ići na istorijski revizionizam i da će ići na to da uzme sve ono što je njoj Sovjetski Savez oduzimao i davao Ukrajini. Čini mi se da Vladimir Putin sebe vidi kao velikog ruskog lidera kome je zapalo da kroz veliku žrtvu, taj rat, zaštiti bezbednost Ruske Federacije zbog neprekidnog proširivanja NATO pakta i uključivanje Ukrajine u svoj sistem čime je najdirektnije ugrožena bezbednost Ruske Federacije, ali da, u isto vreme, otkloni istorijsku nepravdu i povrati teritorije koje su oduzimane Rusiji, a koje su istorijski njene”, smatra profesorka Mitrović.

Ruske snage oborile dva ukrajinska borbena aviona
MOSKVA - Rusko Ministarstvo odbrane saopštilo je danas da su vazduhoplovne snage te zemlje oborile dva ukrajinska borbena aviona u istočnoj Ukrajini.
U saopštenju se dodaje da je uništeno i više haubica M777 američke proizvodnje, prenosi TAS S.
U dnevnom obraćanju medijima, Ministarstvo odbrane je takođe saopštilo da je krstarećim raketama Kalibar pogođena fabrika u južnom regionu Zaporožja i uništena ukrajinska borbena vozila, navodi ruska agencija.

Gajdaj: Nastavljaju se masovni i minobacački napadi
Regionalni guverner Luganske oblasti Sergej Gajdaj saopštio je danas da su ruske snage izvele 12 raketnih i vazdušnih napada na naseljena mesta na granici te i Donjecke oblasti.
"Nastavljaju se masovni artiljerijski i minobacački napadi, a koriste se i rafalni sistemi. Preko malih naselja, Rusi pokušavaju da se probiju do Severska i otvaraju put za Bahmut, zbog čega uništavaju sve pred sobom. Sada su u ofanzivi u pravcu Verhnokamijanska, neprijateljstva se nastavljaju," objavio je Gajdaj na Telegramu, prenosi Gardijan.
Seversk i Bahmut su naselja na putu, ukoliko se ide na zapad za Slavjansk i Kramatorsk iz pravca Severodonjecka i Luganske oblasti.
Gardijan navodi da tvrdnje regionalnog guvernera nisu nezavisno proverene.

Zaharova: Budući rad Severnog toka 1 zavisiće od tražnje i sankcija
Portparolka ruskog Ministarstva spoljnih poslova Marija Zaharova izjavila je danas da će budući rad gasovoda Severni tok 1, koji je trenutno zatvoren zbog redovnog godišnjeg održavanja, zavisiti od potražnje za gasom u Evropi, ali i od "jednostranih sankcija" .
Zaharova je, prenosi Rojters, rekla da je godišnji remont gasovoda, koji treba da se završi 21. jula, unapred dogovoren sa potrošačima gasa.
Evropa strahuje da bi Rusija mogla da produži radove na održavanju cevovoda kako bi dodatno ograničila snabdevanje kontinenta gasom, što bi dovelo u pitanje planove članica EU za popunjavanje skladišta gasa za zimu, navodi Rojters.

Raste broj stradalih i povređenih u Vinici
Dvanaest osoba je stradalo, a povređeno je još 25 u ruskom raketnom napadu na centralni ukrajinski grad Vinica, saopštile su službe za vanredne situacije.
Ukrajinska nacionalna policija saopštila je da su tri projektila pogodila poslovnu zgradu i oštetile obližnje stambene zgrade u gradu koji se nalazi jugozapadno od prestonice Kijeva.
Ukrajinski predsednik Volodimir Zelenski napisao je na Telegramu da ima ranjenih i mrtvih, među kojima je i malo dete.
"Šta je ovo, ako ne otvoreni teroristički akt", upitao je ukrajinski lider.
Rusko ministarstvo odbrane se za sada nije oglašavalo.

Pokrenut postupak za izbacivanje Šredera iz SPD-a zbog prijateljskog stava prema Putinu
BERLIN – Vladajuća Socijaldemokratska partija Nemačke (SPD) započela je raspravu o isključenju nekadašnjeg kancelara Gerharda Šredera iz stranke.
Postupak je pokrenut danas u Hanoveru, uz obrazloženje da Šreder ima prijateljski stav prema ruskom predsedniku Vladimiru Putinu i da podržava njegovu politiku.
„Šreder je sam doneo odluku da mu je finansijska i lična veza sa Putinom važnija od njegove stranke”, kazao je potpredsednik SPD-a Tomas Kučati dnevniku „Rajniše post”.
Zahtev za isključenje Šredera podnelo je 17 članova SPD.
Rasprava o isključenju Šredera se održava u sedištu ogranka SPD-a u Hanoveru, pošto bivši kancelar potiče iz redova tog ogranka, javlja Tanjug.
Šreder je od 1998. do 2005. bio kancelar Nemačke.
Od početka rata u Ukrajini Šreder je oštro kritikovan u nemačkoj javnosti, ali nije želeo da odustane od funkcija u ruskim kompanijama.
Tek nakon što je pritisak postao prevelik, on je podneo ostavku na funkciju u Upravnom odboru Rosnjefta, ali nije prekinuo kontakta sa Putinom i to prijateljstvo je branio u nedavnom intervjuu.
„Neću odustati od svojih mogućnosti za dijalog sa predsednikom Putinom”, poručio je u intervjuu za „Frankfurter Algemajne cajtung”.
Očekuje se da će se Šreder boriti protiv isključenja iz stranke.
Poslednje isključenje poznatijeg člana SPD bilo je izbacivanje nekadašnjeg senatora za finansije Berlina Tila Saracina zbog antiislamskih objava.

U Francuskoj nacionalni praznik Dan pada Bastilje, parada u Parizu u svetlu rata u Ukrajini
PARIZ – Preletom aviona akrobatske grupe francuskog ratnog vazduhoplovstva koji su tradicionalno obojili nebo u plavo, belo i crveno počela je vojna parada u čuvenoj aveniji Jelisejskih polja u Parizu, povodom državnog praznika, Dana pada Bastilje.
Francuski mediji su naveli da će parada prvi put od kraja Drugog svetskog rata biti održana u svetlu rata u Ukrajini.
„Niko nije očekivao da će se rat vratiti na evropsko tlo i zbog toga će vojna parada biti u zaista ozbiljnoj atmosferi”, prenela je Beta izveštaje francuskih medija.
Rat u Ukrajini, dodaje se, učinio je da svet otkrije drugu stranu medalje i da zemlja koja poseduje nuklearno oružje može da napadne drugu zemlju koja ga nema. Posedovanje nuklearnog oružja stoga štiti Rusiju i odvraća Atlantsku alijansu da interveniše na terenu iz straha da ne izazove nuklearnu kataklizmu.
Predsednik Francuske Emanuel Makron predsedava svečanostima u prisustvu članova vlade i vojske, a sa tribine na Trgu Konkord u društvu visokih državnih zvaničnika prati paradu.
Ovogodišnji slogan parade je „Deljenje plamena”, a očekuje se učešće oko 6.400 ljudi koji će marširati duž avenije Jelisejskih polja, od Trijumfalne kapije do Trga Konkord.
Među učesnicima biće pripadnici kopnene vojske, mornarice, vazduhoplovstva, policije, žandarmerije, vatrogasne službe, konjice, kao i pripadnici Legije stranaca. Parisko nebo će nadletati 65 aviona i 26 helikoptera.
Tokom večeri planiran je vatromet kod Alfelove kule, a vatrometi će biti organizovani u mnogim gradovima Francuske.
Praznik se slavi se u znak sećanja na rušenje Bastilje, zloglasne pariske tvrđave - zatvora, 14. jula 1789. To je bio jedan od ključnih trenutaka Francuske buržoaske revolucije.
Pad Bastilje predstavlja simbol kraja apsolutističke monarhije i jedinstva nacije. Posle toga, 26. avgusta 1789, usvojena je Deklaracija o ljudskim i građanskim pravima. Tom deklaracijom su kasnije utemeljene francuske nacionalne vrednosti - sloboda, jednakost i bratstvo.

Blinken: Rusija nezakonito deportuje građane Ukrajine
VAŠINGTON- Sjedinjene Američke Države pozvale su Rusiju da odmah oslobodi Ukrajince koje je nezakonito deportovala i dozvoli pristup međunarodnim posmatračima, pozivajući se na izveštaje da Moskva daje ukrajinsku decu na usvajanje, a hiljade drugih se vode kao nestala.
„Nezakonito premeštanje i deportacija zaštićenih osoba teško je kršenje Četvrte ženevske konvencije o zaštiti civila i predstavlja ratni zločin. Procene iz različitih izvora, uključujući rusku vladu, pokazuju da su ruske vlasti ispitale, pritvorile i nasilno deportovale između 900.000 i 1,6 miliona ukrajinskih državljana, uključujući 260.000 dece, iz njihovih domova u Rusiju često u izolovane regione na Dalekom istoku“, izjavio je američki državni sekretar Entoni Blinken, prenosi Rojters.
Blinken je u saopštenju naveo da izveštaji ukazuju na to da je Moskva „namerno odvajala ukrajinsku decu od njihovih roditelja ili otimala iz sirotišta pre nego što ih je dala na usvajanje na svojoj teritoriji“, prenosi Tanjug.
Ukrajinski zvaničnici zatražili su podršku Crvenog krsta i optužili Rusiju da je deportovala stotine hiljada ljudi iz područja Ukrajine pod ruskom kontrolom i slala ih u takozvane „filtracione logore“, gde su im oduzimana lična dokumenta, navodi Rojters.
Ruska ambasada u SAD saopštila je da su komentari Vašingtona „pokušaj da se raspali rusofobija“.
„Pokušaj Vašingtona da ocrni Oružane snage Ruske Federacije očigledno je povezan sa nezadovoljstvom zbog uspeha specijalne vojne operacije“, navodi se u objavi ruske ambasade na Fejsbuku, prenosi Rojters.
Ambasada je saopštila da su humanitarni koridori u Ukrajini operativni, a „izjave o nasilnom oduzimanju ukrajinskih pasoša zapadne dezinformacije lošeg kvaliteta“.
Ženevske konvencije iz 1949. godine zabranjuju masovno prisilno premeštanje civila tokom sukoba na teritoriju okupacione sile, klasifikujući to kao ratni zločin, navodi britanska agencija.

Novi talas koronavirusa u Aziji i Australiji
VAŠINGTON – Novi talas koronavirusa brzo se širi Azijom, a vlade Novog Zelanda i Japana preduzele su dodatne mere kako bi sprečile brzo zaražavanje i smanjile pritisak na bolnice.
Brzo širenje virusa uzrokovano je varijantama BA.4 i BA.5 soja omikron, a vlade u Aziji sada se nalaze pred dilemom sa početka pandemije - kako se izboriti sa virusom, a ne uvoditi nepopularne restrikcije.
Novi Zeland pod pritiskom
Vlada Novog Zelanda, prenosi Beta, objavila je da će brzi antigenski testovi i maske biti besplatni. Zdravstveni sistem je tamo pod pritiskom jer se javljaju oboleli od kovida i gripa istovremeno, budući da je na južnoj hemisferi sada zima, prenosi Beta.
U toj zemlji od pet miliona stanovnika, trenutno ima 69.000 zaraženih virusom, a od tog broja, 765 je hospitalizovano.
Japan ima najveći broj zaraženih u 2022. 
U Japanu, broj zaraženih je najveći od početka godine. Vlada je pozvala stanovnike na oprez pred letnji raspust i odmore.
Samo u sredu, u toj zemlji je zabeleženo 95.000 novozaraženih, što je za dva odsto više nego prošle nedelje. Mere opreza u Tokiju podignute su na najviši nivo, a zvaničnici su najavili da će uskoro objaviti mere koje će važiti tokom leta.
U Južnoj Koreji broj obolelih ove nedelje je tri puta veći nego prošle, i registrovano je više od 39.000 slučajeva. Očekuje se da do kraja bude i do 200.000 obolelih dnevno pa se ponovo pokreće kampanja vakcinacije buster dozama, piše Glas Amerike.
Australija očekuje najgori talas
Australija je upozorila da u narednim nedeljama očekuje do sada najgori talas kovida, zbog podvarijante omikrona, te da se procenjuje da će milioni biti zaraženi. Ipak, isključena je opcija uvođenja novih mera.
U Indoneziji je broj zaraženih najveći od marta.
Na Filipinima je trenutno nizak broj slučajeva, ali nadležni upozoravaju da bi do kraja meseca mogao da poraste čak 20 puta. Manila apeluje na stanovništvo da se vakciniše dodatnim dozama. Prema podacima vlade, samo četvrtina odraslih primila je prvu buster dozu.
Nulta tolerancija i dalje aktuelna
Kina je zabeležila, u proseku, oko 300 lokalnih prenosa virusa dnevno u julu, što je za oko 70 više nego u junu. Peking i dalje vodi strogu politiku „nulte tolerancije” na kovid koja sprečava da se bolnice prepune.

Evropska unija sprema sedmi paket sankcija Rusiji
BRISEL – Evropska unija sprema se da u narednih nedelju dana objavi novu rundu sankcija Rusiji kojima će se, kako se očekuje, zabraniti uvoz ruskog zlata i „zatvoriti postojeće rupe” u režimu kaznenih mera, saznaje Euraktiv. Pripreme ambasadora EU za sedmi paket sankcija nastavljaju se danas i sutra i verovatno će ih članice Unije odobriti sredinom sledeće nedelje, otkrilo je za briselski portal nekoliko diplomata EU. Takozvani implementacioni paket uključio bi zabranu uvoza ruskog zlata, koje predstavlja najveći ruski izvoz kada se izuzmu energenti. Te mere dogovorile su na samitu Grupe 7 u junu Francuska, Nemačka i Italija sa partnerima iz Sjedinjenih Država, Kanade, Japana i Velike Britanije. Analitičari kažu da bi ta zabrana bila više simbolična, pošto su prethodne sankcije Moskvi već efikasno zatvorile evropska i američka tržišta, uključujući centre trgovine u Londonu i Cirihu.
Novim paketom takođe će biti proširena lista robe dvostruke namene čiji je izvoz zabranjen u Rusiju, kao i lista pojedinaca i entiteta vezana za širi krug oko predsednika Vladamira Putina, rekle su diplomate EU, prenela je Beta. Isto tako, cilj novog paketa sankcija je „zatvaranje rupa” u prethodno odobrenim kaznenim merama, poput dodavanja nekih proizvoda na listu zabranjene robe. Paket bi mogao da uključi i napomene o nedavno objavljenom pojašnjenju Evropske komisije u vezi tranzita sankcionisanih proizvoda do Kalinjingrada, kažu diplomate.
Zvaničnici i diplomate ne očekuju probleme sa sedmim paketom sankcija Rusiji, kao što ih je bilo oko šestog u vezi uvoza ruske nafte i stavljanja na listu sankcionisanih osoba ruskog patrijarha Kirila.
Inače, većina članica EU slaže se da sankcije „rade posao” ali da je potrebno vreme da se pokaže njihov puni uticaj na rusku ekonomiju. Međutim, Mađarska smatra da EU treba da prestane da dodaje sankcije Rusiji zbog invazije na Ukrajinu i da umesto toga nastoji da se postigne prekid vatre i počnu pregovori. U novom paketu neće biti sankcija u sektoru energetike, iako neke članice EU, posebno sa istoka, traže da one budu među novim merama.
Oni „najglasniji” među njima misle da paket treba da uključi potpunu zabranu uvoza sirove nafte iz Rusije, kao i nove mere u vezi gasa. Ostale diplomate EU međutim ukazuju da ne postoji mogućnost za tako nešto jer su brojne evropske zemlje i dalje veoma zavisne od uvoza ruskih energenata, posebno gasa. „Problematično je uključiti energiju jer treba da se poštuje pravilo da sankcije moraju više da utiču na Rusiju nego na zemlje koje uvode sankcije”, rekao je juče češki premijer Petr Fijala.
Češka, koja trenutno predsedava EU, jedna je od članica koja u snabdevanju gasom gotovo potpuno zavisi od Rusije. Ukrajinski zvaničnici poslednjih meseci lobirali su da sedmi paket sankcija EU Rusiji uključi blokadu svih ruskih banaka koje još nisu na meti sankcija, što je opcija koja bi se, prema diplomatama EU, mogla razmotriti za naredne runde kaznenih mera.

Tokom gašenja požara na Samosu poginule dve osobe
ATINA - Dve osobe su poginule, a dve su teško povređene u udesu vatrogasnog helikotpera tokom operacije gašenja šumskog požara na ostrvu Samos. Još nije poznato šta je izazvalo nesreću letelice u kojoj su bila četiri člana posade. Helikopter ruske proizvodnje Mi 8 pao je u more, oko 300 metara od plaže Plaka, a njega je iznajmila vlada za gašenje šumskih požara. Danas se nastavlja rad na lokalizaciji šumskog požara na grčkom ostrvu Samos u Egejskom moru, a 78 vatrogasaca sa šest kopnenih timova i nekoliko dobrovoljaca, uz pomoć 15 vatrogasnih vozila i dve letelice bore se sa vatrenom stihijom, prenosi grčki list Katimerini.
Požar na ostrvu Samos je izbio juče oko 14 sati po lokalnom vremenu, a nema izveštaja o povređenima ili materijalnoj šteti. Dva sela su evakuisana iz predostrožnosti, a danas su se, kako izveštavaju grčki mediji, njihovi stanovnici vratili u svoje domove.

Uber tužilo 550 žena zbog optužbi za seksualno zlostavljanje
SAN FRANCISKO- Više od 500 žena tužilo je kompaniju Uber u Sjedinjenim Američkim Državama zbog navoda o seksualnim napadima vozača.
U tužbama se navodi da su "vozači Ubera kidnapovali, seksualno uznemiravali i zlostavljali žene, silovali ih, prinudno zatvarali, uhodili ili na drugi način napadali", prenosi Bi-Bi-Si.
Predmet će analizirati Viši sud okruga San Francisko.
"Seksualni napad je užasan zločin i svaku prijavu shvatamo ozbiljno", kažu iz Ubera za Bi-Bi-Si.
Kako su rekli iz kompanije, ne postoji ništa važnije od bezbednosti, zbog čega je Uber napravio nove bezbednosne funkcije, uspostavio politike usmerene na žrtve i postao transparentniji u vezi sa ozbiljnim incidentima.
"Iako ne možemo da komentarišemo sudske sporove koji su u toku, nastavićemo da čuvamo bezbednost našeg rada", dodaju iz Ubera.
U tužbi, koju su podneli advokati advokatske firme Slejter, Slejter i Šulman, navodi se da su se seksualni napadi dogodili u "više američkih država".
Takođe se navodi da se još najmanje 150 slučajeva mogućeg zlostavljanja "aktivno istražuje", prenosi Tanjug.
Prema navodima tužbe, Uber je još 2014. godine obavešten da su njegovi vozači seksualno zlostavljali i silovali putnice.
Međutim, kako se navodi u tužbi, kompanija je dala prioritet "rastu profita nad bezbednošću mušterija".
Prošlog meseca, Uber je objavio svoj drugi izveštaj o bezbednosti u SAD, koji je pokazao da je u 2020. godini bilo 998 seksualnih napada, uključujući 141 silovanje.
Iz kompanije navode da su, između 2019. i 2020. godine, primili 3.824 prijave o pet najtežih kategorija seksualnog napada.

Više od devet miliona Ukrajinaca napustilo zemlju
BERLIN - Više od devet miliona ljudi napustilo je Ukrajinu otkako je Rusija izvršila invaziju na tu zemlju, saopšteno je danas iz Agencije za izbeglice UN (UNHCR), preneo je Tanjug.
Ukupno je zabeleženo 9.136.006 graničnih prelaza od početka ruske invazije 24. februara, navodi se u izveštaju UNHCR, prenosi Rojters.

Demonstranti se povlače iz državnih zgrada u Šri Lanki, borbu nastavljaju
KOLOMBO - Demonstranti u Šri Lanki najavili su danas da će napustiti državne zgrade u koje su upali i u kojima borave više dana.„Mirnim putem se povlačimo iz predsedničke palate, predsedničkog kabineta i kancelarije premijera. Odluka odmah stupa na snagu, ali ćemo nastaviti borbu”, rekla je portparolka demonstranata. Pripadnici vojske raspoređeni su danas oko zgrade parlamenta da bi sprečili novi upad demonstranata. Predsednik Šri Lanke Gotabaja Radžapaksa pobegao je prošle noći iz zemlje, samo nekoliko sati pre nego što je trebalo da se povuče usred razorne ekonomske krize koja je izazvala ozbiljne nestašice hrane i goriva. Radžapaksa je bio pristao da podnese ostavku pod pritiskom. Premijer Ranil Vikremesinge rekao je da će se povući kada bude uspostavljena nova vlada, prenosi Beta.
Predsednikov odlazak usledio je posle višemesečnih demonstracija koje su kulminirale u subotu kada su demonstranti upali u njegovu kuću, kancelariju i zvaničnu rezidenciju premijera.
Šri Lanka je pogođena ozbiljnom nestašicom osnovnih potrepština, od hrane, goriva, lekova i plina do toalet papira i šibica. Premijer je krajem juna izjavio da je privreda te zemlje „potpuno propala”.

EU planira mere za slučaj obustave isporuke ruskog gasa
BEČ- EU priprema plan za slučaj prekida isporuka ruskog gasa, koji predviđa ograničenje maksimalne temperature grejanja zgrada, kancelarija i komercijalnih prostora na 19 stepeni.
Nacrt plana za vanrednu situaciju Evropske komisije, čije delove teksta je objavila agencija DPA, a prenose austrijski mediji, ističe da hitno delovanje može smanjiti za jednu trećinu posledice naprasnog prekida snabdevanja.
EU konstatuje da postoji veliki rizik da Rusija ove godine obustavi isporuku gasa Evropi.
Preduzeća, koja mogu zameniti gas za drugi energent, trebalo bi da smanje potrošnju gasa, navodi se u tekstu.
Cilj je da se zaštiti industrija, koja je posebno važna za lanac snabdevanja i konkurentnost.
Takođe i privatna domaćinstva se pozivaju da dobrovoljno smanje potrošnju.
„Svako može sada štedeti gas“, poručuje Komisija.
Već postojeća pravila predviđaju, da u slučaju nestašice gasa, domaćinstva i bolnice imaju prioritetan status u snabdevanju.
Inače plan Evropske komisije trebalo bi 20. jula biti i zvanično predstavljen, prenosi Tanjug.
Simulacije regulatornog tela ENTSO-G pokazale su da bi obustava isporuka u julu vodila ka tome da skladišta gasa ne bi bila dovoljno popunjena čime bi na zimu i iduće godine moglo doći do nestašice gasa.
Ukoliko bi do prekida isporuka došlo u oktobru ili kasnije bilo bi manje problema sa pokrivanjem potražnje na zimu.
Posledice po članice EU zavise od stepena zavisnosti od ruskog gasa, navodi se u tekstu.
Komisija ukazuje da je Rusija već drastično smanjila isporuke, koje sada odgovaraju na manje od 30 odsto od proseka perioda od 2016. do 2021. godine.
To je, navode, dovelo do istorijski velikih cena energenata, kao i visoke inflacije.
Komisija ističe da ne postoje naznake da bi situacija mogla da se poboljša, već ukazuju da će se pogoršati.

Ruske trupe drže pod kontrolom Seversk
KIJEV – Ukrajinski grad Seversk nalazi se pod kontrolom savezničkih snaga Rusije i samoproglašene Donjecke Narodne Republike, potvrdile su danas vlasti DNR.
„Naše trupe kontrolišu Seversk, tako da neprijatelj sada može da bude pogođen preciznom vatrom na celoj teritoriji grada”, rekao je prvi zamenik ministra informisanja DPR Daniil Bezsonov, prenosi Tanjug.
On je naveo i da pretpostavlja da će se ukrajinske snage povući iz Severska brže „nego što su se povukle iz Lisičanska”.
Izvor blizak Narodnoj miliciji u samoproglašenoj Luganskoj Narodnoj Republici rekao je ranije agenciji TAS S da je Seversk opkoljen i da bi grad mogao da bude osvojen za dva dana.

Habek: Jedino rešenje za energetsku krizu je ono na nivou EU
BEČ- Nemački vicekancelar i ministar privrede Robert Habek ocenio je da je za energetsku krizu jedino svrsishodno rešenje ono koje bude bilo na nivou EU, kao i da bi jednostrani koraci država doveli samo do rasta cene energenata na tržištu.
Habek je, za bečki dnevnik „Standard“, rekao da je u Austriji uoči snažniju debatu nego što je u njegovoj zemlji o ceni energenata.
„U Nemačkoj smo kao vlada razgovarali o dva paketa rasterećenja građanja, jer je i u Nemačkoj zabrinutost velika. Ali debata o subevncionisanim cenama je u Austriji izraženija“, objasnio je on.
Habek je, na pitanje da li je on protiv, izuzev ako je usaglašeno u Evropi, kazao da smatra da se to pitanje može diskutovati samo na evropskom nivou.
Habek je upozorio da bi jednostrane mere država mogle voditi ka rastu cena na tržištu.
„Reakcija tržišta bi bila da ponudu predaju tamo gde je cena najviša. Sa tim se trenutno suočavamo. Potražnja uz ograničenu ponudu vodi ka višim cenama. To ima posledice da se otvaraju dalja nalazišta gasa, kako bi se zaradio novac. Zbog toga je obnovljiva energija važnija, jer ona nije u rukama pojedinih“, objasnio je on.
Ukazao je da je u Beču imao prilike da poseti jedno postrojenje koje radi sa obnovljivim energentima.
„Zeleni vodonik, koji se proizvodi obnovljivim energentima umesto gasom, zbog visokih cena energije mnogo je nezavisniji od tržišta nego do sada. Primećujemo promene na tržištima, skok obnovljivih energenata, nešto o čemu pre pola godine nismo ni zamišljali. Takođe i potražnja za zelenim vodonikom raste drastično“, rekao je Habek, prenosi Tanjug.
Kada je reč o subvencionisanim cenama izrazio je uverenje da ona ne bi bila od pomoći, već bi uputila signal da je energija bezgranično raspoloživa u vreme kada je potrebno štedeti.
„Istovremeno je jasno da građani ne smeju da se ostave sa visokim cenama. Potrebna je podrška i pomoć“, podvukao je on.
Upitan za situaciju koja očekuje Evropu rekao je da je potrebno nadati se najboljem i raditi kako bi se najgore sprečilo.
„Dolazi gas u Evropu. Potpunu obustavu isporuke nećemo imati. Imamo terminale za tečni naftni gas, i imamo druge isporučioce. Samo količine ruskog gasa su tako visoke da ne možemo kratkoročno da ih u potpunosti zamenimo. Zato moramo zajedničkim snagama da radimo na izgradnji obnovljivih energija, jer samo tako stvaramo dugoročno energetsku bezbednost“, poručio je nemački vicekancelar.
Habek je rekao da će se tek videti koliko će gasa nedostajati, i da je za efikasnost neophodno izbacivati gas iz nekih oblasti.
„Moramo da pazimo da uvek imamo dovoljno energije. Popunjenost skladišta, i korišćenje rezervi određivaju u osnovi mere. Nema razloga za paniku. Odlučujuće je da sada punimo skladišta kako bi na zimu imali količine kojima bi kompenzovali one koje ne budemo dobijali. Radimo mesecima na tome i činimo sve da osiguramo bezbednost snabdevanja“, istakao je on.

Gutereš: Važan korak ka obnavljanju crnomorske rute za izvoz ukrajinskog žita
NjUJORK- Generalni sekretar UN Antonio Gutereš izjavio je da je nakon razgovora između Rusije, Ukrajine, Turske i zvaničnika UN, napravljen "značajan, suštinski korak" ka sveobuhvatnom dogovoru o obnavljanju crnomorske rute za izvoz ukrajinskog žita.
"Nadamo se da ćemo sledeće nedelje moći da postignemo konačan dogovor. Ali, kao što sam rekao, potrebno nam je još mnogo dobre volje i posvećenosti svih strana", rekao je generalni sekretar UN novinarima u Njujorku, prenosi Rojters.
Prema njegovim rečima, iako su se Ukrajina i Rusija obostrano angažovale "do mira nam još predstoji dugačak put".
Pregovori zvaničnika Rusije, Ukrajine, Turske i UN o nastavku izvoza žita iz Ukrajine putem Crnog mora doveli su do sporazuma o formiranju koordinacionog centra kako bi se osigurala bezbednost ruta, saopštio je turski ministar odbrane Hulusi Akar, preneo je Tanjug.
On je dodao da će sporazum biti potpisan naredne sedmice kada se sve strane budu ponovo srele, prenosi Rojters.

Kina oborila rekord potrošnje struje zbog ekstremnih vrućina
PEKING – Maksimalno opterećenje elektromreže u Kini dostiglo je rekordnih 1,22 milijarde kilovata tokom jučerašnjeg dana zbog naglog skoka temperature vazduha. Proizvodnja električne energije dostigla je 27,854 milijardi kilovat sati istog dana.
Nekoliko gradova je već oborilo rekorde s visokim temperaturama, a prognostičari očekuju da će ekstremni vremenski uslovi potrajati danima, što će direktno uticati na potražnju struje.
„Ulažemo sve napore da obezbedimo snabdevanje električnom energijom tokom perioda letnjeg špica potražnje i za sada je situacija stabilna”, rekao je Li Junking, direktor Operativnog biroa u Nacionalnoj komisiji za razvoj, prenosi Tanjug.
Inače, predviđa se da će ukupna kineska potražnja za električnom energijom rasti 2022. godine mnogo sporije nego u normalnim godinama zbog karantina i ograničenja kretanja tokom epidemije.
Snažan rast proizvodnje hidroelektrana u Kini ove godine, podstaknut rekordnim padavinama, takođe pomaže najvećem svetskom potrošaču električne energije da spreči nestašice struje i smanji potrošnju uglja. Li je naveo da državni planer apeluje na regione uglja da povećaju proizvodnju gde je to moguće, a elektrane trenutno imaju 170 miliona tona uglja na zalihama, što je za skoro 60 miliona tona više u odnosu na isti period prošle godine i dovoljno za 26 dana potrošnje.

Inženjer proglašen krivim za najveću krađu podataka CIA
NjUJORK - Bivši softverski inženjer američke Centralne obaveštajne agencije Džošua Šulte proglašen je krivim za najveću krađu poverljivih informacija u istoriji CIA. On je proglašen krivim po devet tačaka optužnice u američkom okružnom sudu, na osnovu odluke porote koja je većala od petka. Šulte, koji je odlučio da se sam brani na ponovljenom suđenju u Njujorku, rekao je porotnicima u završnim rečima da su ga CIA i FBI učinili žrtvenim jarcem za sramotno javno objavljivanje gomile tajnih podataka obaveštajnih i bezbednosnih agencija od strane Vikiliksa 2017. godine, prenosi Tanjug.
Optužnica ga je teretila da je sajtu Vikiliks dao na uvid sajber alate američke vlade za hakovanje, koji su objavljeni u martu 2017. godine. Američki tužilac Demijan Vilijams naveo je u saopštenju da je Šulte osuđen za „jedan od najdrskijih i najštetnijih dela špijunaže u američkoj istoriji”. Datum izricanja presude nije još određen, pošto Šulte još uvek čeka suđenje po optužbama za posedovanje i distribuiranje dečije pornografije,za koje se izjasnio da nije kriv.

Ruske vlasti u Mariupolju obnavljaju vodovod i luku
KIJEV- Snabdevanje vodom u Marijupolju biće obnovljeno tokom jula, izjavio je za TAS S Konstantin Ivaščenko, gradonačelnik ovog južnog ukrajinskog grada koji je pod ruskom kontrolom.
„Voda je već dostupna u svim delovima grada, ali teče slobodnim padom za sada. Pumpe još nisu u funkciji zbog brojnih curenja“, rekao je Ivaščenko i dodao da se remontni radovi obavljaju sedam dana u nedelji i da je uveren da će se ovi problemi rešiti do kraja meseca.
Ruske vlasti u Mariupolju planiraju da obnove rad luke za putnički saobraćaj, kako bi povezale grad sa ruskim Rostovom na Donu i gradovima Crnog mora, izjavio je Ivaščenko za TAS S.
Prema njegovim rečima, gradska teretna luka je već nastavila sa radom.
"Imamo veliku luku, ali je njen rad otežan zbog nestašica struje", rekao je on.
Takođe je najavio da će metalurški kombinati Mariupolja, Iljič i Azovmaš biti obnovljeni najkasnije u leto 2023. godine, pošto bi industrijski potencijal grada trebalo da bude veliki, prenosi Tanjug.
"Od danas, praktično svake nedelje isplovljavaju brodovi natovareni valjanim metalnim proizvodima. Dobijamo građevinski materijal. Gledamo da dobijemo dva konvertora struje od 200 tona. Dakle, to je već prilično veliko logističko čvorište", naglasio je Ivaščenko dodajući, da je luka Mariupolj još uvek povezana samo sa ruskim gradovima.
Mariupolj je pao pod rusku kontrolu u maju, nakon jednomesečne opsade.
Najmanje 1.348 civila je ubijeno tokom bitke za Marijupolj, uključujući 70 dece, saopštila je u junu visoki komesar UN za ljudska prava Mišel Bašele.

U Japanu 90.000 novoobolelih od kovida
TOKIO- Japan je juče zabeležio više od 90.000 slučajeva kovida, a ovoliko zaraženih na dnevnom nivou nije bilo od 17. februara, pokazali su zvanični podaci japanske Službe za javno zdravlje.
Eksperti navode da je izuzetno zarazni podsoj omikrona BA.5 odgovoran za sedmi talas koronavirusa, prenela je agencija Kjodo.
Danas je registrovano 94.493 zaražene osobe, u poređenju sa oko 104.000 koliko je bilo u februaru.
Vlasti Tokija su saopštile da je u glavnom gradu Japana zabeleženo 16.878 slučajeva, dok je u prefekturi Osaka zabeleženo 10.452.
Ministar zdravlja Šigejuki Goto je rekao na stručnom panelu da vlada pretpostavlja da će se broj novoobolelih povećavati u brojnim regionima širom zemlje, prenosi Tanjug.
Današnje brojke predstavljaju povećanje od 2,14 puta u odnosu na nedelju dana ranije, prema podacima ministarstva zdravlja, rada i socijalnih pitanja.
"Molimo ljude da poštuju mere u potpunosti kako bi se sprečile dalje infekcije, odnosno, da nose maske", rekao je Goto.
Nacionalni Institut za zarazne bolesti procenjuje da je oko 80 odsto trenutno zaraženih inficirano BA.5 podsojem omikrona, ali da će činiti 100 odsto slučajeva do prve nedelje avgusta.
</div>
  </body>
 </text>
</TEI>